Liber Quartus Regum

1

Prævaricatus est autem Moab in Israël, postquam mortuus est Achab. ^2 Ceciditque Ochozias per cancellos cœnaculi sui, quod habebat in Samaria, et ægrotavit : misitque nuntios, dicens ad eos : Ite, consulite Beelzebub deum Accaron, utrum vivere queam de infirmitate mea hac. ^3 Angelus autem Domini locutus est ad Eliam Thesbiten, dicens : Surge, et ascende in occursum nuntiorum regis Samariæ, et dices ad eos : Numquid non est Deus in Israël, ut eatis ad consulendum Beelzebub deum Accaron ? ^4 Quam ob rem hæc dicit Dominus : De lectulo, super quem ascendisti, non descendes, sed morte morieris. Et abiit Elias. ^5 Reversique sunt nuntii ad Ochoziam. Qui dixit eis : Quare reversi estis ? ^6 At illi responderunt ei : Vir occurrit nobis, et dixit ad nos : Ite, et revertimini ad regem qui misit vos, et dicetis ei : Hæc dicit Dominus : Numquid quia non erat Deus in Israël, mittis ut consulatur Beelzebub deus Accaron ? idcirco de lectulo, super quem ascendisti, non descendes, sed morte morieris. ^7 Qui dixit eis : Cujus figuræ et habitus est vir ille, qui occurrit vobis, et locutus est verba hæc ? ^8 At illi dixerunt : Vir pilosus, et zona pellicea accinctus renibus. Qui ait : Elias Thesbites est.

^9 Misitque ad eum quinquagenarium principem, et quinquaginta qui erant sub eo. Qui ascendit ad eum : sedentique in vertice montis, ait : Homo Dei, rex præcepit ut descendas. ^10 Respondensque Elias, dixit quinquagenario : Si homo Dei sum, descendat ignis de cælo, et devoret te, et quinquaginta tuos. Descendit itaque ignis de cælo, et devoravit eum, et quinquaginta qui erant cum eo. ^11 Rursumque misit ad eum principem quinquagenarium alterum, et quinquaginta cum eo. Qui locutus est illi : Homo Dei, hæc dicit rex : Festina, descende. ^12 Respondens Elias, ait : Si homo Dei ego sum, descendat ignis de cælo, et devoret te, et quinquaginta tuos. Descendit ergo ignis de cælo, et devoravit illum, et quinquaginta ejus. ^13 Iterum misit principem quinquagenarium tertium, et quinquaginta qui erant cum eo. Qui cum venisset, curvavit genua contra Eliam, et precatus est eum, et ait : Homo Dei, noli despicere animam meam, et animas servorum tuorum qui mecum sunt. ^14 Ecce descendit ignis de cælo, et devoravit duos principes quinquagenarios primos, et quinquagenos qui cum eis erant : sed nunc obsecro ut miserearis animæ meæ. ^15 Locutus est autem angelus Domini ad Eliam, dicens : Descende cum eo : ne timeas. Surrexit igitur, et descendit cum eo ad regem, ^16 et locutus est ei : Hæc dicit Dominus : Quia misisti nuntios ad consulendum Beelzebub deum Accaron, quasi non esset Deus in Israël a quo posses interrogare sermonem, ideo de lectulo super quem ascendisti, non descendes, sed morte morieris. ^17 Mortuus est ergo juxta sermonem Domini quem locutus est Elias, et regnavit Joram frater ejus pro eo, anno secundo Joram filii Josaphat regis Judæ : non enim habebat filium. ^18 Reliqua autem verborum Ochoziæ quæ operatus est, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ?

2

Factum est autem cum levare vellet Dominus Eliam per turbinem in cælum, ibant Elias et Eliseus de Galgalis. ^2 Dixitque Elias ad Eliseum : Sede hic, quia Dominus misit me usque in Bethel. Cui ait Eliseus : Vivit Dominus, et vivit anima tua, quia non derelinquam te. Cumque descendissent Bethel, ^3 egressi sunt filii prophetarum qui erant in Bethel, ad Eliseum, et dixerunt ei : Numquid nosti quia hodie Dominus tollet dominum tuum a te ? Qui respondit : Et ego novi : silete. ^4 Dixit autem Elias ad Eliseum : Sede hic, quia Dominus misit me in Jericho. Et ille ait : Vivit Dominus, et vivit anima tua, quia non derelinquam te. Cumque venissent Jericho, ^5 accesserunt filii prophetarum qui erant in Jericho, ad Eliseum, et dixerunt ei : Numquid nosti quia Dominus hodie tollet dominum tuum a te ? Et ait : Et ego novi : silete. ^6 Dixit autem ei Elias : Sede hic, quia Dominus misit me usque ad Jordanem. Qui ait : Vivit Dominus, et vivit anima tua, quia non derelinquam te. Ierunt igitur ambo pariter, ^7 et quinquaginta viri de filiis prophetarum secuti sunt eos, qui et steterunt e contra, longe : illi autem ambo stabant super Jordanem. ^8 Tulitque Elias pallium suum, et involvit illud, et percussit aquas : quæ divisæ sunt in utramque partem, et transierunt ambo per siccum. ^9 Cumque transissent, Elias dixit ad Eliseum : Postula quod vis ut faciam tibi, antequam tollar a te. Dixitque Eliseus : Obsecro ut fiat in me duplex spiritus tuus. ^10 Qui respondit : Rem difficilem postulasti : attamen si videris me quando tollar a te, erit tibi quod petisti : si autem non videris, non erit.

^11 Cumque pergerent, et incedentes sermocinarentur, ecce currus igneus, et equi ignei diviserunt utrumque : et ascendit Elias per turbinem in cælum. ^12 Eliseus autem videbat, et clamabat : Pater mi, pater mi, currus Israël, et auriga ejus. Et non vidit eum amplius : apprehenditque vestimenta sua, et scidit illa in duas partes. ^13 Et levavit pallium Eliæ, quod ceciderat ei : reversusque stetit super ripam Jordanis, ^14 et pallio Eliæ, quod ceciderat ei, percussit aquas, et non sunt divisæ : et dixit : Ubi est Deus Eliæ etiam nunc ? Percussitque aquas, et divisæ sunt huc atque illuc, et transiit Eliseus. ^15 Videntes autem filii prophetarum qui erant in Jericho e contra, dixerunt : Requievit spiritus Eliæ super Eliseum. Et venientes in occursum ejus, adoraverunt eum proni in terram, ^16 dixeruntque illi : Ecce cum servis tuis sunt quinquaginta viri fortes qui possunt ire, et quærere dominum tuum, ne forte tulerit eum spiritus Domini, et projecerit eum in unum montium, aut in unam vallium. Qui ait : Nolite mittere. ^17 Coëgeruntque eum donec acquiesceret, et diceret : Mittite. Et miserunt quinquaginta viros : qui cum quæsissent tribus diebus, non invenerunt. ^18 Et reversi sunt ad eum : at ille habitabat in Jericho, et dixit eis : Numquid non dixi vobis : Nolite mittere ? ^19 Dixerunt quoque viri civitatis ad Eliseum : Ecce habitatio civitatis hujus optima est, sicut tu ipse, domine, perspicis : sed aquæ pessimæ sunt, et terra sterilis. ^20 At ille ait : Afferte mihi vas novum, et mittite in illud sal. Quod cum attulissent, ^21 egressus ad fontem aquarum misit in illum sal, et ait : Hæc dicit Dominus : Sanavi aquas has, et non erit ultra in eis mors, neque sterilitas. ^22 Sanatæ sunt ergo aquæ usque in diem hanc, juxta verbum Elisei quod locutus est. ^23 Ascendit autem inde in Bethel : cumque ascenderet per viam, pueri parvi egressi sunt de civitate, et illudebant ei, dicentes : Ascende calve, ascende calve. ^24 Qui cum respexisset, vidit eos, et maledixit eis in nomine Domini : egressique sunt duo ursi de saltu, et laceraverunt ex eis quadraginta duos pueros. ^25 Abiit autem inde in montem Carmeli, et inde reversus est in Samariam.

3

Joram vero filius Achab regnavit super Israël in Samaria anno decimooctavo Josaphat regis Judæ : regnavitque duodecim annis. ^2 Et fecit malum coram Domino, sed non sicut pater suus et mater : tulit enim statuas Baal quas fecerat pater ejus. ^3 Verumtamen in peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël, adhæsit, nec recessit ab eis. ^4 Porro Mesa rex Moab nutriebat pecora multa, et solvebat regi Israël centum millia agnorum, et centum millia arietum cum velleribus suis. ^5 Cumque mortuus fuisset Achab, prævaricatus est fœdus quod habebat cum rege Israël. ^6 Egressus est igitur rex Joram in die illa de Samaria, et recensuit universum Israël. ^7 Misitque ad Josaphat regem Juda, dicens : Rex Moab recessit a me : veni mecum contra eum ad prælium. Qui respondit : Ascendam : qui meus est, tuus est : populus meus, populus tuus, et equi mei, equi tui. ^8 Dixitque : Per quam viam ascendemus ? At ille respondit : Per desertum Idumææ. ^9 Perrexerunt igitur rex Israël, et rex Juda, et rex Edom, et circuierunt per viam septem dierum, nec erat aqua exercitui et jumentis quæ sequebantur eos. ^10 Dixitque rex Israël : Heu ! heu ! heu ! congregavit nos Dominus tres reges ut traderet in manus Moab. ^11 Et ait Josaphat : Estne hic propheta Domini, ut deprecemur Dominum per eum ? Et respondit unus de servis regis Israël : Est hic Eliseus filius Saphat, qui fundebat aquam super manus Eliæ. ^12 Et ait Josaphat : Est apud eum sermo Domini. Descenditque ad eum rex Israël, et Josaphat rex Juda, et rex Edom.

^13 Dixit autem Eliseus ad regem Israël : Quid mihi et tibi est ? vade ad prophetas patris tui et matris tuæ. Et ait illi rex Israël : Quare congregavit Dominus tres reges hos ut traderet eos in manus Moab ? ^14 Dixitque ad eum Eliseus : Vivit Dominus exercituum, in cujus conspectu sto, quod si non vultum Josaphat regis Judæ erubescerem, non attendissem quidem te, nec respexissem. ^15 Nunc autem adducite mihi psaltem. Cumque caneret psaltes, facta est super eum manus Domini, et ait : ^16 Hæc dicit Dominus : Facite alveum torrentis hujus fossas et fossas. ^17 Hæc enim dicit Dominus : Non videbitis ventum, neque pluviam : et alveus iste replebitur aquis, et bibetis vos, et familiæ vestræ, et jumenta vestra. ^18 Parumque est hoc in conspectu Domini : insuper tradet etiam Moab in manus vestras. ^19 Et percutietis omnem civitatem munitam, et omnem urbem electam, et universum lignum fructiferum succidetis, cunctosque fontes aquarum obturabitis, et omnem agrum egregium operietis lapidibus. ^20 Factum est igitur mane, quando sacrificium offerri solet, et ecce aquæ veniebant per viam Edom, et repleta est terra aquis. ^21 Universi autem Moabitæ audientes quod ascendissent reges ut pugnarent adversum eos, convocaverunt omnes qui accincti erant balteo desuper, et steterunt in terminis. ^22 Primoque mane surgentes, et orto jam sole ex adverso aquarum, viderunt Moabitæ e contra aquas rubras quasi sanguinem, ^23 dixeruntque : Sanguis gladii est : pugnaverunt reges contra se, et cæsi sunt mutuo : nunc perge ad prædam, Moab. ^24 Perrexeruntque in castra Israël : porro consurgens Israël, percussit Moab : at illi fugerunt coram eis. Venerunt igitur qui vicerant, et percusserunt Moab, ^25 et civitates destruxerunt : et omnem agrum optimum, mittentes singuli lapides, repleverunt : et universos fontes aquarum obturaverunt : et omnia ligna fructifera succiderunt, ita ut muri tantum fictiles remanerent : et circumdata est civitas a fundibulariis, et magna ex parte percussa. ^26 Quod cum vidisset rex Moab, prævaluisse scilicet hostes, tulit secum septingentos viros educentes gladium, ut irrumperent ad regem Edom : et non potuerunt. ^27 Arripiensque filium suum primogenitum, qui regnaturus erat pro eo, obtulit holocaustum super murum : et facta est indignatio magna in Israël, statimque recesserunt ab eo, et reversi sunt in terram suam.

4

Mulier autem quædam de uxoribus prophetarum clamabat ad Eliseum, dicens : Servus tuus vir meus mortuus est, et tu nosti quia servus tuus fuit timens Dominum : et ecce creditor venit ut tollat duos filios meos ad serviendum sibi. ^2 Cui dixit Eliseus : Quid vis ut faciam tibi ? dic mihi, quid habes in domo tua ? At illa respondit : Non habeo ancilla tua quidquam in domo mea, nisi parum olei quo ungar. ^3 Cui ait : Vade, pete mutuo ab omnibus vicinis tuis vasa vacua non pauca, ^4 et ingredere, et claude ostium tuum cum intrinsecus fueris tu, et filii tui : et mitte inde in omnia vasa hæc, et cum plena fuerint, tolles. ^5 Ivit itaque mulier, et clausit ostium super se, et super filios suos : illi offerebant vasa, et illa infundebat. ^6 Cumque plena fuissent vasa, dixit ad filium suum : Affer mihi adhuc vas. Et ille respondit : Non habeo. Stetitque oleum. ^7 Venit autem illa, et indicavit homini Dei. Et ille : Vade, inquit, vende oleum, et redde creditori tuo : tu autem, et filii tui vivite de reliquo.

^8 Facta est autem quædam dies, et transibat Eliseus per Sunam : erat autem ibi mulier magna, quæ tenuit eum ut comederet panem : cumque frequenter inde transiret, divertebat ad eam ut comederet panem. ^9 Quæ dixit ad virum suum : Animadverto quod vir Dei sanctus est iste, qui transit per nos frequenter. ^10 Faciamus ergo ei cœnaculum parvum, et ponamus ei in eo lectulum, et mensam, et sellam, et candelabrum, ut cum venerit ad nos, maneat ibi. ^11 Facta est ergo dies quædam, et veniens divertit in cœnaculum, et requievit ibi. ^12 Dixitque ad Giezi puerum suum : Voca Sunamitidem istam. Qui cum vocasset eam, et illa stetisset coram eo, ^13 dixit ad puerum suum : Loquere ad eam : Ecce, sedule in omnibus ministrasti nobis : quid vis ut faciam tibi ? numquid habes negotium, et vis ut loquar regi, sive principi militiæ ? Quæ respondit : In medio populi mei habito. ^14 Et ait : Quid ergo vult ut faciam ei ? Dixitque Giezi : Ne quæras : filium enim non habet, et vir ejus senex est. ^15 Præcepit itaque ut vocaret eam : quæ cum vocata fuisset, et stetisset ante ostium, ^16 dixit ad eam : In tempore isto, et in hac eadem hora, si vita comes fuerit, habebis in utero filium. At illa respondit : Noli quæso, domine mi vir Dei, noli mentiri ancillæ tuæ. ^17 Et concepit mulier, et peperit filium in tempore, et in hora eadem, qua dixerat Eliseus.

^18 Crevit autem puer : et cum esset quædam dies, et egressus isset ad patrem suum, ad messores, ^19 ait patri suo : Caput meum doleo, caput meum doleo. At ille dixit puero : Tolle, et duc eum ad matrem suam. ^20 Qui cum tulisset, et duxisset eum ad matrem suam, posuit eum illa super genua sua usque ad meridiem, et mortuus est. ^21 Ascendit autem, et collocavit eum super lectulum hominis Dei, et clausit ostium : et egressa, ^22 vocavit virum suum, et ait : Mitte mecum, obsecro, unum de pueris, et asinam, ut excurram usque ad hominem Dei, et revertar. ^23 Qui ait illi : Quam ob causam vadis ad eum ? hodie non sunt calendæ, neque sabbatum. Quæ respondit : Vadam. ^24 Stravitque asinam, et præcepit puero : Mina, et propera : ne mihi moram facias in eundo : et hoc age quod præcipio tibi. ^25 Profecta est igitur, et venit ad virum Dei in montem Carmeli : cumque vidisset eam vir Dei e contra, ait ad Giezi puerum suum : Ecce Sunamitis illa. ^26 Vade ergo in occursum ejus, et dic ei : Recte ne agitur circa te, et circa virum tuum, et circa filium tuum ? Quæ respondit : Recte. ^27 Cumque venisset ad virum Dei in montem, apprehendit pedes ejus : et accessit Giezi ut amoveret eam. Et ait homo Dei : Dimitte illam : anima enim ejus in amaritudine est, et Dominus celavit a me, et non indicavit mihi. ^28 Quæ dixit illi : Numquid petivi filium a domino meo ? numquid non dixi tibi : Ne illudas me ? ^29 Et ille ait ad Giezi : Accinge lumbos tuos, et tolle baculum meum in manu tua, et vade. Si occurrerit tibi homo, non salutes eum : et si salutaverit te quispiam, non respondeas illi : et pones baculum meum super faciem pueri. ^30 Porro mater pueri ait : Vivit Dominus, et vivit anima tua, non dimittam te. Surrexit ergo, et secutus est eam. ^31 Giezi autem præcesserat ante eos, et posuerat baculum super faciem pueri, et non erat vox, neque sensus : reversusque est in occursum ejus, et nuntiavit ei, dicens : Non surrexit puer. ^32 Ingressus est ergo Eliseus domum, et ecce puer mortuus jacebat in lectulo ejus : ^33 ingressusque clausit ostium super se et super puerum, et oravit ad Dominum. ^34 Et ascendit, et incubuit super puerum : posuitque os suum super os ejus, et oculos suos super oculos ejus, et manus suas super manus ejus : et incurvavit se super eum, et calefacta est caro pueri. ^35 At ille reversus, deambulavit in domo, semel huc atque illuc : et ascendit, et incubuit super eum : et oscitavit puer septies, aperuitque oculos. ^36 At ille vocavit Giezi, et dixit ei : Voca Sunamitidem hanc. Quæ vocata, ingressa est ad eum. Qui ait : Tolle filium tuum. ^37 Venit illa, et corruit ad pedes ejus, et adoravit super terram : tulitque filium suum, et egressa est.

^38 Et Eliseus reversus est in Galgala. Erat autem fames in terra, et filii prophetarum habitabant coram eo. Dixitque uni de pueris suis : Pone ollam grandem, et coque pulmentum filiis prophetarum. ^39 Et egressus est unus in agrum ut colligeret herbas agrestes : invenitque quasi vitem silvestrem, et collegit ex ea colocynthidas agri, et implevit pallium suum, et reversus concidit in ollam pulmenti : nesciebat enim quid esset. ^40 Infuderunt ergo sociis ut comederent : cumque gustassent de coctione, clamaverunt, dicentes : Mors in olla, vir Dei. Et non potuerunt comedere. ^41 At ille : Afferte, inquit, farinam. Cumque tulissent, misit in ollam, et ait : Infunde turbæ, ut comedant. Et non fuit amplius quidquam amaritudinis in olla. ^42 Vir autem quidam venit de Baalsalisa deferens viro Dei panes primitiarum, viginti panes hordeaceos, et frumentum novum in pera sua. At ille dixit : Da populo, ut comedat. ^43 Responditque ei minister ejus : Quantum est hoc, ut apponam centum viris ? Rursum ille ait : Da populo, ut comedat : hæc enim dicit Dominus : Comedent, et supererit. ^44 Posuit itaque coram eis : qui comederunt, et superfuit juxta verbum Domini.

5

Naaman princeps militiæ regis Syriæ erat vir magnus apud dominum suum, et honoratus : per illum enim dedit Dominus salutem Syriæ : erat autem vir fortis et dives, sed leprosus. ^2 Porro de Syria egressi fuerant latrunculi, et captivam duxerant de terra Israël puellam parvulam, quæ erat in obsequio uxoris Naaman : ^3 quæ ait ad dominam suam : Utinam fuisset dominus meus ad prophetam qui est in Samaria, profecto curasset eum a lepra quam habet. ^4 Ingressus est itaque Naaman ad dominum suum, et nuntiavit ei, dicens : Sic et sic locuta est puella de terra Israël. ^5 Dixitque ei rex Syriæ : Vade, et mittam litteras ad regem Israël. Qui cum profectus esset, et tulisset secum decem talenta argenti, et sex millia aureos, et decem mutatoria vestimentorum, ^6 detulit litteras ad regem Israël in hæc verba : Cum acceperis epistolam hanc, scito quod miserim ad te Naaman servum meum, ut cures eum a lepra sua. ^7 Cumque legisset rex Israël litteras, scidit vestimenta sua, et ait : Numquid deus ego sum, ut occidere possim et vivificare, quia iste misit ad me ut curem hominem a lepra sua ? animadvertite, et videte quod occasiones quærat adversum me. ^8 Quod cum audisset Eliseus vir Dei, scidisse videlicet regem Israël vestimenta sua, misit ad eum, dicens : Quare scidisti vestimenta tua ? veniat ad me, et sciat esse prophetam in Israël. ^9 Venit ergo Naaman cum equis et curribus, et stetit ad ostium domus Elisei : ^10 misitque ad eum Eliseus nuntium, dicens : Vade, et lavare septies in Jordane, et recipiet sanitatem caro tua, atque mundaberis. ^11 Iratus Naaman recedebat, dicens : Putabam quod egrederetur ad me, et stans invocaret nomen Domini Dei sui, et tangeret manu sua locum lepræ, et curaret me. ^12 Numquid non meliores sunt Abana et Pharphar fluvii Damasci, omnibus aquis Israël, ut laver in eis, et munder ? Cum ergo vertisset se, et abiret indignans, ^13 accesserunt ad eum servi sui, et locuti sunt ei : Pater, etsi rem grandem dixisset tibi propheta, certe facere debueras : quanto magis quia nunc dixit tibi : Lavare, et mundaberis ? ^14 Descendit, et lavit in Jordane septies juxta sermonem viri Dei : et restituta est caro ejus sicut caro pueri parvuli, et mundatus est. ^15 Reversusque ad virum Dei cum universo comitatu suo, venit, et stetit coram eo, et ait : Vere scio quod non sit alius deus in universa terra, nisi tantum in Israël. Obsecro itaque ut accipias benedictionem a servo tuo. ^16 At ille respondit : Vivit Dominus, ante quem sto, quia non accipiam. Cumque vim faceret, penitus non acquievit. ^17 Dixitque Naaman : Ut vis : sed, obsecro, concede mihi servo tuo ut tollam onus duorum burdonum de terra : non enim faciet ultra servus tuus holocaustum aut victimam diis alienis, nisi Domino. ^18 Hoc autem solum est, de quo depreceris Dominum pro servo tuo, quando ingredietur dominus meus templum Remmon ut adoret : et illo innitente super manum meam, si adoravero in templo Remmon, adorante eo in eodem loco, ut ignoscat mihi Dominus servo tuo pro hac re. ^19 Qui dixit ei : Vade in pace. Abiit ergo ab eo electo terræ tempore.

^20 Dixitque Giezi puer viri Dei : Pepercit dominus meus Naaman Syro isti, ut non acciperet ab eo quæ attulit : vivit Dominus, quia curram post eum, et accipiam ab eo aliquid. ^21 Et secutus est Giezi post tergum Naaman : quem cum vidisset ille currentem ad se, desiliit de curru in occursum ejus, et ait : Rectene sunt omnia ? ^22 Et ille ait : Recte. Dominus meus misit me ad te dicens : Modo venerunt ad me duo adolescentes de monte Ephraim, ex filiis prophetarum : da eis talentum argenti, et vestes mutatorias duplices. ^23 Dixitque Naaman : Melius est ut accipias duo talenta. Et coëgit eum, ligavitque duo talenta argenti in duobus saccis, et duplicia vestimenta, et imposuit duobus pueris suis, qui et portaverunt coram eo. ^24 Cumque venisset jam vesperi, tulit de manu eorum, et reposuit in domo, dimisitque viros, et abierunt. ^25 Ipse autem ingressus, stetit coram domino suo. Et dixit Eliseus : Unde venis, Giezi ? Qui respondit : Non ivit servus tuus quoquam. ^26 At ille ait : Nonne cor meum in præsenti erat, quando reversus est homo de curru suo in occursum tui ? nunc igitur accepisti argentum, et accepisti vestes ut emas oliveta, et vineas, et oves, et boves, et servos, et ancillas. ^27 Sed et lepra Naaman adhærebit tibi, et semini tuo usque in sempiternum. Et egressus est ab eo leprosus quasi nix.

6

Dixerunt autem filii prophetarum ad Eliseum : Ecce locus in quo habitamus coram te, angustus est nobis. ^2 Eamus usque ad Jordanem, et tollant singuli de silva materias singulas, ut ædificemus nobis ibi locum ad habitandum. Qui dixit : Ite. ^3 Et ait unus ex illis : Veni ergo et tu cum servis tuis. Respondit : Ego veniam. ^4 Et abiit cum eis. Cumque venissent ad Jordanem, cædebant ligna. ^5 Accidit autem ut cum unus materiam succidisset, caderet ferrum securis in aquam : exclamavitque ille, et ait : Heu ! heu ! heu ! domine mi : et hoc ipsum mutuo acceperam. ^6 Dixit autem homo Dei : Ubi cecidit ? At ille monstravit ei locum. Præcidit ergo lignum, et misit illuc : natavitque ferrum, ^7 et ait : Tolle. Qui extendit manum, et tulit illud.

^8 Rex autem Syriæ pugnabat contra Israël, consiliumque iniit cum servis suis, dicens : In loco illo et illo ponamus insidias. ^9 Misit itaque vir Dei ad regem Israël, dicens : Cave ne transeas in locum illum : quia ibi Syri in insidiis sunt. ^10 Misit itaque rex Israël ad locum quem dixerat ei vir Dei, et præoccupavit eum, et observavit se ibi non semel neque bis. ^11 Conturbatumque est cor regis Syriæ pro hac re : et convocatis servis suis, ait : Quare non indicatis mihi quis proditor mei sit apud regem Israël ? ^12 Dixitque unus servorum ejus : Nequaquam, domine mi rex, sed Eliseus propheta qui est in Israël, indicat regi Israël omnia verba quæcumque locutus fueris in conclavi tuo. ^13 Dixitque eis : Ite, et videte ubi sit, ut mittam, et capiam eum. Annuntiaveruntque ei, dicentes : Ecce in Dothan. ^14 Misit ergo illuc equos et currus, et robur exercitus : qui cum venissent nocte, circumdederunt civitatem. ^15 Consurgens autem diluculo minister viri Dei, egressus vidit exercitum in circuitu civitatis, et equos et currus : nuntiavitque ei, dicens : Heu ! heu ! heu ! domine mi : quid faciemus ? ^16 At ille respondit : Noli timere : plures enim nobiscum sunt, quam cum illis. ^17 Cumque orasset Eliseus, ait : Domine, aperi oculos hujus, ut videat. Et aperuit Dominus oculos pueri, et vidit : et ecce mons plenus equorum et curruum igneorum in circuitu Elisei. ^18 Hostes vero descenderunt ad eum : porro Eliseus oravit ad Dominum, dicens : Percute, obsecro, gentem hanc cæcitate. Percussitque eos Dominus ne viderent, juxta verbum Elisei. ^19 Dixit autem ad eos Eliseus : Non est hæc via, neque ista est civitas : sequimini me, et ostendam vobis virum quem quæritis. Duxit ergo eos in Samariam : ^20 cumque ingressi fuissent in Samariam, dixit Eliseus : Domine, aperi oculos istorum, ut videant. Aperuitque Dominus oculos eorum, et viderunt se esse in medio Samariæ. ^21 Dixitque rex Israël ad Eliseum, cum vidisset eos : Numquid percutiam eos, pater mi ? ^22 At ille ait : Non percuties : neque enim cepisti eos gladio et arcu tuo, ut percutias : sed pone panem et aquam coram eis, ut comedant et bibant, et vadant ad dominum suum. ^23 Appositaque est eis ciborum magna præparatio, et comederunt et biberunt, et dimisit eos, abieruntque ad dominum suum, et ultra non venerunt latrones Syriæ in terram Israël.

^24 Factum est autem post hæc, congregavit Benadad rex Syriæ universum exercitum suum, et ascendit, et obsidebat Samariam. ^25 Factaque est fames magna in Samaria : et tamdiu obsessa est, donec venundaretur caput asini octoginta argenteis, et quarta pars cabi stercoris columbarum quinque argenteis. ^26 Cumque rex Israël transiret per murum, mulier quædam exclamavit ad eum, dicens : Salva me, domine mi rex. ^27 Qui ait : Non te salvat Dominus : unde te possum salvare ? de area, vel de torculari ? Dixitque ad eam rex : Quid tibi vis ? Quæ respondit : ^28 Mulier ista dixit mihi : Da filium tuum, ut comedamus eum hodie, et filium meum comedemus cras. ^29 Coximus ergo filium meum, et comedimus. Dixique ei die altera : Da filium tuum, ut comedamus eum. Quæ abscondit filium suum. ^30 Quod cum audisset rex, scidit vestimenta sua, et transibat per murum. Viditque omnis populus cilicium quo vestitus erat ad carnem intrinsecus. ^31 Et ait rex : Hæc mihi faciat Deus, et hæc addat, si steterit caput Elisei filii Saphat super ipsum hodie. ^32 Eliseus autem sedebat in domo sua, et senes sedebant cum eo. Præmisit itaque virum : et antequam veniret nuntius ille, dixit ad senes : Numquid scitis quod miserit filius homicidæ hic, ut præcidatur caput meum ? videte ergo : cum venerit nuntius, claudite ostium, et non sinatis eum introire : ecce enim sonitus pedum domini ejus post eum est. ^33 Adhuc illo loquente eis, apparuit nuntius qui veniebat ad eum. Et ait : Ecce, tantum malum a Domino est : quid amplius expectabo a Domino ?

7

Dixit autem Eliseus : Audite verbum Domini : Hæc dicit Dominus : In tempore hoc cras modius similæ uno statere erit, et duo modii hordei statere uno, in porta Samariæ. ^2 Respondens unus de ducibus, super cujus manum rex incumbebat, homini Dei, ait : Si Dominus fecerit etiam cataractas in cælo, numquid poterit esse quod loqueris ? Qui ait : Videbis oculis tuis, et inde non comedes. ^3 Quatuor ergo viri erant leprosi juxta introitum portæ : qui dixerunt ad invicem : Quid hic esse volumus donec moriamur ? ^4 sive ingredi voluerimus civitatem, fame moriemur : sive manserimus hic, moriendum nobis est : venite ergo, et transfugiamus ad castra Syriæ : si pepercerint nobis, vivemus : si autem occidere voluerint, nihilominus moriemur. ^5 Surrexerunt ergo vesperi, ut venirent ad castra Syriæ. Cumque venissent ad principium castrorum Syriæ, nullum ibidem repererunt. ^6 Siquidem Dominus sonitum audiri fecerat in castris Syriæ, curruum, et equorum, et exercitus plurimi : dixeruntque ad invicem : Ecce mercede conduxit adversum nos rex Israël reges Hethæorum et Ægyptiorum, et venerunt super nos. ^7 Surrexerunt ergo, et fugerunt in tenebris, et dereliquerunt tentoria sua, et equos et asinos, in castris, fugeruntque animas tantum suas salvare cupientes. ^8 Igitur cum venissent leprosi illi ad principium castrorum, ingressi sunt unum tabernaculum, et comederunt et biberunt : tuleruntque inde argentum, et aurum, et vestes, et abierunt, et absconderunt : et rursum reversi sunt ad aliud tabernaculum, et inde similiter auferentes absconderunt. ^9 Dixeruntque ad invicem : Non recte facimus : hæc enim dies boni nuntii est. Si tacuerimus et noluerimus nuntiare usque mane, sceleris arguemur : venite, eamus, et nuntiemus in aula regis. ^10 Cumque venissent ad portam civitatis, narraverunt eis, dicentes : Ivimus ad castra Syriæ, et nullum ibidem reperimus hominem, nisi equos et asinos alligatos, et fixa tentoria. ^11 Ierunt ergo portarii, et nuntiaverunt in palatio regis intrinsecus. ^12 Qui surrexit nocte, et ait ad servos suos : Dico vobis quid fecerint nobis Syri : sciunt quia fame laboramus, et idcirco egressi sunt de castris, et latitant in agris, dicentes : Cum egressi fuerint de civitate, capiemus eos vivos, et tunc civitatem ingredi poterimus. ^13 Respondit autem unus servorum ejus : Tollamus quinque equos qui remanserunt in urbe (quia ipsi tantum sunt in universa multitudine Israël, alii enim consumpti sunt), et mittentes, explorare poterimus. ^14 Adduxerunt ergo duos equos, misitque rex in castra Syrorum, dicens : Ite, et videte. ^15 Qui abierunt post eos usque ad Jordanem : ecce autem omnis via plena erat vestibus et vasis quæ projecerant Syri cum turbarentur : reversique nuntii indicaverunt regi. ^16 Et egressus populus diripuit castra Syriæ : factusque est modius similæ statere uno, et duo modii hordei statere uno, juxta verbum Domini. ^17 Porro rex ducem illum, in cujus manu incumbebat, constituit ad portam : quem conculcavit turba in introitu portæ, et mortuus est, juxta quod locutus fuerat vir Dei, quando descenderat rex ad eum. ^18 Factumque est secundum sermonem viri Dei quem dixerat regi, quando ait : Duo modii hordei statere uno erunt, et modius similæ statere uno, hoc eodem tempore cras in porta Samariæ : ^19 quando responderat dux ille viro Dei, et dixerat : Etiamsi Dominus fecerit cataractas in cælo, numquid poterit fieri quod loqueris ? Et dixit ei : Videbis oculis tuis, et inde non comedes. ^20 Evenit ergo ei sicut prædictum fuerat, et conculcavit eum populus in porta, et mortuus est.

8

Eliseus autem locutus est ad mulierem cujus vivere fecerat filium, dicens : Surge, vade tu et domus tua, et peregrinare ubicumque repereris : vocavit enim Dominus famem, et veniet super terram septem annis. ^2 Quæ surrexit, et fecit juxta verbum hominis Dei : et vadens cum domo sua, peregrinata est in terra Philisthiim diebus multis. ^3 Cumque finiti essent anni septem, reversa est mulier de terra Philisthiim : et egressa est ut interpellaret regem pro domo sua, et pro agris suis. ^4 Rex autem loquebatur cum Giezi puero viri Dei, dicens : Narra mihi omnia magnalia quæ fecit Eliseus. ^5 Cumque ille narraret regi quomodo mortuum suscitasset, apparuit mulier cujus vivificaverat filium, clamans ad regem pro domo sua, et pro agris suis. Dixitque Giezi : Domine mi rex, hæc est mulier, et hic est filius ejus quem suscitavit Eliseus. ^6 Et interrogavit rex mulierem : quæ narravit ei. Deditque ei rex eunuchum unum, dicens : Restitue ei omnia quæ sua sunt, et universos reditus agrorum, a die qua reliquit terram usque ad præsens.

^7 Venit quoque Eliseus Damascum, et Benadad rex Syriæ ægrotabat : nuntiaveruntque ei, dicentes : Venit vir Dei huc. ^8 Et ait rex ad Hazaël : Tolle tecum munera, et vade in occursum viri Dei, et consule Dominum per eum, dicens : Si evadere potero de infirmitate mea hac ? ^9 Ivit igitur Hazaël in occursum ejus, habens secum munera, et omnia bona Damasci, onera quadraginta camelorum. Cumque stetisset coram eo, ait : Filius tuus Benadad rex Syriæ misit me ad te, dicens : Si sanari potero de infirmitate mea hac ? ^10 Dixitque ei Eliseus : Vade, dic ei : Sanaberis : porro ostendit mihi Dominus quia morte morietur. ^11 Stetique cum eo, et conturbatus est usque ad suffusionem vultus : flevitque vir Dei. ^12 Cui Hazaël ait : Quare dominus meus flet ? At ille dixit : Quia scio quæ facturus sis filiis Israël mala. Civitates eorum munitas igne succendes, et juvenes eorum interficies gladio, et parvulos eorum elides, et prægnantes divides. ^13 Dixitque Hazaël : Quid enim sum servus tuus canis, ut faciam rem istam magnam ? Et ait Eliseus : Ostendit mihi Dominus te regem Syriæ fore. ^14 Qui cum recessisset ab Eliseo, venit ad dominum suum. Qui ait ei : Quid dixit tibi Eliseus ? At ille respondit : Dixit mihi : Recipies sanitatem. ^15 Cumque venisset dies altera, tulit stragulum, et infudit aquam, et expandit super faciem ejus : quo mortuo, regnavit Hazaël pro eo.

^16 Anno quinto Joram filii Achab regis Israël, et Josaphat regis Juda, regnavit Joram filius Josaphat rex Juda. ^17 Triginta duorum annorum erat cum regnare cœpisset, et octo annis regnavit in Jerusalem. ^18 Ambulavitque in viis regum Israël, sicut ambulaverat domus Achab : filia enim Achab erat uxor ejus : et fecit quod malum est in conspectu Domini. ^19 Noluit autem Dominus disperdere Judam, propter David servum suum, sicut promiserat ei, ut daret illi lucernam, et filiis ejus cunctis diebus. ^20 In diebus ejus recessit Edom ne esset sub Juda, et constituit sibi regem. ^21 Venitque Joram Seira, et omnes currus cum eo : et surrexit nocte, percussitque Idumæos qui eum circumdederant, et principes curruum : populus autem fugit in tabernacula sua. ^22 Recessit ergo Edom ne esset sub Juda, usque ad diem hanc. Tunc recessit et Lobna in tempore illo. ^23 Reliqua autem sermonum Joram, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro verborum dierum regum Juda ? ^24 Et dormivit Joram cum patribus suis, sepultusque est cum eis in civitate David, et regnavit Ochozias filius ejus pro eo.

^25 Anno duodecimo Joram filii Achab regis Israël regnavit Ochozias filius Joram regis Judæ. ^26 Viginti duorum annorum erat Ochozias cum regnare cœpisset, et uno anno regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Athalia filia Amri regis Israël. ^27 Et ambulavit in viis domus Achab : et fecit quod malum est coram Domino, sicut domus Achab : gener enim domus Achab fuit. ^28 Abiit quoque cum Joram filio Achab ad præliandum contra Hazaël regem Syriæ in Ramoth Galaad, et vulneraverunt Syri Joram. ^29 Qui reversus est ut curaretur in Jezrahel, quia vulneraverant eum Syri in Ramoth præliantem contra Hazaël regem Syriæ. Porro Ochozias filius Joram rex Juda descendit invisere Joram filium Achab in Jezrahel, quia ægrotabat ibi.

9

Eliseus autem prophetes vocavit unum de filiis prophetarum, et ait illi : Accinge lumbos tuos, et tolle lenticulam olei hanc in manu tua, et vade in Ramoth Galaad. ^2 Cumque veneris illuc, videbis Jehu filium Josaphat filii Namsi : et ingressus suscitabis eum de medio fratrum suorum, et introduces in interius cubiculum. ^3 Tenensque lenticulam olei, fundes super caput ejus, et dices : Hæc dicit Dominus : Unxi te regem super Israël. Aperiesque ostium, et fugies, et non ibi subsistes. ^4 Abiit ergo adolescens puer prophetæ in Ramoth Galaad, ^5 et ingressus est illuc : ecce autem principes exercitus sedebant : et ait : Verbum mihi ad te, o princeps. Dixitque Jehu : Ad quem ex omnibus nobis ? At ille dixit : Ad te, o princeps. ^6 Et surrexit, et ingressus est cubiculum : at ille fudit oleum super caput ejus, et ait : Hæc dicit Dominus Deus Israël : Unxi te regem super populum Domini Israël, ^7 et percuties domum Achab domini tui, et ulciscar sanguinem servorum meorum prophetarum, et sanguinem omnium servorum Domini de manu Jezabel. ^8 Perdamque omnem domum Achab : et interficiam de Achab mingentem ad parietem, et clausum et novissimum in Israël. ^9 Et dabo domum Achab sicut domum Jeroboam filii Nabat, et sicut domum Baasa filii Ahia. ^10 Jezabel quoque comedent canes in agro Jezrahel, nec erit qui sepeliat eam. Aperuitque ostium, et fugit. ^11 Jehu autem egressus est ad servos domini sui : qui dixerunt ei : Rectene sunt omnia ? quid venit insanus iste ad te ? Qui ait eis : Nostis hominem, et quid locutus sit. ^12 At ille responderunt : Falsum est, sed magis narra nobis. Qui ait eis : Hæc et hæc locutus est mihi, et ait : Hæc dicit Dominus : Unxi te regem super Israël. ^13 Festinaverunt itaque, et unusquisque tollens pallium suum posuerunt sub pedibus ejus in similitudinem tribunalis, et cecinerunt tuba, atque dixerunt : Regnavit Jehu.

^14 Conjuravit ergo Jehu filius Josaphat filii Namsi contra Joram : porro Joram obsederat Ramoth Galaad, ipse et omnis Israël contra Hazaël regem Syriæ : ^15 et reversus fuerat ut curaretur in Jezrahel propter vulnera, quia percusserant eum Syri præliantem contra Hazaël regem Syriæ. Dixitque Jehu : Si placet vobis, nemo egrediatur profugus de civitate, ne vadat, et nuntiet in Jezrahel. ^16 Et ascendit, et profectus est in Jezrahel : Joram enim ægrotabat ibi, et Ochozias rex Juda descenderat ad visitandum Joram. ^17 Igitur speculator qui stabat super turrim Jezrahel, vidit globum Jehu venientis, et ait : Video ego globum. Dixitque Joram : Tolle currum, et mitte in occursum eorum, et dicat vadens : Rectene sunt omnia ? ^18 Abiit ergo qui ascenderat currum, in occursum ejus, et ait : Hæc dicit rex : Pacatane sunt omnia ? Dixitque Jehu : Quid tibi et paci ? transi, et sequere me. Nuntiavit quoque speculator, dicens : Venit nuntius ad eos, et non revertitur. ^19 Misit etiam currum equorum secundum : venitque ad eos, et ait : Hæc dicit rex : Numquid pax est ? Et ait Jehu : Quid tibi et paci ? transi, et sequere me. ^20 Nuntiavit autem speculator, dicens : Venit usque ad eos, et non revertitur : est autem incessus quasi incessus Jehu filii Namsi, præceps enim graditur. ^21 Et ait Joram : Junge currum. Junxeruntque currum ejus, et egressus est Joram rex Israël, et Ochozias rex Juda, singuli in curribus suis, egressique sunt in occursum Jehu, et invenerunt eum in agro Naboth Jezrahelitæ. ^22 Cumque vidisset Joram Jehu, dixit : Pax est, Jehu ? At ille respondit : Quæ pax ? adhuc fornicationes Jezabel matris tuæ, et veneficia ejus multa, vigent. ^23 Convertit autem Joram manum suam, et fugiens ait ad Ochoziam : Insidiæ, Ochozia. ^24 Porro Jehu tetendit arcum manu, et percussit Joram inter scapulas : et egressa est sagitta per cor ejus, statimque corruit in curru suo. ^25 Dixitque Jehu ad Badacer ducem : Tolle, projice eum in agro Naboth Jezrahelitæ : memini enim quando ego et tu sedentes in curru sequebamur Achab patrem hujus, quod Dominus onus hoc levaverit super eum, dicens : ^26 Si non pro sanguine Naboth, et pro sanguine filiorum ejus, quem vidi heri, ait Dominus, reddam tibi in agro isto, dicit Dominus. Nunc ergo tolle, et projice eum in agrum juxta verbum Domini.

^27 Ochozias autem rex Juda videns hoc, fugit per viam domus horti : persecutusque est eum Jehu, et ait : Etiam hunc percutite in curru suo. Et percusserunt eum in ascensu Gaver, qui est juxta Jeblaam : qui fugit in Mageddo, et mortuus est ibi. ^28 Et imposuerunt eum servi ejus super currum suum, et tulerunt in Jerusalem : sepelieruntque eum in sepulchro cum patribus suis in civitate David.

^29 Anno undecimo Joram filii Achab, regnavit Ochozias super Judam, ^30 venitque Jehu in Jezrahel. Porro Jezabel, introitu ejus audito, depinxit oculos suos stibio, et ornavit caput suum, et respexit per fenestram ^31 ingredientem Jehu per portam, et ait : Numquid pax potest esse Zambri, qui interfecit dominum suum ? ^32 Levavitque Jehu faciem suam ad fenestram, et ait : Quæ est ista ? et inclinaverunt se ad eum duo vel tres eunuchi. ^33 At ille dixit eis : Præcipitate eam deorsum : et præcipitaverunt eam, aspersusque est sanguine paries, et equorum ungulæ conculcaverunt eam. ^34 Cumque introgressus esset ut comederet biberetque, ait : Ite, et videte maledictam illam, et sepelite eam : quia filia regis est. ^35 Cumque issent ut sepelirent eam, non invenerunt nisi calvariam, et pedes, et summas manus. ^36 Reversique nuntiaverunt ei. Et ait Jehu : Sermo Domini est, quem locutus est per servum suum Eliam Thesbiten, dicens : In agro Jezrahel comedent canes carnes Jezabel, ^37 et erunt carnes Jezabel sicut stercus super faciem terræ in agro Jezrahel, ita ut prætereuntes dicant : Hæccine est illa Jezabel ?

10

Erant autem Achab septuaginta filii in Samaria : scripsit ergo Jehu litteras, et misit in Samariam, ad optimates civitatis, et ad majores natu, et ad nutritios Achab, dicens : ^2 Statim ut acceperitis litteras has, qui habetis filios domini vestri, et currus, et equos, et civitates firmas, et arma, ^3 eligite meliorem, et eum qui vobis placuerit de filiis domini vestri, et eum ponite super solium patris sui, et pugnate pro domo domini vestri. ^4 Timuerunt illi vehementer, et dixerunt : Ecce duo reges non potuerunt stare coram eo, et quomodo nos valebimus resistere ? ^5 Miserunt ergo præpositi domus, et præfecti civitatis, et majores natu, et nutritii, ad Jehu, dicentes : Servi tui sumus : quæcumque jusseris faciemus, nec constituemus nobis regem : quæcumque tibi placent, fac. ^6 Rescripsit autem eis litteras secundo, dicens : Si mei estis, et obeditis mihi, tollite capita filiorum domini vestri, et venite ad me hac eadem hora cras in Jezrahel. Porro filii regis, septuaginta viri, apud optimates civitates nutriebantur. ^7 Cumque venissent litteras ad eos, tulerunt filios regis, et occiderunt septuaginta viros, et posuerunt capita eorum in cophinis, et miserunt ad eum in Jezrahel. ^8 Venit autem nuntius, et indicavit ei, dicens : Attulerunt capita filiorum regis. Qui respondit : Ponite ea ad duos acervos juxta introitum portæ usque mane. ^9 Cumque diluxisset, egressus est, et stans dixit ad omnem populum : Justi estis : si ego conjuravi contra dominum meum et interfeci eum, quis percussit omnes hos ? ^10 videte ergo nunc quoniam non cecidit de sermonibus Domini in terram, quos locutus est Dominus super domum Achab : et Dominus fecit quod locutus est in manu servi sui Eliæ. ^11 Percussit igitur Jehu omnes qui reliqui erant de domo Achab in Jezrahel, et universos optimates ejus, et notos, et sacerdotes, donec non remanerent ex eo reliquiæ.

^12 Et surrexit, et venit in Samariam : cumque venisset ad Cameram pastorum in via, ^13 invenit fratres Ochoziæ regis Juda : dixitque ad eos : Quinam estis vos ? Qui responderunt : Fratres Ochoziæ sumus, et descendimus ad salutandos filios regis, et filios reginæ. ^14 Qui ait : Comprehendite eos vivos. Quos cum comprehendissent vivos, jugulaverunt eos in cisterna juxta Cameram, quadraginta duos viros : et non reliquit ex eis quemquam. ^15 Cumque abiisset inde, invenit Jonadab filium Rechab in occursum sibi, et benedixit ei. Et ait ad eum : Numquid est cor tuum rectum, sicut cor meum cum corde tuo ? Et ait Jonadab : Est. Si est, inquit, da manum tuam. Qui dedit ei manum suam. At ille levavit eum ad se in currum : ^16 dixitque ad eum : Veni mecum, et vide zelum meum pro Domino. Et impositum in curru suo ^17 duxit in Samariam. Et percussit omnes qui reliqui fuerant de Achab in Samaria usque ad unum, juxta verbum Domini quod locutus est per Eliam.

^18 Congregavit ergo Jehu omnem populum, et dixit ad eos : Achab coluit Baal parum, ego autem colam eum amplius. ^19 Nunc igitur omnes prophetas Baal, et universos servos ejus, et cunctos sacerdotes ipsius vocate ad me : nullus sit qui non veniat : sacrificium enim grande est mihi Baal : quicumque defuerit, non vivet. Porro Jehu faciebat hoc insidiose, ut disperderet cultores Baal. ^20 Et dixit : Sanctificate diem solemnem Baal. Vocavitque, ^21 et misit in universos terminos Israël, et venerunt cuncti servi Baal : non fuit residuus ne unus quidem qui non veniret. Et ingressi sunt templum Baal : et repleta est domus Baal, a summo usque ad summum. ^22 Dixitque his qui erant super vestes : Proferte vestimenta universis servis Baal. Et protulerunt eis vestes. ^23 Ingressusque Jehu, et Jonadab filius Rechab, templum Baal, ait cultoribus Baal : Perquirite, et videte, ne quis forte vobiscum sit de servis Domini, sed ut sint servi Baal soli. ^24 Ingressi sunt igitur ut facerent victimas et holocausta : Jehu autem præparaverat sibi foris octoginta viros, et dixerat eis : Quicumque fugerit de hominibus his, quos ego adduxero in manus vestras, anima ejus erit pro anima illius. ^25 Factum est autem, cum completum esset holocaustum, præcepit Jehu militibus et ducibus suis : Ingredimini, et percutite eos : nullus evadat. Percusseruntque eos in ore gladii, et projecerunt milites et duces : et ierunt in civitatem templi Baal, ^26 et protulerunt statuam de fano Baal, et combusserunt, ^27 et comminuerunt eam. Destruxerunt quoque ædem Baal, et fecerunt pro ea latrinas usque in diem hanc.

^28 Delevit itaque Jehu Baal de Israël : ^29 verumtamen a peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël, non recessit, nec dereliquit vitulos aureos qui erant in Bethel et in Dan. ^30 Dixit autem Dominus ad Jehu : Quia studiose egisti quod rectum erat, et placebat in oculis meis, et omnia quæ erant in corde meo fecisti contra domum Achab : filii tui usque ad quartam generationem sedebunt super thronum Israël. ^31 Porro Jehu non custodivit ut ambularet in lege Domini Dei Israël in toto corde suo : non enim recessit a peccatis Jeroboam, qui peccare fecerat Israël. ^32 In diebus illis cœpit Dominus tædere super Israël : percussitque eos Hazaël in universis finibus Israël, ^33 a Jordane contra orientalem plagam, omnem terram Galaad, et Gad, et Ruben, et Manasse, ab Aroër, quæ est super torrentem Arnon, et Galaad, et Basan. ^34 Reliqua autem verborum Jehu, et universa quæ fecit, et fortitudo ejus, nonne hæc scripta sunt in libro verborum dierum regum Israël ? ^35 Et dormivit Jehu cum patribus suis, sepelieruntque eum in Samaria : et regnavit Joachaz filius ejus pro eo. ^36 Dies autem quos regnavit Jehu super Israël, viginti et octo anni sunt in Samaria.

11

Athalia vero mater Ochoziæ, videns mortuum filium suum, surrexit, et interfecit omne semen regium. ^2 Tollens autem Josaba filia regis Joram, soror Ochoziæ, Joas filium Ochoziæ, furata est eum de medio filiorum regis qui interficiebantur, et nutricem ejus de triclinio : et abscondit eum a facie Athaliæ ut non interficeretur. ^3 Eratque cum ea sex annis clam in domo Domini : porro Athalia regnavit super terram.

^4 Anno autem septimo misit Jojada, et assumens centuriones et milites, introduxit ad se in templum Domini, pepigitque cum eis fœdus : et adjurans eos in domo Domini, ostendit eis filium regis : ^5 et præcepit illis, dicens : Iste est sermo, quem facere debetis : ^6 tertia pars vestrum introëat sabbato, et observet excubias domus regis. Tertia autem pars sit ad portam Sur, et tertia pars sit ad portam quæ est post habitaculum scutariorum : et custodietis excubias domus Messa. ^7 Duæ vero partes e vobis, omnes egredientes sabbato, custodiant excubias domus Domini circa regem. ^8 Et vallabitis eum, habentes arma in manibus vestris : si quis autem ingressus fuerit septum templi, interficiatur : eritisque cum rege introëunte et egrediente. ^9 Et fecerunt centuriones juxta omnia quæ præceperat eis Jojada sacerdos : et assumentes singuli viros suos qui ingrediebantur sabbatum, cum his qui egrediebantur sabbato, venerunt ad Jojadam sacerdotem. ^10 Qui dedit eis hastas et arma regis David, quæ erant in domo Domini. ^11 Et steterunt singuli habentes arma in manu sua, a parte templi dextera usque ad partem sinistram altaris et ædis, circum regem. ^12 Produxitque filium regis, et posuit super eum diadema et testimonium : feceruntque eum regem, et unxerunt : et plaudentes manu, dixerunt : Vivat rex. ^13 Audivit autem Athalia vocem populi currentis : et ingressa ad turbas in templum Domini, ^14 vidit regem stantem super tribunal juxta morem, et cantores, et tubas prope eum, omnemque populum terræ lætantem, et canentem tubis : et scidit vestimenta sua, clamavitque : Conjuratio, conjuratio. ^15 Præcepit autem Jojada centurionibus qui erant super exercitum, et ait eis : Educite eam extra septa templi, et quicumque eam secutus fuerit, feriatur gladio. Dixerat enim sacerdos : Non occidatur in templo Domini. ^16 Imposueruntque ei manus, et impegerunt eam per viam introitus equorum, juxta palatium, et interfecta est ibi. ^17 Pepigit ergo Jojada fœdus inter Dominum, et inter regem, et inter populum, ut esset populus Domini : et inter regem et populum. ^18 Ingressusque est omnis populus terræ templum Baal, et destruxerunt aras ejus, et imagines contriverunt valide : Mathan quoque sacerdotem Baal occiderunt coram altari. Et posuit sacerdos custodias in domo Domini. ^19 Tulitque centuriones, et Cerethi et Phelethi legiones, et omnem populum terræ, deduxeruntque regem de domo Domini : et venerunt per viam portæ scutariorum in palatium, et sedit super thronum regum. ^20 Lætatusque est omnis populus terræ, et civitas conquievit : Athalia autem occisa est gladio in domo regis. ^21 Septemque annorum erat Joas, cum regnare cœpisset.

12

Anno septimo Jehu, regnavit Joas : et quadraginta annis regnavit in Jerusalem. Nomen matris ejus Sebia de Bersabee. ^2 Fecitque Joas rectum coram Domino cunctis diebus quibus docuit eum Jojada sacerdos. ^3 Verumtamen excelsa non abstulit : adhuc enim populus immolabat, et adolebat in excelsis incensum.

^4 Dixitque Joas ad sacerdotes : Omnem pecuniam sanctorum, quæ illata fuerit in templum Domini a prætereuntibus, quæ offertur pro pretio animæ, et quam sponte et arbitrio cordis sui inferunt in templum Domini : ^5 accipiant illam sacerdotes juxta ordinem suum, et instaurent sartatecta domus, si quid necessarium viderint instauratione. ^6 Igitur usque ad vigesimum tertium annum regis Joas, non instauraverunt sacerdotes sartatecta templi. ^7 Vocavitque rex Joas Jojadam pontificem et sacerdotes, dicens eis : Quare sartatecta non instauratis templi ? nolite ergo amplius accipere pecuniam juxta ordinem vestrum, sed ad instaurationem templi reddite eam. ^8 Prohibitique sunt sacerdotes ultra accipere pecuniam a populo, et instaurare sartatecta domus. ^9 Et tulit Jojada pontifex gazophylacium unum, aperuitque foramen desuper, et posuit illud juxta altare ad dexteram ingredientium domum Domini : mittebantque in eo sacerdotes qui custodiebant ostia, omnem pecuniam quæ deferebatur ad templum Domini. ^10 Cumque viderent nimiam pecuniam esse in gazophylacio, ascendebat scriba regis, et pontifex, effundebantque et numerabant pecuniam quæ inveniebatur in domo Domini : ^11 et dabant eam juxta numerum atque mensuram in manu eorum qui præerant cæmentariis domus Domini : qui impendebant eam in fabris lignorum et in cæmentariis, iis qui operabantur in domo Domini, ^12 et sartatecta faciebant : et in iis qui cædebant saxa, et ut emerent ligna, et lapides, qui excidebantur, ita ut impleretur instauratio domus Domini in universis quæ indigebant expensa ad muniendam domum. ^13 Verumtamen non fiebant ex eadem pecunia hydriæ templi Domini, et fuscinulæ, et thuribula, et tubæ, et omne vas aureum et argenteum, de pecunia quæ inferebatur in templum Domini. ^14 Iis enim qui faciebant opus, dabatur ut instauraretur templum Domini : ^15 et non fiebat ratio iis hominibus qui accipiebant pecuniam ut distribuerent eam artificibus, sed in fide tractabant eam. ^16 Pecuniam vero pro delicto, et pecuniam pro peccatis non inferebant in templum Domini, quia sacerdotum erat.

^17 Tunc ascendit Hazaël rex Syriæ, et pugnabat contra Geth, cepitque eam : et direxit faciem suam ut ascenderet in Jerusalem. ^18 Quam ob rem tulit Joas rex Juda omnia sanctificata quæ consecraverant Josaphat, et Joram, et Ochozias, patres ejus reges Juda, et quæ ipse obtulerat : et universum argentum quod inveniri potuit in thesauris templi Domini et in palatio regis : misitque Hazaëli regi Syriæ, et recessit ab Jerusalem. ^19 Reliqua autem sermonum Joas, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro verborum dierum regum Juda ? ^20 Surrexerunt autem servi ejus, et conjuraverunt inter se, percusseruntque Joas in domo Mello in descensu Sella. ^21 Josachar namque filius Semaath, et Jozabad filius Somer servi ejus, percusserunt eum, et mortuus est : et sepelierunt eum cum patribus suis in civitate David : regnavitque Amasias filius ejus pro eo.

13

Anno vigesimo tertio Joas filii Ochoziæ regis Juda, regnavit Joachaz filius Jehu super Israël in Samaria decem et septem annis. ^2 Et fecit malum coram Domino, secutusque est peccata Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël, et non declinavit ab eis. ^3 Iratusque est furor Domini contra Israël, et tradidit eos in manu Hazaël regis Syriæ, et in manu Benadad filii Hazaël, cunctis diebus. ^4 Deprecatus est autem Joachaz faciem Domini, et audivit eum Dominus : vidit enim angustiam Israël, quia attriverat eos rex Syriæ : ^5 et dedit Dominus salvatorem Israëli, et liberatus est de manu regis Syriæ : habitaveruntque filii Israël in tabernaculis suis sicut heri et nudiustertius. ^6 Verumtamen non recesserunt a peccatis domus Jeroboam, qui peccare fecit Israël, sed in ipsis ambulaverunt : siquidem et lucus permansit in Samaria. ^7 Et non sunt derelicti Joachaz de populo nisi quinquaginta equites, et decem currus, et decem millia peditum : interfecerat enim eos rex Syriæ, et redegerat quasi pulverem in tritura areæ. ^8 Reliqua autem sermonum Joachaz, et universa quæ fecit, et fortitudo ejus, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ? ^9 Dormivitque Joachaz cum patribus suis, et sepelierunt eum in Samaria : regnavitque Joas filius ejus pro eo. ^10 Anno trigesimo septimo Joas regis Juda, regnavit Joas filius Joachaz super Israël in Samaria sedecim annis. ^11 Et fecit quod malum est in conspectu Domini : non declinavit ab omnibus peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël, sed in ipsis ambulavit. ^12 Reliqua autem sermonum Joas, et universa quæ fecit, et fortitudo ejus, quomodo pugnaverit contra Amasiam regem Juda, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ? ^13 Et dormivit Joas cum patribus suis : Jeroboam autem sedit super solium ejus. Porro Joas sepultus est in Samaria cum regibus Israël.

^14 Eliseus autem ægrotabat infirmitate, qua et mortuus est : descenditque ad eum Joas rex Israël, et flebat coram eo, dicebatque : Pater mi, pater mi, currus Israël et auriga ejus. ^15 Et ait illi Eliseus : Affer arcum et sagittas. Cumque attulisset ad eum arcum et sagittas, ^16 dixit ad regem Israël : Pone manum tuam super arcum. Et cum posuisset ille manum suam, superposuit Eliseus manus suas manibus regis, ^17 et ait : Aperi fenestram orientalem. Cumque aperuisset, dixit Eliseus : Jace sagittam. Et jecit. Et ait Eliseus : Sagitta salutis Domini, et sagitta salutis contra Syriam : percutiesque Syriam in Aphec, donec consumas eam. ^18 Et ait : Tolle sagittas. Qui cum tulisset, rursum dixit ei : Percute jaculo terram. Et cum percussisset tribus vicibus, et stetisset, ^19 iratus est vir Dei contra eum, et ait : Si percussisses quinquies, aut sexies, sive septies, percussisses Syriam usque ad consumptionem : nunc autem tribus vicibus percuties eam. ^20 Mortuus est ergo Eliseus, et sepelierunt eum. Latrunculi autem de Moab venerunt in terram in ipso anno. ^21 Quidam autem sepelientes hominem, viderunt latrunculos, et projecerunt cadaver in sepulchro Elisei. Quod cum tetigisset ossa Elisei, revixit homo, et stetit super pedes suos.

^22 Igitur Hazaël rex Syriæ afflixit Israël cunctis diebus Joachaz : ^23 et misertus est Dominus eorum, et reversus est ad eos propter pactum suum, quod habebat cum Abraham, et Isaac, et Jacob : et noluit disperdere eos, neque projicere penitus usque in præsens tempus. ^24 Mortuus est autem Hazaël rex Syriæ, et regnavit Benadad filius ejus pro eo. ^25 Porro Joas filius Joachaz tulit urbes de manu Benadad filii Hazaël, quas tulerat de manu Joachaz patris sui jure prælii : tribus vicibus percussit eum Joas, et reddidit civitates Israël.

14

In anno secundo Joas filii Joachaz regis Israël, regnavit Amasias filius Joas regis Juda. ^2 Viginti quinque annorum erat cum regnare cœpisset : viginti autem et novem annis regnavit in Jerusalem. Nomen matris ejus Joadan de Jerusalem. ^3 Et fecit rectum coram Domino, verumtamen non ut David pater ejus. Juxta omnia quæ fecit Joas pater suus, fecit : ^4 nisi hoc tantum, quod excelsa non abstulit : adhuc enim populus immolabat, et adolebat incensum in excelsis. ^5 Cumque obtinuisset regnum, percussit servos suos, qui interfecerant regem patrem suum : ^6 filios autem eorum qui occiderant, non occidit, juxta quod scriptum est in libro legis Moysi, sicut præcepit Dominus, dicens : Non morientur patres pro filiis, neque filii morientur pro patribus : sed unusquisque in peccato suo morietur. ^7 Ipse percussit Edom in valle Salinarum decem millia, et apprehendit petram in prælio, vocavitque nomen ejus Jectehel usque in præsentem diem.

^8 Tunc misit Amasias nuntios ad Joas filium Joachaz filii Jehu regis Israël, dicens : Veni, et videamus nos. ^9 Remisitque Joas rex Israël ad Amasiam regem Juda, dicens : Carduus Libani misit ad cedrum quæ est in Libano, dicens : Da filiam tuam filio meo uxorem. Transieruntque bestiæ saltus quæ sunt in Libano, et conculcaverunt carduum. ^10 Percutiens invaluisti super Edom, et sublevavit te cor tuum : contentus esto gloria, et sede in domo tua : quare provocas malum, ut cadas tu et Judas tecum ? ^11 Et non acquievit Amasias. Ascenditque Joas rex Israël, et viderunt se, ipse et Amasias rex Juda, in Bethsames oppido Judæ. ^12 Percussusque est Juda coram Israël, et fugerunt unusquisque in tabernacula sua. ^13 Amasiam vero regem Juda, filium Joas filii Ochoziæ, cepit Joas rex Israël in Bethsames, et adduxit eum in Jerusalem : et interrupit murum Jerusalem, a porta Ephraim usque ad portam anguli, quadringentis cubitis. ^14 Tulitque omne aurum et argentum, et universa vasa quæ inventa sunt in domo Domini et in thesauris regis, et obsides, et reversus est in Samariam.

^15 Reliqua autem verborum Joas quæ fecit, et fortitudo ejus qua pugnavit contra Amasiam regem Juda, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ? ^16 Dormivitque Joas cum patribus suis, et sepultus est in Samaria cum regibus Israël, et regnavit Jeroboam filius ejus pro eo. ^17 Vixit autem Amasias filius Joas rex Juda postquam mortuus est Joas filius Joachaz regis Israël, quindecim annis. ^18 Reliqua autem sermonum Amasiæ, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Juda ? ^19 Factaque est contra eum conjuratio in Jerusalem : at ille fugit in Lachis. Miseruntque post eum in Lachis, et interfecerunt eum ibi : ^20 et asportaverunt in equis, sepultusque est in Jerusalem cum patribus suis in civitate David. ^21 Tulit autem universus populus Judæ Azariam annos natum sedecim, et constituerunt eum regem pro patre ejus Amasia. ^22 Ipse ædificavit Ælath, et restituit eam Judæ, postquam dormivit rex cum patribus suis.

^23 Anno quintodecimo Amasiæ filii Joas regis Juda, regnavit Jeroboam filius Joas regis Israël in Samaria, quadraginta et uno anno. ^24 Et fecit quod malum est coram Domino : non recessit ab omnibus peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël. ^25 Ipse restituit terminos Israël ab introitu Emath usque ad mare solitudinis, juxta sermonem Domini Dei Israël quem locutus est per servum suum Jonam filium Amathi prophetam, qui erat de Geth, quæ est in Opher. ^26 Vidit enim Dominus afflictionem Israël amaram nimis, et quod consumpti essent usque ad clausos carcere et extremos, et non esset qui auxiliaretur Israëli. ^27 Nec locutus est Dominus ut deleret nomen Israël de sub cælo, sed salvavit eos in manu Jeroboam filii Joas. ^28 Reliqua autem sermonum Jeroboam, et universa quæ fecit, et fortitudo ejus qua præliatus est, et quomodo restituit Damascum et Emath Judæ in Israël, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ? ^29 Dormivitque Jeroboam cum patribus suis regibus Israël, et regnavit Zacharias filius ejus pro eo.

15

Anno vigesimo septimo Jeroboam regis Israël, regnavit Azarias filius Amasiæ regis Juda. ^2 Sedecim annorum erat cum regnare cœpisset, et quinquaginta duobus annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Jechelia de Jerusalem. ^3 Fecitque quod erat placitum coram Domino, juxta omnia quæ fecit Amasias pater ejus. ^4 Verumtamen excelsa non est demolitus : adhuc populus sacrificabat, et adolebat incensum in excelsis. ^5 Percussit autem Dominus regem, et fuit leprosus usque in diem mortis suæ, et habitabat in domo libera seorsum : Joatham vero filius regis gubernabat palatium, et judicabit populum terræ. ^6 Reliqua autem sermonum Azariæ, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro verborum dierum regum Juda ? ^7 Et dormivit Azarias cum patribus suis : sepelieruntque eum cum majoribus suis in civitate David, et regnavit Joatham filius ejus pro eo.

^8 Anno trigesimo octavo Azariæ regis Juda, regnavit Zacharias filius Jeroboam super Israël in Samaria sex mensibus. ^9 Et fecit quod malum est coram Domino, sicut fecerant patres ejus : non recessit a peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël. ^10 Conjuravit autem contra eum Sellum filius Jabes : percussitque eum palam, et interfecit, regnavitque pro eo. ^11 Reliqua autem verborum Zachariæ, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ? ^12 Iste est sermo Domini quem locutus est ad Jehu, dicens : Filii tui usque ad quartam generationem sedebunt super thronum Israël. Factumque est ita.

^13 Sellum filius Jabes regnavit trigesimo novo anno Azariæ regis Juda : regnavit autem uno mense in Samaria. ^14 Et ascendit Manahem filius Gadi de Thersa, venitque in Samariam, et percussit Sellum filium Jabes in Samaria, et interfecit eum : regnavitque pro eo. ^15 Reliqua autem verborum Sellum, et conjuratio ejus, per quam tetendit insidias, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ? ^16 Tunc percussit Manahem Thapsam, et omnes qui erant in ea, et terminos ejus de Thersa : noluerant enim aperire ei : et interfecit omnes prægnantes ejus, et scidit eas.

^17 Anno trigesimo nono Azariæ regis Juda, regnavit Manahem filius Gadi super Israël decem annis in Samaria. ^18 Fecitque quod erat malum coram Domino : non recessit a peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël, cunctis diebus ejus. ^19 Veniebat Phul rex Assyriorum in terram, et dabat Manahem Phul mille talenta argenti, ut esset ei in auxilium, et firmaret regnum ejus. ^20 Indixitque Manahem argentum super Israël cunctis potentibus et divitibus, ut daret regi Assyriorum quinquaginta siclos argenti per singulos : reversusque est rex Assyriorum, et non est moratus in terra. ^21 Reliqua autem sermonum Manahem, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ? ^22 Et dormivit Manahem cum patribus suis : regnavitque Phaceia filius ejus pro eo.

^23 Anno quinquagesimo Azariæ regis Juda, regnavit Phaceia filius Manahem super Israël in Samaria biennio. ^24 Et fecit quod erat malum coram Domino : non recessit a peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël. ^25 Conjuravit autem adversus eum Phacee filius Romeliæ, dux ejus, et percussit eum in Samaria in turre domus regiæ, juxta Argob et juxta Arie, et cum eo quinquaginta viros de filiis Galaaditarum : et interfecit eum, regnavitque pro eo. ^26 Reliqua autem sermonum Phaceia, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ?

^27 Anno quinquagesimo secundo Azariæ regis Juda, regnavit Phacee filius Romeliæ super Israël in Samaria viginti annis. ^28 Et fecit quod erat malum coram Domino : non recessit a peccatis Jeroboam filii Nabat, qui peccare fecit Israël. ^29 In diebus Phacee regis Israël, venit Theglathphalasar rex Assur, et cepit Ajon, et Abel Domum, Maacha et Janoë, et Cedes, et Asor, et Galaad, et Galilæam, et universam terram Nephthali : et transtulit eos in Assyrios. ^30 Conjuravit autem et tetendit insidias Osee filius Ela contra Phacee filium Romeliæ, et percussit eum, et interfecit : regnavitque pro eo vigesimo anno Joatham filii Oziæ. ^31 Reliqua autem sermonum Phacee, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Israël ?

^32 Anno secundo Phacee filii Romeliæ regis Israël, regnavit Joatham filius Oziæ regis Juda. ^33 Viginti quinque annorum erat cum regnare cœpisset, et sedecim annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Jerusa filia Sadoc. ^34 Fecitque quod erat placitum coram Domino : juxta omnia quæ fecerat Ozias pater suus, operatus est. ^35 Verumtamen excelsa non abstulit : adhuc populus immolabat, et adolebat incensum in excelsis. Ipse ædificavit portam domus Domini sublimissimam. ^36 Reliqua autem sermonum Joatham, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro verborum dierum regum Juda ? ^37 In diebus illis cœpit Dominus mittere in Judam Rasin regem Syriæ, et Phacee filium Romeliæ. ^38 Et dormivit Joatham cum patribus suis, sepultusque est cum eis in civitate David patris sui : et regnavit Achaz filius ejus pro eo.

16

Anno decimoseptimo Phacee filii Romeliæ, regnavit Achaz filius Joatham regis Juda. ^2 Viginti annorum erat Achaz cum regnare cœpisset, et sedecim annis regnavit in Jerusalem. Non fecit quod erat placitum in conspectu Domini Dei sui sicut David pater ejus, ^3 sed ambulavit in via regum Israël : insuper et filium suum consecravit, transferens per ignem secundum idola gentium, quæ dissipavit Dominus coram filiis Israël. ^4 Immolabat quoque victimas, et adolebat incensum in excelsis, et in collibus, et sub omni ligno frondoso.

^5 Tunc ascendit Rasin rex Syriæ, et Phacee filius Romeliæ rex Israël, in Jerusalem ad præliandum : cumque obsiderent Achaz, non valuerunt superare eum. ^6 In tempore illo restituit Rasin rex Syriæ, Ailam Syriæ, et ejecit Judæos de Aila : et Idumæi venerunt in Ailam, et habitaverunt ibi usque in diem hanc.

^7 Misit autem Achaz nuntios ad Theglathphalasar regem Assyriorum, dicens : Servus tuus, et filius tuus ego sum : ascende, et salvum me fac de manu regis Syriæ, et de manu regis Israël, qui consurrexerunt adversum me. ^8 Et cum collegisset argentum et aurum quod inveniri potuit in domo Domini et in thesauris regis, misit regi Assyriorum munera. ^9 Qui et acquievit voluntati ejus : ascendit enim rex Assyriorum in Damascum, et vastavit eam, et transtulit habitatores ejus Cyrenen : Rasin autem interfecit. ^10 Perrexitque rex Achaz in occursum Theglathphalasar regis Assyriorum in Damascum : cumque vidisset altare Damasci, misit rex Achaz ad Uriam sacerdotem exemplar ejus, et similitudinem juxta omne opus ejus. ^11 Exstruxitque Urias sacerdos altare : juxta omnia quæ præceperat rex Achaz de Damasco, ita fecit sacerdos Urias donec veniret rex Achaz de Damasco. ^12 Cumque venisset rex de Damasco, vidit altare, et veneratus est illud : ascenditque et immolavit holocausta et sacrificium suum, ^13 et libavit libamina, et fudit sanguinem pacificorum quæ obtulerat super altare. ^14 Porro altare æreum quod erat coram Domino, transtulit de facie templi, et de loco altaris, et de loco templi Domini : posuitque illud ex latere altaris ad aquilonem. ^15 Præcepit quoque rex Achaz Uriæ sacerdoti, dicens : Super altare majus offer holocaustum matutinum, et sacrificium vespertinum, et holocaustum regis, et sacrificium ejus, et holocaustum universi populi terræ, et sacrificia eorum, et libamina eorum : et omnem sanguinem holocausti, et universum sanguinem victimæ super illud effundes : altare vero æreum erit paratum ad voluntatem meam. ^16 Fecit igitur Urias sacerdos juxta omnia quæ præceperat rex Achaz. ^17 Tulit autem rex Achaz cælatas bases, et luterem qui erat desuper : et mare deposuit de bobus æreis qui sustentabant illud, et posuit super pavimentum stratum lapide. ^18 Musach quoque sabbati quod ædificaverat in templo : et ingressum regis exterius convertit in templum Domini propter regem Assyriorum. ^19 Reliqua autem verborum Achaz quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Juda ? ^20 Dormivitque Achaz cum patribus suis, et sepultus est cum eis in civitate David : et regnavit Ezechias filius ejus pro eo.

17

Anno duodecimo Achaz regis Juda, regnavit Osee filius Ela in Samaria super Israël novem annis. ^2 Fecitque malum coram Domino, sed non sicut reges Israël qui ante eum fuerant. ^3 Contra hunc ascendit Salmanasar rex Assyriorum, et factus est ei Osee servus, reddebatque illi tributa. ^4 Cumque deprehendisset rex Assyriorum Osee, quod rebellare nitens misisset nuntios ad Sua regem Ægypti ne præstaret tributa regi Assyriorum sicut singulis annis solitus erat, obsedit eum, et vinctum misit in carcerem. ^5 Pervagatusque est omnem terram : et ascendens Samariam, obsedit eam tribus annis. ^6 Anno autem nono Osee, cepit rex Assyriorum Samariam, et transtulit Israël in Assyrios : posuitque eos in Hala et in Habor juxta fluvium Gozan, in civitatibus Medorum.

^7 Factum est enim, cum peccassent filii Israël Domino Deo suo, qui eduxerat eos de terra Ægypti, de manu Pharaonis regis Ægypti, coluerunt deos alienos. ^8 Et ambulaverunt juxta ritum gentium quas consumpserat Dominus in conspectu filiorum Israël et regum Israël, quia similiter fecerant. ^9 Et offenderunt filii Israël verbis non rectis Dominum Deum suum : et ædificaverunt sibi excelsa in cunctis urbibus suis, a turre custodum usque ad civitatem munitam. ^10 Feceruntque sibi statuas et lucos in omni colle sublimi, et subter omne lignum nemorosum : ^11 et adolebant ibi incensum super aras in morem gentium quas transtulerat Dominus a facie eorum : feceruntque verba pessima irritantes Dominum. ^12 Et coluerunt immunditias de quibus præcepit eis Dominus ne facerent verbum hoc. ^13 Et testificatus est Dominus in Israël et in Juda per manum omnium prophetarum et videntium, dicens : Revertimini a viis vestris pessimis, et custodite præcepta mea et cæremonias, juxta omnem legem quam præcepi patribus vestris, et sicut misi ad vos in manu servorum meorum prophetarum. ^14 Qui non audierunt, sed induraverunt cervicem suam juxta cervicem patrum suorum, qui noluerunt obedire Domino Deo suo. ^15 Et abjecerunt legitima ejus, et pactum quod pepigit cum patribus eorum, et testificationes quibus contestatus est eos : secutique sunt vanitates, et vane egerunt : et secuti sunt gentes quæ erant per circuitum eorum, super quibus præceperat Dominus eis ut non facerent sicut et illæ faciebant. ^16 Et dereliquerunt omnia præcepta Domini Dei sui : feceruntque sibi conflatiles duos vitulos, et lucos, et adoraverunt universam militiam cæli : servieruntque Baal, ^17 et consecraverunt filios suos et filias suas per ignem : et divinationibus inserviebant, et auguriis : et tradiderunt se ut facerent malum coram Domino, ut irritarent eum. ^18 Iratusque est Dominus vehementer Israëli, et abstulit eos a conspectu suo, et non remansit nisi tribus Juda tantummodo. ^19 Sed nec ipse Juda custodivit mandata Domini Dei sui : verum ambulavit in erroribus Israël, quos operatus fuerat. ^20 Projecitque Dominus omne semen Israël, et afflixit eos, et tradidit eos in manu diripientium, donec projiceret eos a facie sua : ^21 ex eo jam tempore quo scissus est Israël a domo David, et constituerunt sibi regem Jeroboam filium Nabat : separavit enim Jeroboam Israël a Domino, et peccare eos fecit peccatum magnum. ^22 Et ambulaverunt filii Israël in universis peccatis Jeroboam quæ fecerat : et non recesserunt ab eis, ^23 usquequo Dominus auferret Israël a facie sua, sicut locutus fuerat in manu omnium servorum suorum prophetarum : translatusque est Israël de terra sua in Assyrios, usque in diem hanc.

^24 Adduxit autem rex Assyriorum de Babylone, et de Cutha, et de Avah, et de Emath, et de Sepharvaim : et collocavit eos in civitatibus Samariæ pro filiis Israël : qui possederunt Samariam, et habitaverunt in urbibus ejus. ^25 Cumque ibi habitare cœpissent, non timebant Dominum : et immisit in eos Dominus leones, qui interficiebant eos. ^26 Nuntiatumque est regi Assyriorum, et dictum : Gentes quas transtulisti, et habitare fecisti in civitatibus Samariæ, ignorant legitima Dei terræ : et immisit in eos Dominus leones, et ecce interficiunt eos, eo quod ignorent ritum Dei terræ. ^27 Præcepit autem rex Assyriorum, dicens : Ducite illuc unum de sacerdotibus quos inde captivos adduxistis, et vadat, et habitet cum eis : et doceat eos legitima Dei terræ. ^28 Igitur cum venisset unus de sacerdotibus his qui captivi ducti fuerant de Samaria, habitavit in Bethel, et docebat eos quomodo colerent Dominum. ^29 Et unaquæque gens fabricata est deum suum : posueruntque eos in fanis excelsis quæ fecerant Samaritæ, gens et gens in urbibus suis, in quibus habitabat. ^30 Viri enim Babylonii fecerunt Sochothbenoth : viri autem Cuthæi fecerunt Nergel : et viri de Emath fecerunt Asima. ^31 Porro Hevæi fecerunt Nebahaz et Tharthac. Hi autem qui erant de Sepharvaim, comburebant filios suos igni, Adramelech et Anamelech diis Sepharvaim, ^32 et nihilominus colebant Dominum. Fecerunt autem sibi de novissimis sacerdotes excelsorum, et ponebant eos in fanis sublimibus. ^33 Et cum Dominum colerent, diis quoque suis serviebant juxta consuetudinem gentium, de quibus translati fuerant Samariam. ^34 Usque in præsentem diem morem sequuntur antiquum : non timent Dominum, neque custodiunt cæremonias ejus, judicia, et legem, et mandatum, quod præceperat Dominus filiis Jacob, quem cognominavit Israël : ^35 et percusserat cum eis pactum, et mandaverat eis, dicens : Nolite timere deos alienos, et non adoretis eos, neque colatis eos, et non immoletis eis : ^36 sed Dominum Deum vestrum, qui eduxit vos de terra Ægypti in fortitudine magna et in brachio extento, ipsum timete, et illum adorate, et ipsi immolate. ^37 Cæremonias quoque, et judicia, et legem, et mandatum, quod scripsit vobis, custodite ut faciatis cunctis diebus : et non timeatis deos alienos. ^38 Et pactum quod percussit vobiscum, nolite oblivisci : nec colatis deos alienos, ^39 sed Dominum Deum vestrum timete, et ipse eruet vos de manu omnium inimicorum vestrorum. ^40 Illi vero non audierunt, sed juxta consuetudinem suam pristinam perpetrabant. ^41 Fuerunt igitur gentes istæ timentes quidem Dominum, sed nihilominus et idolis suis servientes : nam et filii eorum, et nepotes, sicut fecerunt patres sui, ita faciunt usque in præsentem diem.

18

Anno tertio Osee filii Ela regis Israël, regnavit Ezechias filius Achaz regis Juda. ^2 Viginti quinque annorum erat cum regnare cœpisset, et viginti novem annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Abi filia Zachariæ. ^3 Fecitque quod erat bonum coram Domino, juxta omnia quæ fecerat David pater ejus. ^4 Ipse dissipavit excelsa, et contrivit statuas, et succidit lucos, confregitque serpentem æneum quem fecerat Moyses : siquidem usque ad illud tempus filii Israël adolebant ei incensum : vocavitque nomen ejus Nohestan. ^5 In Domino Deo Israël speravit : itaque post eum non fuit similis ei de cunctis regibus Juda, sed neque in his qui ante eum fuerunt : ^6 et adhæsit Domino, et non recessit a vestigiis ejus, fecitque mandata ejus, quæ præceperat Dominus Moysi. ^7 Unde et erat Dominus cum eo, et in cunctis ad quæ procedebat, sapienter se agebat. Rebellavit quoque contra regem Assyriorum, et non servivit ei. ^8 Ipse percussit Philisthæos usque ad Gazam, et omnes terminos eorum, a turre custodum usque ad civitatem munitam. ^9 Anno quarto regis Ezechiæ, qui erat annus septimus Osee filii Ela regis Israël, ascendit Salmanasar rex Assyriorum in Samariam, et oppugnavit eam, ^10 et cepit. Nam post annos tres, anno sexto Ezechiæ, id est nono anno Osee regis Israël, capta est Samaria : ^11 et transtulit rex Assyriorum Israël in Assyrios, collocavitque eos in Hala et in Habor fluviis Gozan in civitatibus Medorum : ^12 quia non audierunt vocem Domini Dei sui, sed prætergressi sunt pactum ejus : omnia quæ præceperat Moyses servus Domini non audierunt, neque fecerunt.

^13 Anno quartodecimo regis Ezechiæ, ascendit Sennacherib rex Assyriorum ad universas civitates Juda munitas, et cepit eas. ^14 Tunc misit Ezechias rex Juda nuntios ad regem Assyriorum in Lachis, dicens : Peccavi : recede a me, et omne quod imposueris mihi, feram. Indixit itaque rex Assyriorum Ezechiæ regi Judæ trecenta talenta argenti, et triginta talenta auri. ^15 Deditque Ezechias omne argentum quod repertum fuerat in domo Domini et in thesauris regis. ^16 In tempore illo confregit Ezechias valvas templi Domini, et laminas auri quas ipse affixerat, et dedit eas regi Assyriorum. ^17 Misit autem rex Assyriorum Tharthan, et Rabsaris, et Rabsacen de Lachis ad regem Ezechiam cum manu valida Jerusalem : qui cum ascendissent, venerunt Jerusalem, et steterunt juxta aquæductum piscinæ superioris, quæ est in via Agrifullonis. ^18 Vocaveruntque regem : egressus est autem ad eos Eliacim filius Helciæ præpositus domus, et Sobna scriba, et Joahe filius Asaph a commentariis. ^19 Dixitque ad eos Rabsaces : Loquimini Ezechiæ : Hæc dicit rex magnus, rex Assyriorum : Quæ est ista fiducia, qua niteris ? ^20 forsitan inisti consilium, ut præpares te ad prælium. In quo confidis, ut audeas rebellare ? ^21 an speras in baculo arundineo atque confracto Ægypto, super quem, si incubuerit homo, comminutus ingredietur manum ejus, et perforabit eam ? sic est Pharao rex Ægypti omnibus qui confidunt in se. ^22 Quod si dixeritis mihi : In Domino Deo nostro habemus fiduciam : nonne iste est, cujus abstulit Ezechias excelsa et altaria, et præcepit Judæ et Jerusalem : Ante altare hoc adorabitis in Jerusalem ? ^23 Nunc igitur transite ad dominum meum regem Assyriorum, et dabo vobis duo millia equorum, et videte an habere valeatis ascensores eorum. ^24 Et quomodo potestis resistere ante unum satrapam de servis domini mei minimis ? an fiduciam habes in Ægypto propter currus et equites ? ^25 Numquid sine Domini voluntate ascendi ad locum istum, ut demolirer eum ? Dominus dixit mihi : Ascende ad terram hanc, et demolire eam. ^26 Dixerunt autem Eliacim filius Helciæ, et Sobna, et Joahe Rabsaci : Precamur ut loquaris nobis servis tuis syriace : siquidem intelligimus hanc linguam : et non loquaris nobis judaice, audiente populo qui est super murum. ^27 Responditque eis Rabsaces, dicens : Numquid ad dominum tuum, et ad te misit me dominus meus, ut loquerer sermones hos, et non potius ad viros qui sedent super murum, ut comedant stercora sua, et bibant urinam suam vobiscum ? ^28 Stetit itaque Rabsaces, et exclamavit voce magna judaice, et ait : Audite verba regis magni, regis Assyriorum. ^29 Hæc dicit rex : Non vos seducat Ezechias : non enim poterit eruere vos de manu mea : ^30 neque fiduciam vobis tribuat super Dominum, dicens : Eruens liberabit nos Dominus, et non tradetur civitas hæc in manu regis Assyriorum. ^31 Nolite audire Ezechiam. Hæc enim dicit rex Assyriorum : Facite mecum quod vobis est utile, et egredimini ad me : et comedet unusquisque de vinea sua, et de ficu sua : et bibetis aquas de cisternis vestris, ^32 donec veniam, et transferam vos in terram quæ similis est terræ vestræ, in terram fructiferam, et fertilem vini, terram panis et vinearum, terram olivarum et olei ac mellis : et vivetis, et non moriemini. Nolite audire Ezechiam, qui vos decipit, dicens : Dominus liberabit nos. ^33 Numquid liberaverunt dii gentium terram suam de manu regis Assyriorum ? ^34 ubi est deus Emath, et Arphad ? ubi est deus Sepharvaim, Ana, et Ava ? numquid liberaverunt Samariam de manu mea ? ^35 Quinam illi sunt in universis diis terrarum, qui eruerunt regionem suam de manu mea, ut possit eruere Dominus Jerusalem de manu mea ? ^36 Tacuit itaque populus, et non respondit ei quidquam : siquidem præceptum regis acceperant ut non responderent ei. ^37 Venitque Eliacim filius Helciæ, præpositus domus, et Sobna scriba, et Joahe filius Asaph a commentariis ad Ezechiam scissis vestibus, et nuntiaverunt ei verba Rabsacis.

19

Quæ cum audisset Ezechias rex, scidit vestimenta sua, et opertus est sacco, ingressusque est domum Domini. ^2 Et misit Eliacim præpositum domus, et Sobnam scribam, et senes de sacerdotibus, opertos saccis, ad Isaiam prophetam filium Amos. ^3 Qui dixerunt : Hæc dicit Ezechias : Dies tribulationis, et increpationis, et blasphemiæ dies iste : venerunt filii usque ad partum, et vires non habet parturiens. ^4 Si forte audiat Dominus Deus tuus universa verba Rabsacis, quem misit rex Assyriorum dominus suus ut exprobraret Deum viventem et argueret verbis, quæ audivit Dominus Deus tuus : et fac orationem pro reliquiis quæ repertæ sunt. ^5 Venerunt ergo servi regis Ezechiæ ad Isaiam. ^6 Dixitque eis Isaias : Hæc dicetis domino vestro : Hæc dicit Dominus : Noli timere a facie sermonum quos audisti, quibus blasphemaverunt pueri regis Assyriorum me. ^7 Ecce ego immittam ei spiritum, et audiet nuntium, et revertetur in terram suam, et dejiciam eum gladio in terra sua.

^8 Reversus est ergo Rabsaces, et invenit regem Assyriorum expugnantem Lobnam : audierat enim quod recessisset de Lachis. ^9 Cumque audisset de Tharaca rege Æthiopiæ, dicentes : Ecce egressus est ut pugnet adversum te : et iret contra eum, misit nuntios ad Ezechiam, dicens : ^10 Hæc dicite Ezechiæ regi Juda : Non te seducat Deus tuus in quo habes fiduciam, neque dicas : Non tradetur Jerusalem in manus regis Assyriorum. ^11 Tu enim ipse audisti quæ fecerunt reges Assyriorum universis terris, quomodo vastaverunt eas : num ergo solus poteris liberari ? ^12 Numquid liberaverunt dii gentium singulos quos vastaverunt patres mei, Gozan videlicet, et Haran, et Reseph, et filios Eden qui erant in Thelassar ? ^13 ubi est rex Emath, et rex Arphad, et rex civitatis Sepharvaim, Ana, et Ava ? ^14 Itaque cum accepisset Ezechias litteras de manu nuntiorum, et legisset eas, ascendit in domum Domini, et expandit eas coram Domino, ^15 et oravit in conspectu ejus, dicens : Domine Deus Israël, qui sedes super cherubim, tu es Deus solus regum omnium terræ : tu fecisti cælum et terram. ^16 Inclina aurem tuam, et audi : aperi, Domine, oculos tuos, et vide : audi omnia verba Sennacherib, qui misit ut exprobraret nobis Deum viventem. ^17 Vere, Domine, dissipaverunt reges Assyriorum gentes, et terras omnium. ^18 Et miserunt deos eorum in ignem : non enim erant dii, sed opera manuum hominum, ex ligno et lapide : et perdiderunt eos. ^19 Nunc igitur Domine Deus noster, salvos nos fac de manu ejus, ut sciant omnia regna terræ quia tu es Dominus Deus solus. ^20 Misit autem Isaias filius Amos ad Ezechiam, dicens : Hæc dicit Dominus Deus Israël : Quæ deprecatus es me super Sennacherib rege Assyriorum, audivi.

^21 Iste est sermo, quem locutus est Dominus de eo : Sprevit te, et subsannavit te, virgo filia Sion :
post tergum tuum caput movit, filia Jerusalem.
^22 Cui exprobrasti, et quem blasphemasti ?
contra quem exaltasti vocem tuam, et elevasti in excelsum oculos tuos ?
Contra Sanctum Israël.
^23 Per manum servorum tuorum exprobrasti Domino, et dixisti :
In multitudine curruum meorum ascendi excelsa montium in summitate Libani,
et succidi sublimes cedros ejus, et electas abietes illius.
Et ingressus sum usque ad terminos ejus,
et saltum Carmeli ejus ^24 ego succidi.
Et bibi aquas alienas, et siccavi vestigiis pedum meorum omnes aquas clausas.
^25 Numquid non audisti quid ab initio fecerim ?
ex diebus antiquis plasmavi illud, et nunc adduxi :
eruntque in ruinam collium pugnantium civitates munitæ.
^26 Et qui sedent in eis, humiles manu, contremuerunt et confusi sunt :
facti sunt velut fœnum agri, et virens herba tectorum,
quæ arefacta est antequam veniret ad maturitatem.
^27 Habitaculum tuum, et egressum tuum, et introitum tuum, et viam tuam ego præscivi,
et furorem tuum contra me.
^28 Insanisti in me, et superbia tua ascendit in aures meas :
ponam itaque circulum in naribus tuis, et camum in labiis tuis,
et reducam te in viam per quam venisti.
^29 Tibi autem, Ezechia, hoc erit signum :
comede hoc anno quæ repereris :
in secundo autem anno, quæ sponte nascuntur :
porro in tertio anno seminate et metite :
plantate vineas, et comedite fructum earum.
^30 Et quodcumque reliquum fuerit de domo Juda, mittet radicem deorsum,
et faciet fructum sursum.
^31 De Jerusalem quippe egredientur reliquiæ,
et quod salvetur de monte Sion :
zelus Domini exercituum faciet hoc.
^32 Quam ob rem hæc dicit Dominus de rege Assyriorum :
Non ingredietur urbem hanc, nec mittet in eam sagittam,
nec occupabit eam clypeus, nec circumdabit eam munitio.
^33 Per viam qua venit, revertetur :
et civitatem hanc non ingredietur, dicit Dominus.
^34 Protegamque urbem hanc, et salvabo eam propter me,
et propter David servum meum.

^35 Factum est igitur in nocte illa, venit angelus Domini, et percussit in castris Assyriorum centum octoginta quinque millia. Cumque diluculo surrexisset, vidit omnia corpora mortuorum : et recedens abiit, ^36 et reversus est Sennacherib rex Assyriorum, et mansit in Ninive. ^37 Cumque adoraret in templo Nesroch deum suum, Adramelech et Sarasar filii ejus percusserunt eum gladio, fugeruntque in terram Armeniorum : et regnavit Asarhaddon filius ejus pro eo.

20

In diebus illis ægrotavit Ezechias usque ad mortem : et venit ad eum Isaias filius Amos propheta, dixitque ei : Hæc dicit Dominus Deus : Præcipe domui tuæ : morieris enim tu, et non vives. ^2 Qui convertit faciem suam ad parietem, et oravit Dominum, dicens : ^3 Obsecro, Domine : memento, quæso, quomodo ambulaverim coram te in veritate, et in corde perfecto, et quod placitum est coram te fecerim. Flevit itaque Ezechias fletu magno. ^4 Et antequam egrederetur Isaias mediam partem atrii, factus est sermo Domini ad eum, dicens : ^5 Revertere, et dic Ezechiæ duci populi mei : Hæc dicit Dominus Deus David patris tui : Audivi orationem tuam, et vidi lacrimas tuas, et ecce sanavi te : die tertio ascendes templum Domini. ^6 Et addam diebus tuis quindecim annos : sed et de manu regis Assyriorum liberabo te, et civitatem hanc : et protegam urbem istam propter me, et propter David servum meum. ^7 Dixitque Isaias : Afferte massam ficorum. Quam cum attulissent, et posuissent super ulcus ejus, curatus est. ^8 Dixerat autem Ezechias ad Isaiam : Quod erit signum, quia Dominus me sanabit, et quia ascensurus sum die tertia templum Domini ? ^9 Cui ait Isaias : Hoc erit signum a Domino quod facturus sit Dominus sermonem quem locutus est : vis ut ascendat umbra decem lineis, an ut revertatur totidem gradibus ? ^10 Et ait Ezechias : Facile est umbram crescere decem lineis : nec hoc volo ut fiat, sed ut revertatur retrorsum decem gradibus. ^11 Invocavit itaque Isaias propheta Dominum, et reduxit umbram per lineas quibus jam descenderat in horologio Achaz, retrorsum decem gradibus.

^12 In tempore illo misit Berodach Baladan, filius Baladan, rex Babyloniorum, litteras et munera ad Ezechiam : audierat enim quod ægrotasset Ezechias. ^13 Lætatus est autem in adventu eorum Ezechias, et ostendit eis domum aromatum, et aurum et argentum, et pigmenta varia, unguenta quoque, et domum vasorum suorum, et omnia quæ habere poterat in thesauris suis. Non fuit quod non monstraret eis Ezechias in domo sua, et in omni potestate sua. ^14 Venit autem Isaias propheta ad regem Ezechiam, dixitque ei : Quid dixerunt viri isti ? aut unde venerunt ad te ? Cui ait Ezechias : De terra longinqua venerunt ad me, de Babylone. ^15 At ille respondit : Quid viderunt in domo tua ? Ait Ezechias : Omnia quæcumque sunt in domo mea, viderunt : nihil est quod non monstraverim eis in thesauris meis. ^16 Dixit itaque Isaias Ezechiæ : Audi sermonem Domini : ^17 Ecce dies venient, et auferentur omnia quæ sunt in domo tua, et quæ condiderunt patres tui usque in diem hanc, in Babylonem : non remanebit quidquam, ait Dominus. ^18 Sed et de filiis tuis qui egredientur ex te, quos generabis, tollentur, et erunt eunuchi in palatio regis Babylonis. ^19 Dixit Ezechias ad Isaiam : Bonus sermo Domini quem locutus es : sit pax et veritas in diebus meis.

^20 Reliqua autem sermonum Ezechiæ, et omnis fortitudo ejus, et quomodo fecerit piscinam et aquæductum, et introduxerit aquas in civitatem, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Juda ? ^21 Dormivitque Ezechias cum patribus suis, et regnavit Manasses filius ejus pro eo.

21

Duodecim annorum erat Manasses cum regnare cœpisset, et quinquaginta quinque annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Haphsiba. ^2 Fecitque malum in conspectu Domini, juxta idola gentium quas delevit Dominus a facie filiorum Israël. ^3 Conversusque est, et ædificavit excelsa quæ dissipaverat Ezechias pater ejus : et erexit aras Baal, et fecit lucos sicut fecerat Achab rex Israël, et adoravit omnem militiam cæli, et coluit eam. ^4 Exstruxitque aras in domo Domini, de qua dixit Dominus : In Jerusalem ponam nomen meum. ^5 Et exstruxit altaria universæ militiæ cæli in duobus atriis templi Domini. ^6 Et traduxit filium suum per ignem : et ariolatus est, et observavit auguria, et fecit pythones, et aruspices multiplicavit, ut faceret malum coram Domino, et irritaret eum. ^7 Posuit quoque idolum luci quem fecerat, in templo Domini, super quod locutus est Dominus ad David, et ad Salomonem filium ejus : In templo hoc, et in Jerusalem quam elegi de cunctis tribubus Israël, ponam nomen meum in sempiternum. ^8 Et ultra non faciam commoveri pedem Israël de terra quam dedi patribus eorum : si tamen custodierint opere omnia quæ præcepi eis, et universam legem quam mandavit eis servus meus Moyses. ^9 Illi vero non audierunt : sed seducti sunt a Manasse, ut facerent malum super gentes quas contrivit Dominus a facie filiorum Israël. ^10 Locutusque est Dominus in manu servorum suorum prophetarum, dicens : ^11 Quia fecit Manasses rex Juda abominationes istas pessimas, super omnia quæ fecerunt Amorrhæi ante eum, et peccare fecit etiam Judam in immunditiis suis : ^12 propterea hæc dicit Dominus Deus Israël : Ecce ego inducam mala super Jerusalem et Judam, ut quicumque audierit, tinniant ambæ aures ejus. ^13 Et extendam super Jerusalem funiculum Samariæ, et pondus domus Achab : et delebo Jerusalem, sicut deleri solent tabulæ : et delens vertam, et ducam crebrius stylum super faciem ejus. ^14 Dimittam vero reliquias hæreditatis meæ, et tradam eas in manus inimicorum ejus, eruntque in vastitatem, et in rapinam cunctis adversariis suis : ^15 eo quod fecerint malum coram me, et perseveraverint irritantes me, ex die qua egressi sunt patres eorum ex Ægypto usque ad hanc diem. ^16 Insuper et sanguinem innoxium fudit Manasses multum nimis, donec impleret Jerusalem usque ad os : absque peccatis suis quibus peccare fecit Judam, ut faceret malum coram Domino. ^17 Reliqua autem sermonum Manasse, et universa quæ fecit, et peccatum ejus quod peccavit, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Juda ? ^18 Dormivitque Manasses cum patribus suis, et sepultus est in horto domus suæ, in horto Oza : et regnavit Amon filius ejus pro eo.

^19 Viginti duorum annorum erat Amon cum regnare cœpisset : duobus quoque annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Messalemeth filia Harus de Jeteba. ^20 Fecitque malum in conspectu Domini, sicut fecerat Manasses pater ejus. ^21 Et ambulavit in omni via per quam ambulaverat pater ejus, servivitque immunditiis quibus servierat pater ejus, et adoravit eas : ^22 et dereliquit Dominum Deum patrum suorum, et non ambulavit in via Domini. ^23 Tetenderuntque ei insidias servi sui, et interfecerunt regem in domo sua. ^24 Percussit autem populus terræ omnes qui conjuraverant contra regem Amon, et constituerunt sibi regem Josiam filium ejus pro eo. ^25 Reliqua autem sermonum Amon quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Juda ? ^26 Sepelieruntque eum in sepulchro suo, in horto Oza : et regnavit Josias filius ejus pro eo.

22

Octo annorum erat Josias cum regnare cœpisset : triginta et uno anno regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Idida filia Hadaia de Besecath. ^2 Fecitque quod placitum erat coram Domino, et ambulavit per omnes vias David patris sui : non declinavit ad dexteram, sive ad sinistram. ^3 Anno autem octavodecimo regis Josiæ, misit rex Saphan filium Aslia filii Messulam scribam templi Domini, dicens ei : ^4 Vade ad Helciam sacerdotem magnum, ut confletur pecunia quæ illata est in templum Domini, quam collegerunt janitores templi a populo : ^5 deturque fabris per præpositos domus Domini, qui et distribuant eam his qui operantur in templo Domini, ad instauranda sartatecta templi : ^6 tignariis videlicet et cæmentariis, et iis qui interrupta componunt : et ut emantur ligna, et lapides de lapicidinis, ad instaurandum templum Domini. ^7 Verumtamen non supputetur eis argentum quod accipiunt, sed in potestate habeant, et in fide.

^8 Dixit autem Helcias pontifex ad Saphan scribam : Librum legis reperi in domo Domini. Deditque Helcias volumen Saphan, qui et legit illud. ^9 Venit quoque Saphan scriba ad regem, et renuntiavit ei quod præceperat, et ait : Conflaverunt servi tui pecuniam quæ reperta est in domo Domini, et dederunt ut distribueretur fabris a præfectis operum templi Domini. ^10 Narravit quoque Saphan scriba regi, dicens : Librum dedit mihi Helcias sacerdos. Quem cum legisset Saphan coram rege, ^11 et audisset rex verba libri legis Domini, scidit vestimenta sua. ^12 Et præcepit Helciæ sacerdoti, et Ahicam filio Saphan, et Achobor filio Micha, et Saphan scribæ, et Asaiæ servo regis, dicens : ^13 Ite et consulite Dominum super me, et super populo, et super omni Juda, de verbis voluminis istius, quod inventum est : magna enim ira Domini succensa est contra nos, quia non audierunt patres nostri verba libri hujus, ut facerent omne quod scriptum est nobis. ^14 Ierunt itaque Helcias sacerdos, et Ahicam, et Achobor, et Sapham, et Asaia, ad Holdam prophetidem, uxorem Sellum filii Thecuæ filii Araas custodis vestium, quæ habitabat in Jerusalem in Secunda : locutique sunt ad eam. ^15 Et illa respondit eis : Hæc dicit Dominus Deus Israël : Dicite viro qui misit vos ad me : ^16 Hæc dicit Dominus : Ecce ego adducam mala super locum istum, et super habitatores ejus, omnia verba legis quæ legit rex Juda : ^17 quia dereliquerunt me, et sacrificaverunt diis alienis, irritantes me in cunctis operibus manuum suarum : et succendetur indignatio mea in loco hoc, et non extinguetur. ^18 Regi autem Juda, qui misit vos ut consuleretis Dominum, sic dicetis : Hæc dicit Dominus Deus Israël : Pro eo quod audisti verba voluminis, ^19 et perterritum est cor tuum, et humiliatus es coram Domino, auditis sermonibus contra locum istum et habitatores ejus, quod videlicet fierent in stuporem et in maledictum : et scidisti vestimenta tua, et flevisti coram me, et ego audivi, ait Dominus : ^20 idcirco colligam te ad patres tuos, et colligeris ad sepulchrum tuum in pace, ut non videant oculi tui omnia mala quæ inducturus sum super locum istum.

23

Et renuntiaverunt regi quod dixerat. Qui misit : et congregati sunt ad eum omnes senes Juda et Jerusalem. ^2 Ascenditque rex templum Domini, et omnes viri Juda, universique qui habitabant in Jerusalem cum eo sacerdotes et prophetæ, et omnis populus a parvo usque ad magnum : legitque, cunctis audientibus, omnia verba libri fœderis, qui inventus est in domo Domini. ^3 Stetitque rex super gradum : et fœdus percussit coram Domino, ut ambularent post Dominum, et custodirent præcepta ejus, et testimonia, et cæremonias in omni corde, et in tota anima, et suscitarent verba fœderis hujus, quæ scripta erant in libro illo : acquievitque populus pacto. ^4 Et præcepit rex Helciæ pontifici, et sacerdotibus secundi ordinis, et janitoribus, ut projicerent de templo Domini omnia vasa quæ facta fuerant Baal, et in luco, et universæ militiæ cæli : et combussit ea foris Jerusalem in convalle Cedron, et tulit pulverem eorum in Bethel. ^5 Et delevit aruspices quos posuerant reges Juda ad sacrificandum in excelsis per civitates Juda, et in circuitu Jerusalem : et eos qui adolebant incensum Baal, et soli, et lunæ, et duodecim signis, et omni militiæ cæli. ^6 Et efferri fecit lucum de domo Domini foras Jerusalem in convalle Cedron, et combussit eum ibi, et redegit in pulverem, et projecit super sepulchra vulgi. ^7 Destruxit quoque ædiculas effeminatorum quæ erant in domo Domini, pro quibus mulieres texebant quasi domunculas luci. ^8 Congregavitque omnes sacerdotes de civitatibus Juda, et contaminavit excelsa ubi sacrificabant sacerdotes de Gabaa usque Bersabee, et destruxit aras portarum in introitu ostii Josue principis civitatis, quod erat ad sinistram portæ civitatis. ^9 Verumtamen non ascendebant sacerdotes excelsorum ad altare Domini in Jerusalem : sed tantum comedebant azyma in medio fratrum suorum. ^10 Contaminavit quoque Topheth, quod est in convalle filii Ennom, ut nemo consecraret filium suum aut filiam per ignem, Moloch. ^11 Abstulit quoque equos quos dederant reges Juda soli in introitu templi Domini juxta exedram Nathanmelech eunuchi, qui erat in Pharurim : currus autem solis combussit igni. ^12 Altaria quoque quæ erant super tecta cœnaculi Achaz, quæ fecerant reges Juda, et altaria quæ fecerat Manasses in duobus atriis templi Domini, destruxit rex, et cucurrit inde, et dispersit cinerem eorum in torrentem Cedron. ^13 Excelsa quoque, quæ erant in Jerusalem ad dexteram partem montis offensionis, quæ ædificaverat Salomon rex Israël Astaroth idolo Sidoniorum, et Chamos offensioni Moab, et Melchom abominationi filiorum Ammon, polluit rex. ^14 Et contrivit statuas, et succidit lucos : replevitque loca eorum ossibus mortuorum. ^15 Insuper et altare quod erat in Bethel, et excelsum quod fecerat Jeroboam filius Nabat, qui peccare fecit Israël : et altare illud, et excelsum destruxit, atque combussit, et comminuit in pulverem, succenditque etiam lucum. ^16 Et conversus Josias, vidit ibi sepulchra quæ erant in monte : misitque et tulit ossa de sepulchris, et combussit ea super altare, et polluit illud juxta verbum Domini quod locutus est vir Dei, qui prædixerat verba hæc. ^17 Et ait : Quis est titulus ille, quem video ? Responderuntque ei cives urbis illius : Sepulchrum est hominis Dei, qui venit de Juda, et prædixit verba hæc, quæ fecisti super altare Bethel. ^18 Et ait : Dimitte eum : nemo commoveat ossa ejus. Et intacta manserunt ossa illius cum ossibus prophetæ qui venerat de Samaria. ^19 Insuper et omnia fana excelsorum quæ erant in civitatibus Samariæ, quæ fecerant reges Israël ad irritandum Dominum, abstulit Josias : et fecit eis secundum omnia opera quæ fecerat in Bethel. ^20 Et occidit universos sacerdotes excelsorum qui erant ibi super altaria, et combussit ossa humana super ea : reversusque est Jerusalem. ^21 Et præcepit omni populo, dicens : Facite Phase Domino Deo vestro, secundum quod scriptum est in libro fœderis hujus. ^22 Nec enim factum est Phase tale a diebus judicum qui judicaverunt Israël, et omnium dierum regum Israël et regum Juda, ^23 sicut in octavodecimo anno regis Josiæ factum est Phase istud Domino in Jerusalem. ^24 Sed et pythones, et ariolos, et figuras idolorum, et immunditias, et abominationes, quæ fuerant in terra Juda et Jerusalem, abstulit Josias : ut statueret verba legis quæ scripta sunt in libro quem invenit Helcias sacerdos in templo Domini. ^25 Similis illi non fuit ante eum rex, qui reverteretur ad Dominum in omni corde suo, et in tota anima sua, et in universa virtute sua juxta omnem legem Moysi : neque post eum surrexit similis illi. ^26 Verumtamen non est aversus Dominus ab ira furoris sui magni quo iratus est furor ejus contra Judam propter irritationes quibus provocaverat eum Manasses. ^27 Dixit itaque Dominus : Etiam Judam auferam a facie mea, sicut abstuli Israël : et projiciam civitatem hanc quam elegi Jerusalem, et domum de qua dixi : Erit nomen meum ibi.

^28 Reliqua autem sermonum Josiæ, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro verborum dierum regum Juda ? ^29 In diebus ejus ascendit Pharao Nechao rex Ægypti contra regem Assyriorum ad flumen Euphraten, et abiit Josias rex in occursum ejus : et occisus est in Mageddo cum vidisset eum. ^30 Et portaverunt eum servi sui mortuum de Mageddo : et pertulerunt in Jerusalem, et sepelierunt eum in sepulchro suo. Tulitque populus terræ Joachaz filium Josiæ : et unxerunt eum, et constituerunt eum regem pro patre suo.

^31 Viginti trium annorum erat Joachaz cum regnare cœpisset, et tribus mensibus regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Amital filia Jeremiæ de Lobna. ^32 Et fecit malum coram Domino, juxta omnia quæ fecerant patres ejus. ^33 Vinxitque eum Pharao Nechao in Rebla, quæ est in terra Emath, ne regnaret in Jerusalem : et imposuit mulctam terræ centum talentis argenti, et talento auri.

^34 Regemque constituit Pharao Nechao Eliacim filium Josiæ pro Josia patre ejus : vertitque nomen ejus Joakim. Porro Joachaz tulit, et duxit in Ægyptum, et mortuus est ibi. ^35 Argentum autem et aurum dedit Joakim Pharaoni, cum indixisset terræ per singulos, ut conferretur juxta præceptum Pharaonis : et unumquemque juxta vires suas exegit, tam argentum quam aurum, de populo terræ, ut daret Pharaoni Nechao. ^36 Viginti quinque annorum erat Joakim cum regnare cœpisset, et undecim annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Zebida filia Phadaia de Ruma. ^37 Et fecit malum coram Domino juxta omnia quæ fecerant patres ejus.

24

In diebus ejus ascendit Nabuchodonosor rex Babylonis, et factus est ei Joakim servus tribus annis : et rursum rebellavit contra eum. ^2 Immisitque ei Dominus latrunculos Chaldæorum, et latrunculos Syriæ, et latrunculos Moab, et latrunculos filiorum Ammon : et immisit eos in Judam ut disperderent eum, juxta verbum Domini quod locutus fuerat per servos suos prophetas. ^3 Factum est autem hoc per verbum Domini contra Judam, ut auferret eum coram se propter peccata Manasse universa quæ fecit, ^4 et propter sanguinem innoxium quem effudit, et implevit Jerusalem cruore innocentium : et ob hanc rem noluit Dominus propitiari. ^5 Reliqua autem sermonum Joakim, et universa quæ fecit, nonne hæc scripta sunt in libro sermonum dierum regum Juda ? Et dormivit Joakim cum patribus suis : ^6 et regnavit Joachin filius ejus pro eo. ^7 Et ultra non addidit rex Ægypti ut egrederetur de terra sua : tulerat enim rex Babylonis, a rivo Ægypti usque ad fluvium Euphraten, omnia quæ fuerant regis Ægypti.

^8 Decem et octo annorum erat Joachin cum regnare cœpisset, et tribus mensibus regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Nohesta filia Elnathan de Jerusalem. ^9 Et fecit malum coram Domino, juxta omnia quæ fecerat pater ejus. ^10 In tempore illo ascenderunt servi Nabuchodonosor regis Babylonis in Jerusalem, et circumdata est urbs munitionibus. ^11 Venitque Nabuchodonosor rex Babylonis ad civitatem cum servis suis ut oppugnarent eam. ^12 Egressusque est Joachin rex Juda ad regem Babylonis, ipse et mater ejus, et servi ejus, et principes ejus, et eunuchi ejus : et suscepit eum rex Babylonis anno octavo regni sui. ^13 Et protulit inde omnes thesauros domus Domini, et thesauros domus regiæ : et concidit universa vasa aurea quæ fecerat Salomon rex Israël in templo Domini juxta verbum Domini.

^14 Et transtulit omnem Jerusalem, et universos principes, et omnes fortes exercitus, decem millia, in captivitatem, et omnem artificem et clusorem : nihilque relictum est, exceptis pauperibus populi terræ. ^15 Transtulit quoque Joachin in Babylonem, et matrem regis, et uxores regis, et eunuchos ejus : et judices terræ duxit in captivitatem de Jerusalem in Babylonem. ^16 Et omnes viros robustos, septem millia, et artifices, et clusores mille, omnes viros fortes et bellatores : duxitque eos rex Babylonis captivos in Babylonem. ^17 Et constituit Matthaniam patruum ejus pro eo : imposuitque nomen ei Sedeciam.

^18 Vigesimum et primum annum ætatis habebat Sedecias cum regnare cœpisset, et undecim annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus erat Amital filia Jeremiæ de Lobna. ^19 Et fecit malum coram Domino, juxta omnia quæ fecerat Joakim. ^20 Irascebatur enim Dominus contra Jerusalem et contra Judam, donec projiceret eos a facie sua : recessitque Sedecias a rege Babylonis.

25

Factum est autem anno nono regni ejus, mense decimo, decima die mensis, venit Nabuchodonosor rex Babylonis, ipse et omnis exercitus ejus, in Jerusalem, et circumdederunt eam : et exstruxerunt in circuitu ejus munitiones. ^2 Et clausa est civitas atque vallata usque ad undecimum annum regis Sedeciæ, ^3 nona die mensis : prævaluitque fames in civitate, nec erat panis populo terræ. ^4 Et interrupta est civitas : et omnes viri bellatores nocte fugerunt per viam portæ quæ est inter duplicem murum ad hortum regis. Porro Chaldæi obsidebant in circuitu civitatem. Fugit itaque Sedecias per viam quæ ducit ad campestria solitudinis. ^5 Et persecutus est exercitus Chaldæorum regem, comprehenditque eum in planitie Jericho : et omnes bellatores qui erant cum eo, dispersi sunt, et reliquerunt eum. ^6 Apprehensum ergo regem duxerunt ad regem Babylonis in Reblatha : qui locutus est cum eo judicium. ^7 Filios autem Sedeciæ occidit coram eo, et oculos ejus effodit, vinxitque eum catenis, et adduxit in Babylonem.

^8 Mense quinto, septima die mensis, ipse est annus nonusdecimus regis Babylonis, venit Nabuzardan princeps exercitus, servus regis Babylonis, in Jerusalem. ^9 Et succendit domum Domini, et domum regis : et domos Jerusalem, omnemque domum combussit igni. ^10 Et muros Jerusalem in circuitu destruxit omnis exercitus Chaldæorum, qui erat cum principe militum. ^11 Reliquam autem populi partem quæ remanserat in civitate, et perfugas qui transfugerant ad regem Babylonis, et reliquum vulgus transtulit Nabuzardan princeps militiæ. ^12 Et de pauperibus terræ reliquit vinitores et agricolas. ^13 Columnas autem æreas quæ erant in templo Domini, et bases, et mare æreum quod erat in domo Domini, confregerunt Chaldæi, et transtulerunt æs omne in Babylonem. ^14 Ollas quoque æreas, et trullas, et tridentes, et scyphos, et mortariola, et omnia vasa ærea, in quibus ministrabant, tulerunt. ^15 Necnon et thuribula, et phialas : quæ aurea, aurea, et quæ argentea, argentea tulit princeps militiæ, ^16 id est, columnas duas, mare unum, et bases quas fecerat Salomon in templo Domini : non erat pondus æris omnium vasorum. ^17 Decem et octo cubitos altitudinis habebat columna una : et capitellum æreum super se altitudinis trium cubitorum : et retiaculum, et malogranata super capitellum columnæ, omnia ærea : similem et columna secunda habebat ornatum. ^18 Tulit quoque princeps militiæ Saraiam sacerdotem primum, et Sophoniam sacerdotem secundum, et tres janitores. ^19 Et de civitate eunuchum unum, qui erat præfectus super bellatores viros : et quinque viros de his qui steterant coram rege, quos reperit in civitate : et Sopher principem exercitus, qui probabat tyrones de populo terræ : et sexaginta viros e vulgo, qui inventi fuerant in civitate. ^20 Quos tollens Nabuzardan princeps militum, duxit ad regem Babylonis in Reblatha. ^21 Percussitque eos rex Babylonis, et interfecit eos in Reblatha in terra Emath : et translatus est Juda de terra sua.

^22 Populo autem qui relictus erat in terra Juda, quem dimiserat Nabuchodonosor rex Babylonis, præfecit Godoliam filium Ahicam filii Saphan. ^23 Quod cum audissent omnes duces militum, ipsi et viri qui erant cum eis, videlicet quod constituisset rex Babylonis Godoliam, venerunt ad Godoliam in Maspha, Ismahel filius Nathaniæ, et Johanan filius Caree, et Saraia filius Thanehumeth Netophathites, et Jezonias filius Maachathi, ipsi et socii eorum. ^24 Juravitque Godolias ipsis et sociis eorum, dicens : Nolite timere servire Chaldæis : manete in terra, et servite regi Babylonis, et bene erit vobis. ^25 Factum est autem in mense septimo, venit Ismahel filius Nathaniæ filii Elisama de semine regio, et decem viri cum eo : percusseruntque Godoliam, qui et mortuus est : sed et Judæos et Chaldæos qui erant cum eo in Maspha.

^26 Consurgensque omnis populus a parvo usque ad magnum, et principes militum, venerunt in Ægyptum timentes Chaldæos. ^27 Factum est vero in anno trigesimo septimo transmigrationis Joachin regis Juda, mense duodecimo, vigesima septima die mensis : sublevavit Evilmerodach rex Babylonis, anno quo regnare cœperat, caput Joachin regis Juda de carcere. ^28 Et locutus est ei benigne, et posuit thronum ejus super thronum regum qui erant cum eo in Babylone. ^29 Et mutavit vestes ejus quas habuerat in carcere, et comedebat panem semper in conspectu ejus cunctis diebus vitæ suæ. ^30 Annonam quoque constituit ei sine intermissione, quæ et dabatur ei a rege per singulos dies omnibus diebus vitæ suæ.

Liber Primus Paralipomenon

1

Adam, Seth, Enos, ^2 Cainan, Malaleel, Jared, ^3 Henoch, Mathusale, Lamech, ^4 Noë, Sem, Cham, et Japheth. ^5 Filii Japheth : Gomer, et Magog, et Madai, et Javan, Thubal, Mosoch, Thiras. ^6 Porro filii Gomer : Ascenez, et Riphath, et Thogorma. ^7 Filii autem Javan : Elisa et Tharsis, Cethim et Dodanim. ^8 Filii Cham : Chus, et Mesraim, et Phut, et Chanaan. ^9 Filii autem Chus : Saba, et Hevila, Sabatha, et Regma, et Sabathacha. Porro filii Regma : Saba, et Dadan. ^10 Chus autem genuit Nemrod : iste cœpit esse potens in terra. ^11 Mesraim vero genuit Ludim, et Anamim, et Laabim, et Nephtuim, ^12 Phetrusim quoque, et Casluim : de quibus egressi sunt Philisthiim, et Caphtorim. ^13 Chanaan vero genuit Sidonem primogenitum suum, Hethæum quoque, ^14 et Jebusæum, et Amorrhæum, et Gergesæum, ^15 Hevæumque et Aracæum, et Sinæum. ^16 Aradium quoque, et Samaræum, et Hamathæum. ^17 Filii Sem : Ælam, et Assur, et Arphaxad, et Lud, et Aram, et Hus, et Hul, et Gether, et Mosoch. ^18 Arphaxad autem genuit Sale, qui et ipse genuit Heber. ^19 Porro Heber nati sunt duo filii : nomen uni Phaleg, quia in diebus ejus divisa est terra ; et nomen fratris ejus Jectan. ^20 Jectan autem genuit Elmodad, et Saleph, et Asarmoth, et Jare, ^21 Adoram quoque, et Huzal, et Decla, ^22 Hebal etiam, et Abimaël, et Saba, necnon ^23 et Ophir, et Hevila, et Jobab : omnes isti filii Jectan. ^24 Sem, Arphaxad, Sale, ^25 Heber, Phaleg, Ragau, ^26 Serug, Nachor, Thare, ^27 Abram : iste est Abraham.

^28 Filii autem Abraham, Isaac et Ismahel. ^29 Et hæ generationes eorum. Primogenitus Ismahelis, Nabaioth, et Cedar, et Adbeel, et Mabsam, ^30 et Masma, et Duma, Massa, Hadad, et Thema, ^31 Jetur, Naphis, Cedma : hi sunt filii Ismahelis. ^32 Filii autem Ceturæ concubinæ Abraham, quos genuit : Zamran, Jecsan, Madan, Madian, Jesboc, et Sue. Porro filii Jecsan : Saba, et Dadan. Filii autem Dadan : Assurim, et Latussim, et Laomim. ^33 Filii autem Madian : Epha, et Epher, et Henoch, et Abida, et Eldaa : omnes hi filii Ceturæ. ^34 Genuit autem Abraham Isaac : cujus fuerunt filii Esau, et Israël. ^35 Filii Esau : Eliphaz, Rahuel, Jehus, Ihelom, et Core. ^36 Filii Eliphaz : Theman, Omar, Sephi, Gathan, Cenez, Thamna, Amalec. ^37 Filii Rahuel : Nahath, Zara, Samma, Meza. ^38 Filii Seir : Lotan, Sobal, Sebeon, Ana, Dison, Eser, Disan. ^39 Filii Lotan : Hori, Homam. Soror autem Lotan fuit Thamna. ^40 Filii Sobal : Alian, et Manahath, et Ebal, Sephi et Onam. Filii Sebeon : Aja et Ana. Filii Ana : Dison. ^41 Filii Dison : Hamram, et Eseban, et Jethran, et Charan. ^42 Filii Eser : Balaan, et Zavan, et Jacan. Filii Disan : Hus et Aran.

^43 Isti sunt reges qui imperaverunt in terra Edom, antequam esset rex super filios Israël. Bale filius Beor : et nomen civitatis ejus, Denaba. ^44 Mortuus est autem Bale, et regnavit pro eo Jobab filius Zare de Bosra. ^45 Cumque et Jobab fuisset mortuus, regnavit pro eo Husam de terra Themanorum. ^46 Obiit quoque et Husam, et regnavit pro eo Adad filius Badad, qui percussit Madian in terra Moab : et nomen civitatis ejus Avith. ^47 Cumque et Adad fuisset mortuus, regnavit pro eo Semla de Masreca. ^48 Sed et Semla mortuus est, et regnavit pro eo Saul de Rohoboth, quæ juxta amnem sita est. ^49 Mortuo quoque Saul, regnavit pro eo Balanan filius Achobor. ^50 Sed et hic mortuus est, et regnavit pro eo Adad : cujus urbis nomen fuit Phau, et appellata est uxor ejus Meetabel filia Matred filiæ Mezaab.

^51 Adad autem mortuo, duces pro regibus in Edom esse cœperunt : dux Thamna, dux Alva, dux Jetheth, ^52 dux Oolibama, dux Ela, dux Phinon, ^53 dux Cenez, dux Theman, dux Mabsar, ^54 dux Magdiel, dux Hiram : hi duces Edom.

2

Filii autem Israël : Ruben, Simeon, Levi, Juda, Issachar, et Zabulon, ^2 Dan, Joseph, Benjamin, Nephthali, Gad, et Aser.

^3 Filii Juda : Her, Onan, et Sela : hi tres nati sunt ei de filia Sue Chananitide. Fuit autem Her primogenitus Juda malus coram Domino, et occidit eum. ^4 Thamar autem nurus ejus peperit ei Phares et Zara : omnes ergo filii Juda, quinque. ^5 Filii autem Phares : Hesron et Hamul. ^6 Filii quoque Zaræ : Zamri, et Ethan, et Eman, Chalchal quoque, et Dara, simul quinque. ^7 Filii Charmi : Achar, qui turbavit Israël, et peccavit in furto anathematis. ^8 Filii Ethan : Azarias. ^9 Filii autem Hesron qui nati sunt ei : Jerameel, et Ram, et Calubi. ^10 Porro Ram genuit Aminadab. Aminadab autem genuit Nahasson, principem filiorum Juda. ^11 Nahasson quoque genuit Salma, de quo ortus est Booz. ^12 Booz vero genuit Obed, qui et ipse genuit Isai. ^13 Isai autem genuit primogenitum Eliab, secundum Abinadab, tertium Simmaa, ^14 quartum Nathanaël, quintum Raddai, ^15 sextum Asom, septimum David. ^16 Quorum sorores fuerunt Sarvia et Abigail. Filii Sarviæ : Abisai, Joab, et Asaël, tres. ^17 Abigail autem genuit Amasa, cujus pater fuit Jether Ismahelites. ^18 Caleb vero filius Hesron accepit uxorem nomine Azuba, de qua genuit Jerioth : fueruntque filii ejus Jaser, et Sobab, et Ardon. ^19 Cumque mortua fuisset Azuba, accepit uxorem Caleb Ephratha, quæ peperit ei Hur. ^20 Porro Hur genuit Uri, et Uri genuit Bezeleel. ^21 Post hæc ingressus est Hesron ad filiam Machir patris Galaad, et accepit eam cum esset annorum sexaginta : quæ peperit ei Segub. ^22 Sed et Segub genuit Jair, et possedit viginti tres civitates in terra Galaad. ^23 Cepitque Gessur et Aram oppida Jair, et Canath, et viculos ejus sexaginta civitatum : omnes isti filii Machir patris Galaad. ^24 Cum autem mortuus esset Hesron, ingressus est Caleb ad Ephratha. Habuit quoque Hesron uxorem Abia, quæ peperit ei Assur patrem Thecuæ.

^25 Nati sunt autem filii Jerameel primogeniti Hesron, Ram primogenitus ejus, et Buna, et Aram, et Asom, et Achia. ^26 Duxit quoque uxorem alteram Jerameel, nomine Atara, quæ fuit mater Onam. ^27 Sed et filii Ram primogeniti Jerameel fuerunt Moos, Jamin, et Achar. ^28 Onam autem habuit filios Semei et Jada. Filii autem Semei : Nadab et Abisur. ^29 Nomen vero uxoris Abisur, Abihail, quæ peperit ei Ahobban et Molid. ^30 Filii autem Nadab fuerunt Saled et Apphaim. Mortuus est autem Saled absque liberis. ^31 Filius vero Apphaim, Jesi : qui Jesi genuit Sesan. Porro Sesan genuit Oholai. ^32 Filii autem Jada fratris Semei : Jether, et Jonathan. Sed et Jether mortuus est absque liberis. ^33 Porro Jonathan genuit Phaleth, et Ziza. Isti fuerunt filii Jerameel. ^34 Sesan autem non habuit filios, sed filias : et servum ægyptium nomine Jeraa. ^35 Deditque ei filiam suam uxorem : quæ peperit ei Ethei. ^36 Ethei autem genuit Nathan, et Nathan genuit Zabad. ^37 Zabad quoque genuit Ophlal, et Ophlal genuit Obed. ^38 Obed genuit Jehu, Jehu genuit Azariam, ^39 Azarias genuit Helles, et Helles genuit Elasa. ^40 Elasa genuit Sisamoi, Sisamoi genuit Sellum, ^41 Sellum genuit Icamiam, Icamia autem genuit Elisama.

^42 Filii autem Caleb fratris Jerameel : Mesa primogenitus ejus ; ipse est pater Ziph : et filii Maresa patris Hebron. ^43 Porro filii Hebron, Core, et Taphua, et Recem, et Samma. ^44 Samma autem genuit Raham, patrem Jercaam, et Recem genuit Sammai. ^45 Filius Sammai, Maon : et Maon pater Bethsur. ^46 Epha autem concubina Caleb peperit Haran, et Mosa, et Gezez. Porro Haran genuit Gezez. ^47 Filii autem Jahaddai, Regom, et Joathan, et Gesan, et Phalet, et Epha, et Saaph. ^48 Concubina Caleb Maacha, peperit Saber, et Tharana. ^49 Genuit autem Saaph pater Madmena Sue, patrem Machbena et patrem Gabaa. Filia vero Caleb fuit Achsa. ^50 Hi erant filii Caleb, filii Hur primogeniti Ephratha, Sobal pater Cariathiarim. ^51 Salma pater Bethlehem, Hariph pater Bethgader. ^52 Fuerunt autem filii Sobal patris Cariathiarim, qui videbat dimidium requietionum. ^53 Et de cognatione Cariathiarim, Jethrei, et Aphuthei, et Semathei, et Maserei. Ex his egressi sunt Saraitæ, et Esthaolitæ. ^54 Filii Salma, Bethlehem, et Netophathi, coronæ domus Joab, et dimidium requietionis Sarai : ^55 cognationes quoque scribarum habitantium in Jabes, canentes atque resonantes, et in tabernaculis commorantes. Hi sunt Cinæi, qui venerunt de Calore patris domus Rechab.

3

David vero hos habuit filios, qui ei nati sunt in Hebron : primogenitum Amnon ex Achinoam Jezrahelitide, secundum Daniel de Abigail Carmelitide, ^2 tertium Absalom filium Maacha filiæ Tholmai regis Gessur, quartum Adoniam filium Aggith, ^3 quintum Saphathiam ex Abital, sextum Jethraham de Egla uxore sua. ^4 Sex ergo nati sunt ei in Hebron, ubi regnavit septem annis et sex mensibus. Triginta autem et tribus annis regnavit in Jerusalem. ^5 Porro in Jerusalem nati sunt ei filii, Simmaa, et Sobab, et Nathan, et Salomon, quatuor de Bethsabee filia Ammiel : ^6 Jebaar quoque et Elisama, ^7 et Eliphaleth, et Noge, et Nepheg, et Japhia, ^8 necnon Elisama, et Eliada, et Elipheleth, novem : ^9 omnes hi, filii David absque filiis concubinarum : habueruntque sororem Thamar. ^10 Filius autem Salomonis, Roboam : cujus Abia filius genuit Asa. De hoc quoque natus est Josaphat, ^11 pater Joram : qui Joram genuit Ochoziam, ex quo ortus est Joas : ^12 et hujus Amasias filius genuit Azariam. Porro Azariæ filius Joatham ^13 procreavit Achaz patrem Ezechiæ, de quo natus est Manasses. ^14 Sed et Manasses genuit Amon patrem Josiæ. ^15 Filii autem Josiæ fuerunt : primogenitus Johanan, secundus Joakim, tertius Sedecias, quartus Sellum. ^16 De Joakim natus est Jechonias, et Sedecias. ^17 Filii Jechoniæ fuerunt : Asir, Salathiel, ^18 Melchiram, Phadaia, Senneser, et Jecemia, Sama, et Nadabia. ^19 De Phadaia orti sunt Zorobabel et Semei. Zorobabel genuit Mosollam, Hananiam, et Salomith sororem eorum : ^20 Hasaban quoque, et Ohol, et Barachian, et Hasadian, Josabhesed, quinque. ^21 Filius autem Hananiæ, Phaltias pater Jeseiæ, cujus filius Raphaia : hujus quoque filius, Arnan, de quo natus est Obdia, cujus filius fuit Sechenias. ^22 Filius Secheniæ, Semeia : cujus filii Hattus, et Jegaal, et Baria, et Naaria, et Saphat, sex numero. ^23 Filius Naariæ, Elioënai, et Ezechias, et Ezricam, tres. ^24 Filii Elioënai, Oduia, et Eliasub, et Pheleia, et Accub, et Johanan, et Dalaia, et Anani, septem.

4

Filii Juda : Phares, Hesron, et Charmi, et Hur, et Sobal. ^2 Raia vero filius Sobal genuit Jahath, de quo nati sunt Ahumai, et Laad : hæ cognationes Sarathi. ^3 Ista quoque stirps Etam : Jezrahel, et Jesema, et Jedebos. Nomen quoque sororis eorum, Asalelphuni. ^4 Phanuel autem pater Gedor, et Ezer pater Hosa : isti sunt filii Hur primogeniti Ephratha patris Bethlehem. ^5 Assur vero patri Thecuæ erant duæ uxores, Halaa et Naara. ^6 Peperit autem ei Naara, Oozam, et Hepher, et Themani, et Ahasthari : isti sunt filii Naara. ^7 Porro filii Halaa, Sereth, Isaar et Ethnan. ^8 Cos autem genuit Anob, et Soboba, et cognationem Aharehel filii Arum. ^9 Fuit autem Jabes inclytus præ fratribus suis, et mater ejus vocavit nomen illius Jabes, dicens : Quia peperi eum in dolore. ^10 Invocavit vero Jabes Deum Israël, dicens : Si benedicens benedixeris mihi, et dilataveris terminos meos, et fuerit manus tua mecum, et feceris me a malitia non opprimi. Et præstitit Deus quæ precatus est.

^11 Caleb autem frater Sua genuit Mahir, qui fuit pater Esthon. ^12 Porro Esthon genuit Bethrapha, et Phesse, et Tehinna patrem urbis Naas : hi sunt viri Recha. ^13 Filii autem Cenez, Othoniel, et Saraia. Porro filii Othoniel, Hathath, et Maonathi. ^14 Maonathi genuit Ophra, Saraia autem genuit Joab patrem Vallis artificum : ibi quippe artifices erant. ^15 Filii vero Caleb filii Jephone, Hir, et Ela, et Naham. Filii quoque Ela : Cenez. ^16 Filii quoque Jaleleel : Ziph, et Zipha, Thiria, et Asraël. ^17 Et filii Ezra, Jether, et Mered, et Epher, et Jalon, genuitque Mariam, et Sammai, et Jesba patrem Esthamo. ^18 Uxor quoque ejus Judaia, peperit Jared patrem Gedor, et Heber patrem Socho, et Icuthiel patrem Zanoë : hi autem filii Bethiæ filiæ Pharaonis, quam accepit Mered. ^19 Et filii uxoris Odaiæ sororis Naham patris Ceila, Garmi, et Esthamo, qui fuit de Machathi. ^20 Filii quoque Simon, Amnon, et Rinna filius Hanan, et Thilon. Et filii Jesi, Zoheth, et Benzoheth. ^21 Filii Sela, filii Juda : Her pater Lecha, et Laada pater Maresa, et cognationes domus operantium byssum in domo juramenti. ^22 Et qui stare fecit solem, virique Mendacii, et Securus, et Incendens, qui principes fuerunt in Moab, et qui reversi sunt in Lahem : hæc autem verba vetera. ^23 Hi sunt figuli habitantes in plantationibus et in sepibus, apud regem in operibus ejus : commoratique sunt ibi.

^24 Filii Simeon : Namuel et Jamin, Jarib, Zara, Saul. ^25 Sellum filius ejus, Mapsam filius ejus, Masma filius ejus. ^26 Filii Masma : Hamuel filius ejus, Zachur filius ejus, Semei filius ejus. ^27 Filii Semei sedecim, et filiæ sex : fratres autem ejus non habuerunt filios multos, et universa cognatio non potuit adæquare summam filiorum Juda. ^28 Habitaverunt autem in Bersabee, et Molada, et Hasarsuhal, ^29 et in Bala, et in Asom, et in Tholad, ^30 et in Bathuel, et in Horma, et in Siceleg, ^31 et in Bethmarchaboth, et in Hasarsusim, et in Bethberai, et in Saarim : hæ civitates eorum usque ad regem David. ^32 Villæ quoque eorum : Etam, et Aën, Remmon, et Thochen, et Asan, civitates quinque. ^33 Et universi viculi eorum per circuitum civitatum istarum usque ad Baal : hæc est habitatio eorum, et sedium distributio. ^34 Mosobab quoque et Jemlech, et Josa filius Amasiæ, ^35 et Joël, et Jehu filius Josabiæ filii Saraiæ filii Asiel, ^36 et Elioënai, et Jacoba, et Isuhaia, et Asaia, et Adiel, et Ismiel, et Banaia, ^37 Ziza quoque filius Sephei filii Allon filii Idaia filii Semri filii Samaia. ^38 Isti sunt nominati principes in cognationibus suis, et in domo affinitatum suarum multiplicati sunt vehementer. ^39 Et profecti sunt ut ingrederentur in Gador usque ad orientem vallis, et ut quærerent pascua gregibus suis. ^40 Inveneruntque pascuas uberes, et valde bonas, et terram latissimam et quietam et fertilem, in qua ante habitaverant de stirpe Cham. ^41 Hi ergo venerunt, quos supra descripsimus nominatim, in diebus Ezechiæ regis Juda : et percusserunt tabernacula eorum, et habitatores qui inventi fuerant ibi, et deleverunt eos usque in præsentem diem : habitaveruntque pro eis, quoniam uberrimas pascuas ibidem repererunt. ^42 De filiis quoque Simeon abierunt in montem Seir viri quingenti, habentes principes Phalthiam et Naariam et Raphaiam et Oziel filios Jesi : ^43 et percusserunt reliquias, quæ evadere potuerant, Amalecitarum, et habitaverunt ibi pro eis usque ad diem hanc.

5

Filii quoque Ruben primogeniti Israël. (Ipse quippe fuit primogenitus ejus : sed cum violasset thorum patris sui, data sunt primogenita ejus filiis Joseph filii Israël, et non est ille reputatus in primogenitum. ^2 Porro Judas, qui erat fortissimus inter fratres suos, de stirpe ejus principes germinati sunt : primogenita autem reputata sunt Joseph.) ^3 Filii ergo Ruben primogeniti Israël : Enoch, et Phallu, Esron, et Charmi. ^4 Filii Joël : Samia filius ejus, Gog filius ejus, Semei filius ejus, ^5 Micha filius ejus, Reia filius ejus, Baal filius ejus, ^6 Beera filius ejus, quem captivum duxit Thelgathphalnasar rex Assyriorum, et fuit princeps in tribu Ruben. ^7 Fratres autem ejus, et universa cognatio ejus, quando numerabantur per familias suas, habuerunt principes Jehiel, et Zachariam. ^8 Porro Bala filius Azaz filii Samma filii Joël, ipse habitavit in Aroër usque ad Nebo, et Beelmeon. ^9 Contra orientalem quoque plagam habitavit usque ad introitum eremi, et flumen Euphraten. Multum quippe jumentorum numerum possidebant in terra Galaad. ^10 In diebus autem Saul præliati sunt contra Agareos, et interfecerunt illos, habitaveruntque pro eis in tabernaculis eorum, in omni plaga quæ respicit ad orientem Galaad.

^11 Filii vero Gad e regione eorum habitaverunt in terra Basan usque Selcha : ^12 Joël in capite, et Saphan secundus : Janai autem et Saphat in Basan. ^13 Fratres vero eorum secundum domos cognationum suarum, Michaël, et Mosollam, et Sebe, et Jorai, et Jachan, et Zie, et Heber, septem. ^14 Hi filii Abihail, filii Huri, filii Jara, filii Galaad, filii Michaël, filii Jesesi, filii Jeddo, filii Buz. ^15 Fratres quoque, filii Abdiel filii Guni, princeps domus in familiis suis. ^16 Et habitaverunt in Galaad, et in Basan, et in viculis ejus, et in cunctis suburbanis Saron, usque ad terminos. ^17 Omnes hi numerati sunt in diebus Joathan regis Juda, et in diebus Jeroboam regis Israël. ^18 Filii Ruben, et Gad, et dimidiæ tribus Manasse, viri bellatores, scuta portantes et gladios, et tendentes arcum, eruditique ad prælia, quadraginta quatuor millia et septingenti sexaginta, procedentes ad pugnam. ^19 Dimicaverunt contra Agareos : Ituræi vero, et Naphis, et Nodab ^20 præbuerunt eis auxilium. Traditique sunt in manus eorum Agarei, et universi qui fuerant cum eis, quia Deum invocaverunt cum præliarentur : et exaudivit eos, eo quod credidissent in eum. ^21 Ceperuntque omnia quæ possederant, camelorum quinquaginta millia, et ovium ducenta quinquaginta millia, et asinos duo millia, et animas hominum centum millia. ^22 Vulnerati autem multi corruerunt : fuit enim bellum Domini. Habitaveruntque pro eis usque ad transmigrationem.

^23 Filii quoque dimidiæ tribus Manasse possederunt terram a finibus Basan usque Baal, Hermon, et Sanir, et montem Hermon : ingens quippe numerus erat. ^24 Et hi fuerunt principes domus cognationis eorum : Epher, et Jesi, et Eliel, et Ezriel, et Jeremia, et Odoia, et Jediel, viri fortissimi et potentes, et nominati duces in familiis suis. ^25 Reliquerunt autem Deum patrum suorum, et fornicati sunt post deos populorum terræ, quos abstulit Deus coram eis. ^26 Et suscitavit Deus Israël spiritum Phul regis Assyriorum, et spiritum Thelgathphalnasar regis Assur : et transtulit Ruben, et Gad, et dimidiam tribum Manasse, et adduxit eos in Lahela, et in Habor, et Ara, et fluvium Gozan, usque ad diem hanc.

6

Filii Levi : Gerson, Caath, et Merari. ^2 Filii Caath : Amram, Isaar, Hebron, et Oziel. ^3 Filii Amram : Aaron, Moyses, et Maria. Filii Aaron : Nadab et Abiu, Eleazar, et Ithamar. ^4 Eleazar genuit Phinees, et Phinees genuit Abisue. ^5 Abisue vero genuit Bocci, et Bocci genuit Ozi. ^6 Ozi genuit Zaraiam, et Zaraias genuit Meraioth. ^7 Porro Meraioth genuit Amariam, et Amarias genuit Achitob. ^8 Achitob genuit Sadoc, et Sadoc genuit Achimaas, ^9 Achimaas genuit Azariam, Azarias genuit Johanan, ^10 Johanan genuit Azariam : ipse est qui sacerdotio functus est in domo quam ædificavit Salomon in Jerusalem. ^11 Genuit autem Azarias Amariam, et Amarias genuit Achitob, ^12 Achitob genuit Sadoc, et Sadoc genuit Sellum, ^13 Sellum genuit Helciam, et Helcias genuit Azariam, ^14 Azarias genuit Saraiam, et Saraias genuit Josedec. ^15 Porro Josedec egressus est, quando transtulit Dominus Judam et Jerusalem per manus Nabuchodonosor. ^16 Filii ergo Levi : Gersom, Caath, et Merari. ^17 Et hæc nomina filiorum Gersom : Lobni, et Semei. ^18 Filii Caath : Amram, et Isaar, et Hebron, et Oziel. ^19 Filii Merari : Moholi et Musi. Hæ autem cognationes Levi secundum familias eorum. ^20 Gersom : Lobni filius ejus, Jahath filius ejus, Zamma filius ejus, ^21 Joah filius ejus, Addo filius ejus, Zara filius ejus, Jethrai filius ejus. ^22 Filii Caath : Aminadab filius ejus, Core filius ejus, Asir filius ejus, ^23 Elcana filius ejus, Abiasaph filius ejus, Asir filius ejus, ^24 Thahath filius ejus, Uriel filius ejus, Ozias filius ejus, Saul filius ejus. ^25 Filii Elcana, Amasai et Achimoth ^26 et Elcana. Filii Elcana : Sophai filius ejus, Nahath filius ejus, ^27 Eliab filius ejus, Jeroham filius ejus, Elcana filius ejus. ^28 Filii Samuel : primogenitus Vasseni, et Abia. ^29 Filii autem Merari, Moholi : Lobni filius ejus, Semei filius ejus, Oza filius ejus, ^30 Sammaa filius ejus, Haggia filius ejus, Asaia filius ejus. ^31 Isti sunt quos constituit David super cantores domus Domini, ex quo collocata est arca : ^32 et ministrabant coram tabernaculo testimonii, canentes donec ædificaret Salomon domum Domini in Jerusalem : stabant autem juxta ordinem suum in ministerio. ^33 Hi vero sunt qui assistebant cum filiis suis, de filiis Caath, Hemam cantor filius Johel, filii Samuel, ^34 filii Elcana, filii Jeroham, filii Eliel, filii Thohu, ^35 filii Suph, filii Elcana, filii Mahath, filii Amasai, ^36 filii Elcana, filii Johel, filii Azariæ, filii Sophoniæ, ^37 filii Thahath, filii Asir, filii Abiasaph, filii Core, ^38 filii Isaar, filii Caath, filii Levi, filii Israël. ^39 Et frater ejus Asaph, qui stabat a dextris ejus, Asaph filius Barachiæ, filii Samaa, ^40 filii Michaël, filii Basaiæ, filii Melchiæ, ^41 filii Athanai, filii Zara, filii Adaia, ^42 filii Ethan, filii Zamma, filii Semei, ^43 filii Jeth, filii Gersom, filii Levi. ^44 Filii autem Merari fratres eorum, ad sinistram, Ethan filius Cusi, filii Abdi, filii Maloch, ^45 filii Hasabiæ, filii Amasiæ, filii Helciæ, ^46 filii Amasai, filii Boni, filii Somer, ^47 filii Moholi, filii Musi, filii Merari, filii Levi. ^48 Fratres quoque eorum Levitæ, qui ordinati sunt in cunctum ministerium tabernaculi domus Domini. ^49 Aaron vero et filii ejus adolebant incensum super altare holocausti, et super altare thymiamatis, in omne opus Sancti sanctorum : et ut precarentur pro Israël juxta omnia quæ præceperat Moyses servus Dei. ^50 Hi sunt autem filii Aaron : Eleazar filius ejus, Phinees filius ejus, Abisue filius ejus, ^51 Bocci filius ejus, Ozi filius ejus, Zarahia filius ejus, ^52 Meraioth filius ejus, Amarias filius ejus, Achitob filius ejus, ^53 Sadoc filius ejus, Achimaas filius ejus.

^54 Et hæc habitacula eorum per vicos atque confinia, filiorum scilicet Aaron, juxta cognationes Caathitarum : ipsis enim sorte contigerant. ^55 Dederunt igitur eis Hebron in terra Juda, et suburbana ejus per circuitum : ^56 agros autem civitatis, et villas, Caleb filio Jephone. ^57 Porro filiis Aaron dederunt civitates ad confugiendum Hebron, et Lobna, et suburbana ejus, ^58 Jether quoque, et Esthemo cum suburbanis suis, sed et Helon, et Dabir cum suburbanis suis, ^59 Asan quoque, et Bethsemes, et suburbana earum. ^60 De tribu autem Benjamin, Gabee et suburbana ejus, et Almath cum suburbanis suis, Anathoth quoque cum suburbanis suis : omnes civitates, tredecim, per cognationes suas. ^61 Filiis autem Caath residuis de cognatione sua dederunt ex dimidia tribu Manasse in possessionem urbes decem. ^62 Porro filiis Gersom per cognationes suas de tribu Issachar, et de tribu Aser, et de tribu Nephthali, et de tribu Manasse in Basan, urbes tredecim. ^63 Filiis autem Merari per cognationes suas de tribu Ruben, et de tribu Gad, et de tribu Zabulon, dederunt sorte civitates duodecim. ^64 Dederunt quoque filii Israël Levitis civitates, et suburbana earum : ^65 dederuntque per sortem, ex tribu filiorum Juda, et ex tribu filiorum Simeon, et ex tribu filiorum Benjamin urbes has, quas vocaverunt nominibus suis, ^66 et his, qui erant de cognatione filiorum Caath, fueruntque civitates in terminis eorum de tribu Ephraim. ^67 Dederunt ergo eis urbes ad confugiendum, Sichem cum suburbanis suis in monte Ephraim, et Gazer cum suburbanis suis, ^68 Jecmaam quoque cum suburbanis suis, et Bethoron similiter, ^69 necnon et Helon cum suburbanis suis, et Gethremmon in eumdem modum. ^70 Porro ex dimidia tribu Manasse, Aner et suburbana ejus, Balaam et suburbana ejus : his videlicet, qui de cognatione filiorum Caath reliqui erant. ^71 Filiis autem Gersom de cognatione dimidiæ tribus Manasse, Gaulon in Basan, et suburbana ejus, et Astaroth cum suburbanis suis. ^72 De tribu Issachar, Cedes et suburbanis suis, et Dabereth cum suburbanis suis, ^73 Ramoth quoque et suburbana ejus, et Anem cum suburbanis suis. ^74 De tribu vero Aser : Masal cum suburbanis suis, et Abdon similiter, ^75 Hucac quoque et suburbana ejus, et Rohob cum suburbanis suis. ^76 Porro de tribu Nephthali, Cedes in Galilæa et suburbana ejus, Hamon cum suburbanis suis, et Cariathaim et suburbana ejus. ^77 Filiis autem Merari residuis : de tribu Zabulon, Remmono et suburbana ejus, et Thabor cum suburbanis suis : ^78 trans Jordanem quoque ex adverso Jericho contra orientem Jordanis, de tribu Ruben, Bosor in solitudine cum suburbanis suis, et Jassa cum suburbanis suis, ^79 Cademoth quoque et suburbana ejus, et Mephaat cum suburbanis suis. ^80 Necnon et de tribu Gad, Ramoth in Galaad et suburbana ejus, et Manaim cum suburbanis suis, ^81 sed et Hesebon cum suburbanis suis, et Jezer cum suburbanis suis.

7

Porro filii Issachar : Thola, et Phua, Jasub, et Simeron, quatuor. ^2 Filii Thola : Ozi, et Raphaia, et Jeriel, et Jemai, et Jebsem, et Samuel, principes per domos cognationum suarum. De stirpe Thola viri fortissimi numerati sunt in diebus David, viginti duo millia sexcenti. ^3 Filii Ozi : Izrahia, de quo nati sunt Michaël, et Obadia, et Joël, et Jesia, quinque omnes principes. ^4 Cumque eis per familias et populos suos, accincti ad prælium, viri fortissimi, triginta sex millia : multas enim habuerunt uxores, et filios. ^5 Fratres quoque eorum per omnem cognationem Issachar robustissimi ad pugnandum, octoginta septem millia numerati sunt.

^6 Filii Benjamin : Bela, et Bechor, et Jadihel, tres. ^7 Filii Bela : Esbon, et Ozi, et Oziel, et Jerimoth, et Urai, quinque principes familiarum, et ad pugnandum robustissimi : numerus autem eorum, viginti duo millia et triginta quatuor. ^8 Porro filii Bechor : Zamira, et Joas, et Eliezer, et Elioënai, et Amri, et Jerimoth, et Abia, et Anathoth, et Almath : omnes hi filii Bechor. ^9 Numerati sunt autem per familias suas principes cognationum suarum ad bella fortissimi, viginti millia et ducenti. ^10 Porro filii Jadihel : Balan. Filii autem Balan : Jehus, et Benjamin, et Aod, et Chanana, et Zethan, et Tharsis, et Ahisahar : ^11 omnes hi filii Jadihel, principes cognationum suarum viri fortissimi, decem et septem millia et ducenti ad prælium procedentes. ^12 Sepham quoque et Hapham filii Hir : et Hasim filii Aher.

^13 Filii autem Nephthali : Jaziel, et Guni, et Jeser, et Sellum, filii Bala.

^14 Porro filius Manasse, Esriel : concubinaque ejus Syra peperit Machir patrem Galaad. ^15 Machir autem accepit uxores filiis suis Happhim, et Saphan : et habuit sororem nomine Maacha : nomen autem secundi, Salphaad, natæque sunt Salphaad filiæ. ^16 Et peperit Maacha uxor Machir filium, vocavitque nomen ejus Phares : porro nomen fratris ejus, Sares : et filii ejus, Ulam, et Recen. ^17 Filius autem Ulam, Badan : hi sunt filii Galaad, filii Machir, filii Manasse. ^18 Soror autem ejus Regina peperit Virum decorum, et Abiezer, et Mohola. ^19 Erant autem filii Semida, Ahin, et Sechem, et Leci, et Aniam.

^20 Filii autem Ephraim : Suthala, Bared filius ejus, Thahath filius ejus, Elada filius ejus, Thahath filius ejus, hujus filius Zabad, ^21 et hujus filius Suthula, et hujus filius Ezer et Elad : occiderunt autem eos viri Geth indigenæ, quia descenderant ut invaderent possessiones eorum. ^22 Luxit igitur Ephraim pater eorum multis diebus, et venerunt fratres ejus ut consolarentur eum. ^23 Ingressusque est ad uxorem suam : quæ concepit, et peperit filium, et vocavit nomen ejus Beria, eo quod in malis domus ejus ortus esset : ^24 filia autem ejus fuit Sara, quæ ædificavit Bethoron inferiorem et superiorem, et Ozensara. ^25 Porro filius ejus Rapha, et Reseph, et Thale, de quo natus est Thaan, ^26 qui genuit Laadan : hujus quoque filius Ammiud, qui genuit Elisama, ^27 de quo ortus est Nun, qui habuit filium Josue. ^28 Possessio autem eorum et habitatio, Bethel cum filiabus suis, et contra orientem Noran, ad occidentalem plagam Gazer et filiæ ejus, Sichem quoque cum filiabus suis, usque ad Aza cum filiabus ejus. ^29 Juxta filios quoque Manasse, Bethsan et filias ejus, Thanach et filias ejus, Mageddo et filias ejus, Dor et filias ejus : in his habitaverunt filii Joseph, filii Israël.

^30 Filii Aser : Jemna, et Jesua, et Jessui, et Baria, et Sara soror eorum. ^31 Filii autem Baria : Heber, et Melchiel : ipse est pater Barsaith. ^32 Heber autem genuit Jephlat, et Somer, et Hotham, et Suaa sororem eorum. ^33 Filii Jephlat : Phosech, et Chamaal, et Asoth : hi filii Jephlat. ^34 Porro filii Somer : Ahi, et Roaga, et Haba, et Aram. ^35 Filii autem Helem fratris ejus : Supha, et Jemna, et Selles, et Amal. ^36 Filii Supha : Sue, Harnapher, et Sual, et Beri, et Jamra, ^37 Bosor, et Hod, et Samma, et Salusa, et Jethran, et Bera. ^38 Filii Jether : Jephone, et Phaspha, et Ara. ^39 Filii autem Olla : Aree, et Haniel, et Resia. ^40 Omnes hi filii Aser, principes cognationum, electi atque fortissimi duces ducum : numerus autem eorum ætatis quæ apta esset ad bellum, viginti sex millia.

8

Benjamin autem genuit Bale primogenitum suum, Asbel secundum, Ahara tertium, ^2 Nohaa quartum, et Rapha quintum. ^3 Fueruntque filii Bale : Addar, et Gera, et Abiud, ^4 Abisue quoque et Naaman, et Ahoë, ^5 sed et Gera, et Sephuphan, et Huram. ^6 Hi sunt filii Ahod, principes cognationum habitantium in Gabaa, qui translati sunt in Manahath. ^7 Naaman autem, et Achia, et Gera, ipse transtulit eos, et genuit Osa, et Ahiud. ^8 Porro Saharaim genuit in regione Moab, postquam dimisit Husim et Bara uxores suas. ^9 Genuit autem de Hodes uxore sua Jobab, et Sebia, et Mosa, et Molchom, ^10 Jehus quoque, et Sechia, et Marma : hi sunt filii ejus principes in familiis suis. ^11 Mehusim vero genuit Abitob et Elphaal. ^12 Porro filii Elphaal : Heber, et Misaam, et Samad : hic ædificavit Ono, et Lod, et filias ejus. ^13 Baria autem et Sama principes cognationum habitantium in Ajalon : hi fugaverunt habitatores Geth. ^14 Et Ahio, et Sesac, et Jerimoth, ^15 et Zabadia, et Arod, et Heder, ^16 Michaël quoque, et Jespha, et Joha filii Baria. ^17 Et Zabadia, et Mosollam, et Hezeci, et Heber, ^18 et Jesamari, et Jezlia, et Jobab filii Elphaal, ^19 et Jacim, et Zechri, et Zabdi, ^20 et Elioënai, et Selethai, et Eliel, ^21 et Adaia, et Baraia, et Samarath, filii Semei. ^22 Et Jespham, et Heber, et Eliel, ^23 et Abdon, et Zechri, et Hanan, ^24 et Hanania, et Ælam, et Anathothia, ^25 et Jephdaia, et Phanuel, filii Sesac. ^26 Et Samsari, et Sohoria, et Otholia, ^27 et Jersia, et Elia, et Zechri, filii Jeroham. ^28 Hi patriarchæ, et cognationum principes, qui habitaverunt in Jerusalem. ^29 In Gabaon autem habitaverunt Abigabaon, et nomen uxoris ejus Maacha : ^30 filiusque ejus primogenitus Abdon, et Sur, et Cis, et Baal, et Nadab, ^31 Gedor quoque, et Ahio, et Zacher, et Macelloth : ^32 et Macelloth genuit Samaa : habitaveruntque ex adverso fratrum suorum in Jerusalem cum fratribus suis.

^33 Ner autem genuit Cis, et Cis genuit Saul. Porro Saul genuit Jonathan, et Melchisua, et Abinadab, et Esbaal. ^34 Filius autem Jonathan, Meribbaal : et Meribbaal genuit Micha. ^35 Filii Micha, Phithon, et Melech, et Tharaa, et Ahaz. ^36 Et Ahaz genuit Joada, et Joada genuit Alamath, et Azmoth, et Zamri : porro Zamri genuit Mosa, ^37 et Mosa genuit Banaa, cujus filius fuit Rapha, de quo ortus est Elasa, qui genuit Asel. ^38 Porro Asel sex filii fuerunt his nominibus : Ezricam, Bocru, Ismahel, Saria, Obdia, et Hanan : omnes hi filii Asel. ^39 Filii autem Esec fratris ejus, Ulam primogenitus, et Jehus secundus, et Eliphalet tertius. ^40 Fueruntque filii Ulam viri robustissimi, et magno robore tendentes arcum : et multos habentes filios ac nepotes, usque ad centum quinquaginta. Omnes hi filii Benjamin.

9

Universus ergo Israël dinumeratus est, et summa eorum scripta est in libro regum Israël et Juda : translatique sunt in Babylonem propter delictum suum. ^2 Qui autem habitaverunt primi in possessionibus et in urbibus suis : Israël, et sacerdotes, et Levitæ, et Nathinæi. ^3 Commorati sunt in Jerusalem de filiis Juda, et de filiis Benjamin, de filiis quoque Ephraim, et Manasse. ^4 Othei filius Ammiud, filii Amri, filii Omrai, filii Bonni, de filiis Phares filii Juda. ^5 Et de Siloni : Asaia primogenitus, et filii ejus. ^6 De filiis autem Zara, Jehuel, et fratres eorum, sexcenti nonaginta. ^7 Porro de filiis Benjamin : Salo filius Mosollam, filii Oduia, filii Asana, ^8 et Jobania filius Jeroham, et Ela filius Ozi, filii Mochori, et Mosollam filius Saphatiæ, filii Rahuel, filii Jebaniæ, ^9 et fratres eorum per familias suas, nongenti quinquaginta sex. Omnes hi principes cognationum per domos patrum suorum.

^10 De sacerdotibus autem : Jedaia, Jojarib, et Jachin : ^11 Azarias quoque filius Helciæ, filii Mosollam, filii Sadoc, filii Maraioth, filii Achitob, pontifex domus Dei. ^12 Porro Adaias filius Jeroham, filii Phassur, filii Melchiæ, et Maasai filius Adiel filii Jezra, filii Mosollam, filii Mosollamith, filii Emmer. ^13 Fratres quoque eorum principes per familias suas, mille septingenti sexaginta, fortissimi robore ad faciendum opus ministerii in domo Dei.

^14 De Levitis autem : Semeia filius Hassub filii Ezricam, filii Hasebia de filiis Merari. ^15 Bacbacar quoque carpentarius, et Galal, et Mathania filius Micha, filii Zechri, filii Asaph : ^16 et Obdia filius Semeiæ, filii Galal, filii Idithun : et Barachia filius Asa, filii Elcana, qui habitavit in atriis Netophati. ^17 Janitores autem : Sellum, et Accub, et Telmon, et Ahimam : et frater eorum Sellum princeps, ^18 usque ad illud tempus, in porta regis ad orientem, observabant per vices suas de filiis Levi. ^19 Sellum vero filius Core filii Abiasaph, filii Core, cum fratribus suis, et domo patris sui, hi sunt Coritæ super opera ministerii, custodes vestibulorum tabernaculi : et familiæ eorum per vices castrorum Domini custodientes introitum. ^20 Phinees autem filius Eleazari erat dux eorum coram Domino. ^21 Porro Zacharias filius Mosollamia, janitor portæ tabernaculi testimonii. ^22 Omnes hi electi in ostiarios per portas, ducenti duodecim : et descripti in villis propriis, quos constituerunt David, et Samuel videns, in fide sua, ^23 tam ipsos quam filios eorum, in ostiis domus Domini et in tabernaculo vicibus suis. ^24 Per quatuor ventos erant ostiarii : id est, ad orientem, et ad occidentem, et ad aquilonem, et ad austrum. ^25 Fratres autem eorum in viculis morabantur, et veniebant in sabbatis suis de tempore usque ad tempus. ^26 His quatuor Levitis creditus erat omnis numerus janitorum, et erant super exedras et thesauros domus Domini. ^27 Per gyrum quoque templi Domini morabantur in custodiis suis : ut cum tempus fuisset, ipsi mane aperirent fores.

^28 De horum genere erant et super vasa ministerii : ad numerum enim et inferebantur vasa, et efferebantur. ^29 De ipsis et qui credita habebant utensilia sanctuarii, præerant similæ, et vino, et oleo, et thuri, et aromatibus. ^30 Filii autem sacerdotum unguenta ex aromatibus conficiebant. ^31 Et Mathathias Levites primogenitus Sellum Coritæ, præfectus erat eorum quæ in sartagine frigebantur. ^32 Porro de filiis Caath fratribus eorum, super panes erant propositionis, ut semper novos per singula sabbata præpararent. ^33 Hi sunt principes cantorum per familias Levitarum, qui in exedris morabantur, ut die ac nocte jugiter suo ministerio deservirent. ^34 Capita Levitarum, per familias suas principes, manserunt in Jerusalem. ^35 In Gabaon autem commorati sunt pater Gabaon Jehiel, et nomen uxoris ejus Maacha. ^36 Filius primogenitus ejus Abdon, et Sur, et Cis, et Baal, et Ner, et Nadab, ^37 Gedor quoque, et Ahio, et Zacharias, et Macelloth. ^38 Porro Macelloth genuit Samaan : isti habitaverunt e regione fratrum suorum in Jerusalem cum fratribus suis.

^39 Ner autem genuit Cis, et Cis genuit Saul, et Saul genuit Jonathan, et Melchisua, et Abinadab, et Esbaal. ^40 Filius autem Jonathan, Meribbaal : et Meribbaal genuit Micha. ^41 Porro filii Micha, Phithon, et Melech, et Tharaa, et Ahaz. ^42 Ahaz autem genuit Jara, et Jara genuit Alamath, et Azmoth, et Zamri. Zamri autem genuit Mosa. ^43 Mosa vero genuit Banaa, cujus filius Raphaia, genuit Elasa, de quo ortus est Asel. ^44 Porro Asel sex filios habuit, his nominibus : Ezricam, Bocru, Ismahel, Saria, Obdia, Hanan : hi sunt filii Asel.

10

Philisthiim autem pugnabant contra Israël, fugeruntque viri Israël Palæsthinos, et ceciderunt vulnerati in monte Gelboë. ^2 Cumque appropinquassent Philisthæi, persequentes Saul et filios ejus, percusserunt Jonathan, et Abinadab, et Melchisua filios Saul. ^3 Et aggravatum est prælium contra Saul, inveneruntque eum sagittarii, et vulneraverunt jaculis. ^4 Et dixit Saul ad armigerum suum : Evagina gladium tuum, et interfice me, ne forte veniant incircumcisi isti, et illudant mihi. Noluit autem armiger ejus hoc facere, timore perterritus : arripuit ergo Saul ensem, et irruit in eum. ^5 Quod cum vidisset armiger ejus, videlicet mortuum esse Saul, irruit etiam ipse in gladium suum, et mortuus est. ^6 Interiit ergo Saul : et tres filii ejus, et omnis domus illius pariter concidit. ^7 Quod cum vidissent viri Israël qui habitabant in campestribus, fugerunt : et Saul ac filiis ejus mortuis, dereliquerunt urbes suas, et huc illucque dispersi sunt : veneruntque Philisthiim, et habitaverunt in eis. ^8 Die igitur altero detrahentes Philisthiim spolia cæsorum, invenerunt Saul et filios ejus jacentes in monte Gelboë. ^9 Cumque spoliassent eum, et amputassent caput, armisque nudassent, miserunt in terram suam, ut circumferretur, et ostenderetur idolorum templis, et populis : ^10 arma autem ejus consecraverunt in fano dei sui, et caput affixerunt in templo Dagon. ^11 Hoc cum audissent viri Jabes Galaad, omnia scilicet quæ Philisthiim fecerant super Saul, ^12 consurrexerunt singuli virorum fortium, et tulerunt cadavera Saul et filiorum ejus : attuleruntque ea in Jabes, et sepelierunt ossa eorum subter quercum, quæ erat in Jabes, et jejunaverunt septem diebus. ^13 Mortuus est ergo Saul propter iniquitates suas, eo quod prævaricatus sit mandatum Domini quod præceperat, et non custodierit illud : sed insuper etiam pythonissam consuluerit, ^14 nec speraverit in Domino : propter quod interfecit eum, et transtulit regnum ejus ad David filium Isai.

11

Congregatus est igitur omnis Israël ad David in Hebron, dicens : Os tuum sumus, et caro tua. ^2 Heri quoque et nudiustertius cum adhuc regnaret Saul, tu eras qui educebas et introducebas Israël : tibi enim dixit Dominus Deus tuus : Tu pasces populum meum Israël, et tu eris princeps super eum. ^3 Venerunt ergo omnes majores natu Israël ad regem in Hebron, et iniit David cum eis fœdus coram Domino : unxeruntque eum regem super Israël, juxta sermonem Domini quem locutus est in manu Samuel.

^4 Abiit quoque David et omnis Israël in Jerusalem : hæc est Jebus, ubi erant Jebusæi habitatores terræ. ^5 Dixeruntque qui habitabant in Jebus ad David : Non ingredieris huc. Porro David cepit arcem Sion, quæ est civitas David, ^6 dixitque : Omnis qui percusserit Jebusæum in primis, erit princeps et dux. Ascendit igitur primus Joab filius Sarviæ, et factus est princeps. ^7 Habitavit autem David in arce, et idcirco appellata est civitas David. ^8 Ædificavitque urbem in circuitu a Mello usque ad gyrum ; Joab autem reliqua urbis exstruxit. ^9 Proficiebatque David vadens et crescens, et Dominus exercituum erat cum eo.

^10 Hi principes virorum fortium David, qui adjuverunt eum ut rex fieret super omnem Israël, juxta verbum Domini quod locutus est ad Israël. ^11 Et iste numerus robustorum David : Jesbaam filius Hachamoni princeps inter triginta : iste levavit hastam suam super trecentos vulneratos una vice. ^12 Et post eum Eleazar filius patrui ejus Ahohites, qui erat inter tres potentes. ^13 Iste fuit cum David in Phesdomim, quando Philisthiim congregati sunt ad locum illum in prælium : et erat ager regionis illius plenus hordeo, fugeratque populus a facie Philisthinorum. ^14 Hi steterunt in medio agri, et defenderunt eum : cumque percussissent Philisthæos, dedit Dominus salutem magnam populo suo. ^15 Descenderunt autem tres de triginta principibus ad petram, in qua erat David, ad speluncam Odollam, quando Philisthiim fuerant castrametati in valle Raphaim. ^16 Porro David erat in præsidio, et statio Philisthinorum in Bethlehem. ^17 Desideravit igitur David, et dixit : O si quis daret mihi aquam de cisterna Bethlehem, quæ est in porta ! ^18 Tres ergo isti per media castra Philisthinorum perrexerunt, et hauserunt aquam de cisterna Bethlehem quæ erat in porta, et attulerunt ad David ut biberet. Qui noluit, sed magis libavit illam Domino, ^19 dicens : Absit ut in conspectu Dei mei hoc faciam, et sanguinem istorum virorum bibam : quia in periculo animarum suarum attulerunt mihi aquam. Et ob hanc causam noluit bibere : hæc fecerunt tres robustissimi. ^20 Abisai quoque frater Joab ipse erat princeps trium, et ipse levavit hastam suam contra trecentos vulneratos, et ipse erat inter tres nominatissimus, ^21 et inter tres secundos inclytus, et princeps eorum : verumtamen usque ad tres primos non pervenerat. ^22 Banaias filius Jojadæ viri robustissimi, qui multa opera perpetrarat, de Cabseel : ipse percussit duos ariel Moab, et ipse descendit et interfecit leonem in media cisterna tempore nivis. ^23 Et ipse percussit virum ægyptium, cujus statura erat quinque cubitorum, et habebat lanceam ut liciatorium texentium : descendit igitur ad eum cum virga, et rapuit hastam quam tenebat manu, et interfecit eum hasta sua. ^24 Hæc fecit Banaias filius Jojadæ, qui erat inter tres robustos nominatissimus, ^25 inter triginta primus, verumtamen ad tres usque non pervenerat : posuit autem eum David ad auriculam suam.

^26 Porro fortissimi viri in exercitu, Asahel frater Joab, et Elchanan filius patrui ejus de Bethlehem, ^27 Sammoth Arorites, Helles Pharonites, ^28 Ira filius Acces Thecuites, Abiezer Anathothites, ^29 Sobbochai Husathites, Ilai Ahohites, ^30 Maharai Netophathites, Heled filius Baana Netophathites, ^31 Ethai filius Ribai de Gabaath filiorum Benjamin, Banaia Pharatonites, ^32 Hurai de torrente Gaas, Abiel Arbathites, Azmoth Bauramites, Eliaba Salabonites. ^33 Filii Assem Gezonites, Jonathan filius Sage Ararites, ^34 Ahiam filius Sachar Ararites, ^35 Eliphal filius Ur, ^36 Hepher Mecherathites, Ahia Phelonites, ^37 Hesro Carmelites, Naarai filius Asbai, ^38 Joël frater Nathan, Mibahar filius Agarai, ^39 Selec Ammonites, Naharai Berothites armiger Joab filii Sarviæ, ^40 Ira Jethræus, Gareb Jethræus, ^41 Urias Hethæus, Zabad filius Oholi, ^42 Adina filius Siza Rubenites princeps Rubenitarum, et cum eo triginta : ^43 Hanan filius Maacha, et Josaphat Mathanites, ^44 Ozia Astarothites, Samma, et Jehiel filii Hotham Arorites, ^45 Jedihel filius Samri, et Joha frater ejus Thosaites, ^46 Eliel Mahumites, et Jeribai, et Josaia filii Elnaëm, et Jethma Moabites, Eliel, et Obed, et Jasiel de Masobia.

12

Hi quoque venerunt ad David in Siceleg, cum adhuc fugeret Saul filium Cis, qui erant fortissimi et egregii pugnatores, ^2 tendentes arcum, et utraque manu fundis saxa jacientes, et dirigentes sagittas, de fratribus Saul ex Benjamin. ^3 Princeps Ahiezer, et Joas filii Samaa Gabaathites, et Jaziel, et Phallet filii Azmoth, et Baracha, et Jehu Anathotites. ^4 Samaias quoque Gabaonites fortissimus inter triginta et super triginta. Jeremias, et Jeheziel, et Johanan, et Jezabad Gaderothites. ^5 Et Eluzai, et Jerimuth, et Baalia, et Samaria, et Saphatia Haruphites. ^6 Elcana, et Jesia, et Azareel, et Joëzer, et Jesbaam de Carehim : ^7 Joëla quoque, et Zabadia filii Jeroham de Gedor.

^8 Sed et de Gaddi transfugerunt ad David cum lateret in deserto, viri robustissimi, et pugnatores optimi, tenentes clypeum et hastam : facies eorum quasi facies leonis, et veloces quasi capreæ in montibus : ^9 Ezer princeps, Obdias secundus, Eliab tertius, ^10 Masmana quartus, Jeremias quintus, ^11 Ethi sextus, Eliel septimus, ^12 Johanan octavus, Elzebad nonus, ^13 Jeremias decimus, Machbanai undecimus. ^14 Hi de filiis Gad principes exercitus : novissimus centum militibus præerat, et maximus mille. ^15 Isti sunt qui transierunt Jordanem mense primo, quando inundare consuevit super ripas suas : et omnes fugaverunt qui morabantur in vallibus ad orientalem plagam et occidentalem.

^16 Venerunt autem et de Benjamin et de Juda ad præsidium in quo morabatur David. ^17 Egressusque est David obviam eis, et ait : Si pacifice venistis ad me ut auxiliemini mihi, cor meum jungatur vobis : si autem insidiamini mihi pro adversariis meis, cum ego iniquitatem in manibus non habeam, videat Deus patrum nostrorum, et judicet. ^18 Spiritus vero induit Amasai principem inter triginta, et ait : Tui sumus, o David, et tecum, fili Isai. Pax, pax tibi, et pax adjutoribus tuis : te enim adjuvat Deus tuus. Suscepit ergo eos David, et constituit principes turmæ.

^19 Porro de Manasse transfugerunt ad David, quando veniebat cum Philisthiim adversus Saul ut pugnaret : et non dimicavit cum eis, quia inito consilio remiserunt eum principes Philisthinorum, dicentes : Periculo capitis nostri revertetur ad dominum suum Saul. ^20 Quando igitur reversus est in Siceleg, transfugerunt ad eum de Manasse, Ednas, et Jozabad, et Jedihel, et Michaël, et Ednas, et Jozabad, et Eliu, et Salathi, principes millium in Manasse. ^21 Hi præbuerunt auxilium David adversus latrunculos : omnes enim erant viri fortissimi, et facti sunt principes in exercitu. ^22 Sed et per singulos dies veniebant ad David ad auxiliandum ei, usque dum fieret grandis numerus, quasi exercitus Dei.

^23 Iste quoque est numerus principum exercitus qui venerunt ad David cum esset in Hebron, ut transferrent regnum Saul ad eum, juxta verbum Domini. ^24 Filii Juda portantes clypeum et hastam, sex millia octingenti expediti ad prælium. ^25 De filiis Simeon virorum fortissimorum ad pugnandum, septem millia centum. ^26 De filiis Levi, quatuor millia sexcenti. ^27 Jojada quoque princeps de stirpe Aaron, et cum eo tria millia septingenti. ^28 Sadoc etiam puer egregiæ indolis, et domus patris ejus, principes viginti duo. ^29 De filiis autem Benjamin fratribus Saul, tria millia : magna enim pars eorum adhuc sequebatur domum Saul. ^30 Porro de filiis Ephraim viginti millia octingenti, fortissimi robore, viri nominati in cognationibus suis. ^31 Et ex dimidia tribu Manasse, decem et octo millia, singuli per nomina sua, venerunt ut constituerent regem David. ^32 De filiis quoque Issachar viri eruditi, qui noverant singula tempora ad præcipiendum quid facere deberet Israël, principes ducenti : omnis autem reliqua tribus eorum consilium sequebatur. ^33 Porro de Zabulon qui egrediebantur ad prælium, et stabant in acie instructi armis bellicis, quinquaginta millia venerunt in auxilium, non in corde duplici. ^34 Et de Nephthali, principes mille, et cum eis instructi clypeo et hasta, triginta et septem millia. ^35 De Dan etiam præparati ad prælium, viginti octo millia sexcenti. ^36 Et de Aser egredientes ad pugnam, et in acie provocantes, quadraginta millia. ^37 Trans Jordanem autem de filiis Ruben, et de Gad, et dimidia parte tribus Manasse, instructi armis bellicis, centum viginti millia. ^38 Omnes isti viri bellatores expediti ad pugnandum, corde perfecto venerunt in Hebron, ut constituerent regem David super universum Israël : sed et omnes reliqui ex Israël uno corde erant, ut rex fieret David. ^39 Fueruntque ibi apud David tribus diebus comedentes et bibentes : præparaverant enim eis fratres sui. ^40 Sed et qui juxta eos erant, usque ad Issachar, et Zabulon, et Nephthali, afferebant panes in asinis, et camelis, et mulis, et bobus ad vescendum : farinam, palathas, uvam passam, vinum, oleum, boves, arietes ad omnem copiam : gaudium quippe erat in Israël.

13

Iniit autem consilium David cum tribunis, et centurionibus, et universis principibus, ^2 et ait ad omnem cœtum Israël : Si placet vobis, et a Domino Deo nostro egreditur sermo quem loquor, mittamus ad fratres nostros reliquos in universas regiones Israël, et ad sacerdotes et Levitas qui habitant in suburbanis urbium, ut congregentur ad nos, ^3 et reducamus arcam Dei nostri ad nos : non enim requisivimus eam in diebus Saul. ^4 Et respondit universa multitudo ut ita fieret : placuerat enim sermo omni populo. ^5 Congregavit ergo David cunctum Israël, a Sihor Ægypti usque dum ingrediaris Emath, ut adduceret arcam Dei de Cariathiarim. ^6 Et ascendit David, et omnis vir Israël, ad collem Cariathiarim, qui est in Juda, ut afferret inde arcam Domini Dei sedentis super cherubim, ubi invocatum est nomen ejus. ^7 Imposueruntque arcam Dei super plaustrum novum, de domo Abinadab : Oza autem, et frater ejus minabant plaustrum. ^8 Porro David, et universus Israël, ludebant coram Deo omni virtute in canticis, et in citharis, et psalteriis, et tympanis, et cymbalis, et tubis. ^9 Cum autem pervenisset ad aream Chidon, tetendit Oza manum suam, ut sustentaret arcam : bos quippe lasciviens paululum inclinaverat eam. ^10 Iratus est itaque Dominus contra Ozam, et percussit eum, eo quod tetigisset arcam : et mortuus est ibi coram Domino. ^11 Contristatusque est David, eo quod divisisset Dominus Ozam : vocavitque locum illum Divisio Ozæ, usque in præsentem diem. ^12 Et timuit Deum tunc temporis, dicens : Quomodo possum ad me introducere arcam Dei ? ^13 et ob hanc causam non adduxit eam ad se, hoc est, in civitatem David, sed avertit in domum Obededom Gethæi. ^14 Mansit ergo arca Dei in domo Obededom tribus mensibus : et benedixit Dominus domui ejus, et omnibus quæ habebat.

14

Misit quoque Hiram rex Tyri nuntios ad David, et ligna cedrina, et artifices parietum, lignorumque, ut ædificarent ei domum. ^2 Cognovitque David quod confirmasset eum Dominus in regem super Israël, et sublevatum esset regnum suum super populum ejus Israël. ^3 Accepit quoque David alias uxores in Jerusalem, genuitque filios et filias. ^4 Et hæc nomina eorum, qui nati sunt ei in Jerusalem : Samua, et Sobab, Nathan, et Salomon, ^5 Jebahar, et Elisua, et Eliphalet, ^6 Noga quoque, et Napheg, et Japhia, ^7 Elisama, et Baaliada, et Eliphalet.

^8 Audientes autem Philisthiim eo quod unctus esset David regem super universum Israël, ascenderunt omnes ut quærerent eum : quod cum audisset David, egressus est obviam eis. ^9 Porro Philisthiim venientes, diffusi sunt in valle Raphaim. ^10 Consuluitque David Dominum, dicens : Si ascendam ad Philisthæos, et si trades eos in manu mea ? Et dixit ei Dominus : Ascende, et tradam eos in manu tua. ^11 Cumque illi ascendissent in Baalpharasim, percussit eos ibi David, et dixit : Divisit Deus inimicos meos per manum meam, sicut dividuntur aquæ : et idcirco vocatum est nomen illius loci Baalpharasim. ^12 Dereliqueruntque ibi deos suos, quos David jussit exuri. ^13 Alia etiam vice Philisthiim irruerunt, et diffusi sunt in valle. ^14 Consuluitque rursum David Deum, et dixit ei Deus : Non ascendas post eos : recede ab eis, et venies contra illos ex adverso pyrorum. ^15 Cumque audieris sonitum gradientis in cacumine pyrorum, tunc egredieris ad bellum : egressus est enim Deus ante te, ut percutiat castra Philisthiim. ^16 Fecit ergo David sicut præceperat ei Deus, et percussit castra Philisthinorum, de Gabaon usque Gazera. ^17 Divulgatumque est nomen David in universis regionibus, et Dominus dedit pavorem ejus super omnes gentes.

15

Fecit quoque sibi domos in civitate David : et ædificavit locum arcæ Dei, tetenditque ei tabernaculum. ^2 Tunc dixit David : Illicitum est ut a quocumque portetur arca Dei nisi a Levitis, quos elegit Dominus ad portandum eam, et ad ministrandum sibi usque in æternum. ^3 Congregavitque universum Israël in Jerusalem, ut afferretur arca Dei in locum suum, quem præparaverat ei : ^4 necnon et filios Aaron, et Levitas. ^5 De filiis Caath, Uriel princeps fuit, et fratres ejus centum viginti. ^6 De filiis Merari, Asaia princeps : et fratres ejus ducenti viginti. ^7 De filiis Gersom, Joël princeps : et fratres ejus centum triginta. ^8 De filiis Elisaphan, Semeias princeps : et fratres ejus ducenti. ^9 De filiis Hebron, Eliel princeps : et fratres ejus octoginta. ^10 De filiis Oziel, Aminadab princeps : et fratres ejus centum duodecim. ^11 Vocavitque David Sadoc et Abiathar sacerdotes, et Levitas, Uriel, Asaiam, Joël, Semeiam, Eliel, et Aminadab : ^12 et dixit ad eos : Vos, qui estis principes familiarum Leviticarum, sanctificamini cum fratribus vestris, et afferte arcam Domini Dei Israël ad locum qui ei præparatus est : ^13 ne ut a principio, quia non eratis præsentes, percussit nos Dominus ; sic et nunc fiat, illicitum quid nobis agentibus. ^14 Sanctificati sunt ergo sacerdotes et Levitæ ut portarent arcam Domini Dei Israël. ^15 Et tulerunt filii Levi arcam Dei, sicut præceperat Moyses juxta verbum Domini, humeris suis in vectibus. ^16 Dixitque David principibus Levitarum, ut constituerent de fratribus suis cantores in organis musicorum, nablis videlicet, et lyris, et cymbalis, ut resonaret in excelsis sonitus lætitiæ. ^17 Constitueruntque Levitas : Heman filium Joël, et de fratribus ejus Asaph filium Barachiæ : de filiis vero Merari, fratribus eorum : Ethan filium Casaiæ. ^18 Et cum eis fratres eorum : in secundo ordine, Zachariam, et Ben, et Jaziel, et Semiramoth, et Jahiel, et Ani, Eliab, et Banaiam, et Maasiam, et Mathathiam, et Eliphalu, et Maceniam, et Obededom, et Jehiel, janitores. ^19 Porro cantores, Heman, Asaph, et Ethan, in cymbalis æneis concrepantes. ^20 Zacharias autem, et Oziel, et Semiramoth, et Jahiel, et Ani, et Eliab, et Maasias, et Banaias in nablis arcana cantabant. ^21 Porro Mathathias, et Eliphalu, et Macenias, et Obededom, et Jehiel, et Ozaziu, in citharis pro octava canebant epinicion. ^22 Chonenias autem princeps Levitarum, prophetiæ præerat, ad præcinendam melodiam : erat quippe valde sapiens. ^23 Et Barachias, et Elcana, janitores arcæ. ^24 Porro Sebenias, et Josaphat, et Nathanaël, et Amasai, et Zacharias, et Banaias, et Eliezer sacerdotes, clangebant tubis coram arca Dei : et Obededom et Jehias erant janitores arcæ.

^25 Igitur David, et omnes majores natu Israël, et tribuni, ierunt ad deportandam arcam fœderis Domini de domo Obededom cum lætitia. ^26 Cumque adjuvisset Deus Levitas qui portabant arcam fœderis Domini, immolabantur septem tauri, et septem arietes. ^27 Porro David erat indutus stola byssina, et universi Levitæ qui portabant arcam, cantoresque, et Chonenias princeps prophetiæ inter cantores : David autem etiam indutus erat ephod lineo. ^28 Universusque Israël deducebant arcam fœderis Domini in jubilo, et sonitu buccinæ, et tubis, et cymbalis, et nablis, et citharis concrepantes. ^29 Cumque pervenisset arca fœderis Domini usque ad civitatem David, Michol filia Saul prospiciens per fenestram vidit regem David saltantem atque ludentem, et despexit eum in corde suo.

16

Attulerunt igitur arcam Dei, et constituerunt eam in medio tabernaculi quod tetenderat ei David : et obtulerunt holocausta et pacifica coram Deo. ^2 Cumque complesset David offerens holocausta et pacifica, benedixit populo in nomine Domini. ^3 Et divisit universis per singulos, a viro usque ad mulierem, tortam panis, et partem assæ carnis bubalæ, et frixam oleo similam.

^4 Constituitque coram arca Domini de Levitis, qui ministrarent, et recordarentur operum ejus, et glorificarent atque laudarent Dominum Deum Israël : ^5 Asaph principem, et secundum ejus Zachariam : porro Jahiel, et Semiramoth, et Jehiel, et Mathathiam, et Eliab, et Banaiam, et Obededom : Jehiel super organa psalterii et lyras : Asaph autem ut cymbalis personaret : ^6 Banaiam vero et Jaziel sacerdotes canere tuba jugiter coram arca fœderis Domini.

^7 In illo die fecit David principem ad confitendum Domino Asaph et fratres ejus :

^8 Confitemini Domino, et invocate nomen ejus :
notas facite in populis adinventiones ejus.
^9 Cantate ei, et psallite ei,
et narrate omnia mirabilia ejus.
^10 Laudate nomen sanctum ejus :
lætetur cor quærentium Dominum.
^11 Quærite Dominum, et virtutem ejus :
quærite faciem ejus semper.
^12 Recordamini mirabilium ejus quæ fecit ;
signorum illius, et judiciorum oris ejus,
^13 semen Israël servi ejus,
filii Jacob electi ejus.
^14 Ipse Dominus Deus noster :
in universa terra judicia ejus.
^15 Recordamini in sempiternum pacti ejus :
sermonis quem præcepit in mille generationes,
^16 quem pepigit cum Abraham,
et juramenti illius cum Isaac.
^17 Et constituit illud Jacob in præceptum,
et Israël in pactum sempiternum,
^18 dicens : Tibi dabo terram Chanaan,
funiculum hæreditatis vestræ :
^19 cum essent pauci numero,
parvi et coloni ejus.
^20 Et transierunt de gente in gentem,
et de regno ad populum alterum.
^21 Non dimisit quemquam calumniari eos,
sed increpavit pro eis reges.
^22 Nolite tangere christos meos,
et in prophetis meis nolite malignari.
^23 Cantate Domino omnis terra ;
annuntiate ex die in diem salutare ejus :
^24 narrate in gentibus gloriam ejus ;
in cunctis populis mirabilia ejus.
^25 Quia magnus Dominus, et laudabilis nimis,
et horribilis super omnes deos.
^26 Omnes enim dii populorum idola :
Dominus autem cælos fecit.
^27 Confessio et magnificentia coram eo :
fortitudo et gaudium in loco ejus.
^28 Afferte Domino, familiæ populorum :
afferte Domino gloriam et imperium.
^29 Date Domino gloriam ;
nomini ejus levate sacrificium,
et venite in conspectu ejus :
et adorate Dominum in decore sancto.
^30 Commoveatur a facie ejus omnis terra :
ipse enim fundavit orbem immobilem.
^31 Lætentur cæli, et exsultet terra,
et dicant in nationibus : Dominus regnavit.
^32 Tonet mare et plenitudo ejus ;
exsultent agri, et omnia quæ in eis sunt.
^33 Tunc laudabunt ligna saltus coram Domino :
quia venit judicare terram.
^34 Confitemini Domino, quoniam bonus :
quoniam in æternum misericordia ejus.
^35 Et dicite : Salva nos, Deus salvator noster,
et congrega nos, et erue de gentibus :
ut confiteamur nomini sancto tuo,
et exsultemus in carminibus tuis.
^36 Benedictus Dominus Deus Israël,
ab æterno usque in æternum.

Et dicat omnis populo : Amen, et hymnum Domino. ^37 Reliquit itaque ibi coram arca fœderis Domini Asaph et fratres ejus, ut ministrarent in conspectu arcæ jugiter per singulos dies, et vices suas. ^38 Porro Obededom, et fratres ejus sexaginta octo : et Obededom filium Idithun, et Hosa, constituit janitores ; ^39 Sadoc autem sacerdotem, et fratres ejus sacerdotes, coram tabernaculo Domini in excelso quod erat in Gabaon, ^40 ut offerrent holocausta Domino super altare holocautomatis jugiter, mane et vespere, juxta omnia quæ scripta sunt in lege Domini, quam præcepit Israëli. ^41 Et post eum Heman, et Idithun, et reliquos electos, unumquemque vocabulo suo ad confitendum Domino, quoniam in æternum misericordia ejus. ^42 Heman quoque et Idithun canentes tuba, et quatientes cymbala et omnia musicorum organa ad canendum Deo : filios autem Idithun fecit esse portarios. ^43 Reversusque est omnis populus in domum suam : et David, ut benediceret etiam domui suæ.

17

Cum autem habitaret David in domo sua, dixit ad Nathan prophetam : Ecce ego habito in domo cedrina : arca autem fœderis Domini sub pellibus est. ^2 Et ait Nathan ad David : Omnia quæ in corde tuo sunt, fac : Deus enim tecum est. ^3 Igitur nocte illa factus est sermo Dei ad Nathan, dicens : ^4 Vade, et loquere David servo meo : Hæc dicit Dominus : Non ædificabis tu mihi domum ad habitandum. ^5 Neque enim mansi in domo ex eo tempore quo eduxi Israël usque ad diem hanc : sed fui semper mutans loca tabernaculi, et in tentorio ^6 manens cum omni Israël. Numquid locutus sum saltem uni judicum Israël, quibus præceperam ut pascerent populum meum, et dixi : Quare non ædificastis mihi domum cedrinam ? ^7 Nunc itaque sic loqueris ad servum meum David : Hæc dicit Dominus exercituum : Ego tuli te, cum in pascuis sequereris gregem, ut esses dux populi mei Israël : ^8 et fui tecum quocumque perrexisti, et interfeci omnes inimicos tuos coram te, fecique tibi nomen quasi unius magnorum qui celebrantur in terra. ^9 Et dedi locum populo meo Israël : plantabitur, et habitabit in eo, et ultra non commovebitur : nec filii iniquitatis atterent eos, sicut a principio, ^10 ex diebus quibus dedi judices populo meo Israël, et humiliavi universos inimicos tuos. Annuntio ergo tibi, quod ædificaturus sit tibi Dominus domum. ^11 Cumque impleveris dies tuos ut vadas ad patres tuos, suscitabo semen tuum post te, quod erit de filiis tuis : et stabiliam regnum ejus. ^12 Ipse ædificabit mihi domum, et firmabo solium ejus usque in æternum. ^13 Ego ero ei in patrem, et ipse erit mihi in filium : et misericordiam meam non auferam ab eo, sicut abstuli ab eo qui ante te fuit. ^14 Et statuam eum in domo mea, et in regno meo usque in sempiternum : et thronus ejus erit firmissimus in perpetuum. ^15 Juxta omnia verba hæc, et juxta universam visionem istam, sic locutus est Nathan ad David.

^16 Cumque venisset rex David, et sedisset coram Domino, dixit : Quis ego sum, Domine Deus, et quæ domus mea, ut præstares mihi talia ? ^17 sed et hoc parum visum est in conspectu tuo, ideoque locutus es super domum servi tui etiam in futurum : et fecisti me spectabilem super omnes homines, Domine Deus. ^18 Quid ultra addere potest David, cum ita glorificaveris servum tuum, et cognoveris eum ? ^19 Domine, propter famulum tuum juxta cor tuum fecisti omnem magnificentiam hanc, et nota esse voluisti universa magnalia. ^20 Domine, non est similis tui, et non est alius deus absque te, ex omnibus quos audivimus auribus nostris. ^21 Quis enim est alius, ut populus tuus Israël, gens una in terra, ad quam perrexit Deus ut liberaret et faceret populum sibi, et magnitudine sua atque terroribus ejiceret nationes a facie ejus, quem de Ægypto liberarat ? ^22 Et posuisti populum tuum Israël tibi in populum usque in æternum, et tu, Domine, factus es Deus ejus. ^23 Nunc igitur Domine, sermo quem locutus es famulo tuo et super domum ejus confirmetur in perpetuum, et fac sicut locutus es. ^24 Permaneatque et magnificetur nomen tuum usque in sempiternum, et dicatur : Dominus exercituum Deus Israël, et domus David servi ejus permanens coram eo. ^25 Tu enim, Domine Deus meus, revelasti auriculam servi tui, ut ædificares ei domum : et idcirco invenit servus tuus fiduciam, ut oret coram te. ^26 Nunc ergo Domine, tu es Deus, et locutus es ad servum tuum tanta beneficia. ^27 Et cœpisti benedicere domui servi tui, ut sit semper coram te : te enim, Domine, benedicente, benedicta erit in perpetuum.

18

Factum est autem post hæc, ut percuteret David Philisthiim, et humiliaret eos, et tolleret Geth et filias ejus de manu Philisthiim, ^2 percuteretque Moab, et fierent Moabitæ servi David, offerentes ei munera. ^3 Eo tempore percussit David etiam Adarezer regem Soba regionis Hemath, quando perrexit ut dilataret imperium suum usque ad flumen Euphraten. ^4 Cepit ergo David mille quadrigas ejus, et septem millia equitum, ac viginti millia virorum peditum, subnervavitque omnes equos curruum, exceptis centum quadrigis, quas reservavit sibi. ^5 Supervenit autem et Syrus Damascenus, ut auxilium præberet Adarezer regi Soba : sed et hujus percussit David viginti duo millia virorum. ^6 Et posuit milites in Damasco, ut Syria quoque serviret sibi, et offerret munera. Adjuvitque eum Dominus in cunctis ad quæ perrexerat. ^7 Tulit quoque David pharetras aureas, quas habuerant servi Adarezer, et attulit eas in Jerusalem. ^8 Necnon de Thebath et Chun urbibus Adarezer æris plurimum, de quo fecit Salomon mare æneum, et columnas, et vasa ænea.

^9 Quod cum audisset Thou rex Hemath, percussisse videlicet David omnem exercitum Adarezer regis Soba, ^10 misit Adoram filium suum ad regem David, ut postularet ab eo pacem, et congratularetur ei quod percussisset et expugnasset Adarezer : adversarius quippe erat Thou Adarezer. ^11 Sed et omnia vasa aurea, et argentea, et ænea consecravit David rex Domino, cum argento et auro quod tulerat ex universis gentibus, tam de Idumæa, et Moab, et filiis Ammon, quam de Philisthiim et Amalec. ^12 Abisai vero filius Sarviæ percussit Edom in valle Salinarum, decem et octo millia : ^13 et constituit in Edom præsidium, ut serviret Idumæa David : salvavitque Dominus David in cunctis ad quæ perrexerat. ^14 Regnavit ergo David super universum Israël, et faciebat judicium atque justitiam cuncto populo suo. ^15 Porro Joab filius Sarviæ erat super exercitum, et Josaphat filius Ahilud a commentariis : ^16 Sadoc autem filius Achitob, et Ahimelech filius Abiathar, sacerdotes : et Susa, scriba : ^17 Banaias quoque filius Jojadæ super legiones Cerethi et Phelethi : porro filii David, primi ad manum regis.

19

Accidit autem ut moreretur Naas rex filiorum Ammon, et regnaret filius ejus pro eo. ^2 Dixitque David : Faciam misericordiam cum Hanon filio Naas : præstitit enim mihi pater ejus gratiam. Misitque David nuntios ad consolandum eum super morte patris sui. Qui cum pervenissent in terram filiorum Ammon ut consolarentur Hanon, ^3 dixerunt principes filiorum Ammon ad Hanon : Tu forsitan putas, quod David honoris causa in patrem tuum miserit qui consolentur te : nec animadvertis quod ut explorent, et investigent, et scrutentur terram tuam, venerint ad te servi ejus. ^4 Igitur Hanon pueros David decalvavit, et rasit, et præcidit tunicas eorum a natibus usque ad pedes, et dimisit eos. ^5 Qui cum abiissent, et hoc mandassent David, misit in occursum eorum (grandem enim contumeliam sustinuerant) et præcepit ut manerent in Jericho, donec cresceret barba eorum, et tunc reverterentur. ^6 Videntes autem filii Ammon quod injuriam fecissent David, tam Hanon quam reliquus populus, miserunt mille talenta argenti, ut conducerent sibi de Mesopotamia, et de Syria Maacha, et de Soba currus et equites. ^7 Conduxeruntque triginta duo millia curruum, et regem Maacha cum populo ejus. Qui cum venissent, castrametati sunt e regione Medaba. Filii quoque Ammon congregati de urbibus suis venerunt ad bellum. ^8 Quod cum audisset David, misit Joab, et omnem exercitum virorum fortium : ^9 egressique filii Ammon, direxerunt aciem juxta portam civitatis ; reges autem, qui ad auxilium ejus venerant, separatim in agro steterunt.

^10 Igitur Joab, intelligens bellum ex adverso et post tergum contra se fieri, elegit viros fortissimos de universo Israël, et perrexit contra Syrum. ^11 Reliquam autem partem populi dedit sub manu Abisai fratris sui : et perrexerunt contra filios Ammon. ^12 Dixitque : Si vicerit me Syrus, auxilio eris mihi : si autem superaverint te filii Ammon, ero tibi in præsidium. ^13 Confortare, et agamus viriliter pro populo nostro, et pro urbibus Dei nostri : Dominus autem, quod in conspectu suo bonum est, faciet. ^14 Perrexit ergo Joab et populus qui cum eo erat, contra Syrum ad prælium : et fugavit eos. ^15 Porro filii Ammon videntes quod fugisset Syrus, ipsi quoque fugerunt Abisai fratrem ejus, et ingressi sunt civitatem : reversusque est etiam Joab in Jerusalem. ^16 Videns autem Syrus quod cecidisset coram Israël, misit nuntios, et adduxit Syrum, qui erat trans fluvium : Sophach autem princeps militiæ Adarezer erat dux eorum. ^17 Quod cum nuntiatum esset David, congregavit universum Israël, et transivit Jordanem, irruitque in eos et direxit ex adverso aciem, illis contra pugnantibus. ^18 Fugit autem Syrus Israël, et interfecit David de Syris septem millia curruum, et quadraginta millia peditum, et Sophach exercitus principem. ^19 Videntes autem servi Adarezer se ab Israël esse superatos, transfugerunt ad David, et servierunt ei : noluitque ultra Syria auxilium præbere filiis Ammon.

20

Factum est autem post anni circulum, eo tempore quo solent reges ad bella procedere, congregavit Joab exercitum, et robur militiæ, et vastavit terram filiorum Ammon : perrexitque et obsedit Rabba. Porro David manebat in Jerusalem, quando Joab percussit Rabba et destruxit eam. ^2 Tulit autem David coronam Melchom de capite ejus, et invenit in ea auri pondo talentum, et pretiosissimas gemmas, fecitque sibi inde diadema : manubias quoque urbis plurimas tulit ; ^3 populum autem, qui erat in ea, eduxit, et fecit super eos tribulas, et trahas, et ferrata carpenta transire, ita ut dissecarentur et contererentur. Sic fecit David cunctis urbibus filiorum Ammon : et reversus est cum omni populo suo in Jerusalem. ^4 Post hæc initum est bellum in Gazer adversum Philisthæos, in quo percussit Sobochai Husathites, Saphai de genere Raphaim, et humiliavit eos. ^5 Aliud quoque bellum gestum est adversus Philisthæos, in quo percussit Adeodatus filius Saltus Bethlehemites fratrem Goliath Gethæi, cujus hastæ lignum erat quasi liciatorium texentium. ^6 Sed et aliud bellum accidit in Geth, in quo fuit homo longissimus, senos habens digitos, id est, simul viginti quatuor : qui et ipse de Rapha fuerat stirpe generatus. ^7 Hic blasphemavit Israël : et percussit eum Jonathan filius Samaa fratris David. Hi sunt filii Rapha in Geth, qui ceciderunt in manu David et servorum ejus.

21

Consurrexit autem Satan contra Israël, et concitavit David ut numeraret Israël. ^2 Dixitque David ad Joab et ad principes populi : Ite, et numerate Israël a Bersabee usque Dan : et afferte mihi numerum ut sciam. ^3 Responditque Joab : Augeat Dominus populum suum centuplum quam sunt : nonne, domine mi rex, omnes servi tui sunt ? quare hoc quærit dominus meus, quod in peccatum reputetur Israëli ? ^4 Sed sermo regis magis prævaluit : egressusque est Joab, et circuivit universum Israël : et reversus est Jerusalem, ^5 deditque David numerum eorum quos circuierat : et inventus est omnis numerus Israël, mille millia et centum millia virorum educentium gladium : de Juda autem quadringenta septuaginta millia bellatorum. ^6 Nam Levi et Benjamin non numeravit : eo quod Joab invitus exsequeretur regis imperium. ^7 Displicuit autem Deo quod jussum erat : et percussit Israël. ^8 Dixitque David ad Deum : Peccavi nimis ut hoc facerem : obsecro, aufer iniquitatem servi tui, quia insipienter egi. ^9 Et locutus est Dominus ad Gad videntem Davidis, dicens : ^10 Vade, et loquere ad David, et dic ei : Hæc dicit Dominus : Trium tibi optionem do : unum, quod volueris, elige, et faciam tibi. ^11 Cumque venisset Gad ad David, dixit ei : Hæc dicit Dominus : Elige, quod volueris : ^12 aut tribus annis famem ; aut tribus mensibus te fugere hostes tuos, et gladium eorum non posse evadere ; aut tribus diebus gladium Domini, et pestilentiam versari in terra, et angelum Domini interficere in universis finibus Israël : nunc igitur vide quid respondeam ei qui misit me. ^13 Et dixit David ad Gad : Ex omni parte me angustiæ premunt : sed melius mihi est ut incidam in manus Domini, quia multæ sunt miserationes ejus, quam in manus hominum.

^14 Misit ergo Dominus pestilentiam in Israël : et ceciderunt de Israël septuaginta millia virorum. ^15 Misit quoque angelum in Jerusalem ut percuteret eam : cumque percuteretur, vidit Dominus, et misertus est super magnitudine mali : et imperavit angelo qui percutiebat : Sufficit, jam cesset manus tua. Porro angelus Domini stabat juxta aream Ornan Jebusæi. ^16 Levansque David oculos suos, vidit angelum Domini stantem inter cælum et terram, et evaginatum gladium in manu ejus, et versum contra Jerusalem : et ceciderunt tam ipse quam majores natu, vestiti ciliciis, proni in terram. ^17 Dixitque David ad Deum : Nonne ego sum, qui jussi ut numeraretur populus ? ego, qui peccavi ? ego, qui malum feci ? iste grex, quid commeruit ? Domine Deus meus, vertatur, obsecro, manus tua in me, et in domum patris mei : populus autem tuus non percutiatur. ^18 Angelus autem Domini præcepit Gad ut diceret Davidi ut ascenderet, exstrueretque altare Domino Deo in area Ornan Jebusæi. ^19 Ascendit ergo David juxta sermonem Gad, quem locutus ei fuerat ex nomine Domini. ^20 Porro Ornan cum suspexisset et vidisset angelum, quatuorque filii ejus cum eo, absconderunt se : nam eo tempore terebat in area triticum. ^21 Igitur cum veniret David ad Ornan, conspexit eum Ornan, et processit ei obviam de area, et adoravit eum pronus in terram. ^22 Dixitque ei David : Da mihi locum areæ tuæ, ut ædificem in ea altare Domino : ita ut quantum valet argenti accipias, et cesset plaga a populo. ^23 Dixit autem Ornan ad David : Tolle, et faciat dominus meus rex quodcumque ei placet : sed et boves do in holocaustum, et tribulas in ligna, et triticum in sacrificium : omnia libens præbebo. ^24 Dixitque ei rex David : Nequaquam ita fiet, sed argentum dabo quantum valet : neque enim tibi auferre debeo, et sic offerre Domino holocausta gratuita. ^25 Dedit ergo David Ornan pro loco siclos auri justissimi ponderis sexcentos. ^26 Et ædificavit ibi altare Domino, obtulitque holocausta et pacifica, et invocavit Dominum ; et exaudivit eum in igne de cælo super altare holocausti. ^27 Præcepitque Dominus angelo, et convertit gladium suum in vaginam. ^28 Protinus ergo David, videns quod exaudisset eum Dominus in area Ornan Jebusæi, immolavit ibi victimas. ^29 Tabernaculum autem Domini, quod fecerat Moyses in deserto, et altare holocaustorum, ea tempestate erat in excelso Gabaon. ^30 Et non prævaluit David ire ad altare ut ibi obsecraret Deum : nimio enim fuerat in timore perterritus, videns gladium angeli Domini.

22

Dixitque David : Hæc est domus Dei, et hoc altare in holocaustum Israëli. ^2 Et præcepit ut congregarentur omnes proselyti de terra Israël, et constituit ex eis latomos ad cædendos lapides et poliendos, ut ædificaretur domus Dei. ^3 Ferrum quoque plurimum ad clavos januarum, et ad commissuras atque juncturas, præparavit David : et æris pondus innumerabile. ^4 Ligna quoque cedrina non poterant æstimari, quæ Sidonii et Tyrii deportaverant ad David. ^5 Et dixit David : Solomon filius meus puer parvulus est et delicatus : domus autem, quam ædificari volo Domino, talis esse debet ut in cunctis regionibus nominetur : præparabo ergo ei necessaria. Et ob hanc causam ante mortem suam omnes præparavit impensas.

^6 Vocavitque Salomonem filium suum, et præcepit ei ut ædificaret domum Domino Deo Israël. ^7 Dixitque David ad Salomonem : Fili mi, voluntatis meæ fuit ut ædificarem domum nomini Domini Dei mei : ^8 sed factus est sermo Domini ad me, dicens : Multum sanguinem effudisti, et plurima bella bellasti : non poteris ædificare domum nomini meo, tanto effuso sanguine coram me : ^9 filius qui nascetur tibi, erit vir quietissimus : faciam enim eum requiescere ab omnibus inimicis suis per circuitum : et ob hanc causam Pacificus vocabitur : et pacem et otium dabo in Israël cunctis diebus ejus. ^10 Ipse ædificabit domum nomini meo, et ipse erit mihi in filium, et ego ero illi in patrem : firmaboque solium regni ejus super Israël in æternum. ^11 Nunc ergo fili mi, sit Dominus tecum, et prosperare, et ædifica domum Domino Deo tuo sicut locutus est de te. ^12 Det quoque Dominus prudentiam et sensum ut regere possis Israël, et custodire legem Domini Dei tui. ^13 Tunc enim proficere poteris, si custodieris mandata et judicia quæ præcepit Dominus Moysi ut doceret Israël. Confortare, et viriliter age : ne timeas, neque paveas. ^14 Ecce ego in paupertate mea præparavi impensas domus Domini, auri talenta centum millia, et argenti mille millia talentorum : æris vero et ferri non est pondus, vincitur enim numerus magnitudine ; ligna et lapides præparavi ad universa impendia. ^15 Habes quoque plurimos artifices, latomos, et cæmentarios, artificesque lignorum, et omnium artium ad faciendum opus prudentissimos, ^16 in auro et argento et ære et ferro, cujus non est numerus. Surge igitur et fac, et erit Dominus tecum.

^17 Præcepit quoque David cunctis principibus Israël ut adjuvarent Salomonem filium suum : ^18 Cernitis, inquiens, quod Dominus Deus vester vobiscum sit, et dederit vobis requiem per circuitum, et tradiderit omnes inimicos vestros in manus vestras, et subjecta sit terra coram Domino, et coram populo ejus. ^19 Præbete igitur corda vestra et animas vestras, ut quæratis Dominum Deum vestrum : et consurgite, et ædificate sanctuarium Domino Deo, ut introducatur arca fœderis Domini, et vasa Domino consecrata, in domum quæ ædificatur nomini Domini.

23

Igitur David, senex et plenus dierum, regem constituit Salomonem filium suum super Israël. ^2 Et congregavit omnes principes Israël, et sacerdotes atque Levitas. ^3 Numeratique sunt Levitæ a triginta annis et supra : et inventa sunt triginta octo millia virorum. ^4 Ex his electi sunt, et distributi in ministerium domus Domini, viginti quatuor millia : præpositorum autem et judicum, sex millia. ^5 Porro quatuor millia janitores, et totidem psaltæ, canentes Domino in organis quæ fecerat ad canendum. ^6 Et distribuit eos David per vices filiorum Levi, Gerson videlicet, et Caath, et Merari. ^7 Filii Gerson : Leedan, et Semei. ^8 Filii Leedan : princeps Jahiel, et Zethan, et Joël, tres. ^9 Filii Semei : Salomith, et Hosiel, et Aran, tres : isti principes familiarum Leedan. ^10 Porro filii Semei : Leheth, et Ziza, et Jaus, et Baria : isti filii Semei, quatuor. ^11 Erat autem Leheth prior, Ziza secundus : porro Jaus et Baria non habuerunt plurimos filios, et idcirco in una familia, unaque domo computati sunt. ^12 Filii Caath : Amram, et Isaar, Hebron, et Oziel, quatuor. ^13 Filii Amram : Aaron et Moyses. Separatusque est Aaron ut ministraret in Sancto sanctorum, ipse et filii ejus in sempiternum, et adoleret incensum Domino secundum ritum suum, ac benediceret nomini ejus in perpetuum. ^14 Moysi quoque hominis Dei filii annumerati sunt in tribu Levi. ^15 Filii Moysi : Gersom et Eliezer. ^16 Filii Gersom : Subuel primus. ^17 Fuerunt autem filii Eliezer : Rohobia primus : et non erant Eliezer filii alii. Porro filii Rohobia multiplicati sunt nimis. ^18 Filii Isaar : Salomith primus. ^19 Filii Hebron : Jeriau primus, Amarias secundus, Jahaziel tertius, Jecmaam quartus. ^20 Filii Oziel : Micha primus, Jesia secundus. ^21 Filii Merari : Moholi, et Musi. Filii Moholi : Eleazar et Cis. ^22 Mortuus est autem Eleazar, et non habuit filios, sed filias : acceperuntque eas filii Cis fratres earum. ^23 Filii Musi : Moholi, et Eder, et Jerimoth, tres. ^24 Hi filii Levi in cognationibus et familiis suis, principes per vices, et numerum capitum singulorum qui faciebant opera ministerii domus Domini, a viginti annis et supra. ^25 Dixit enim David : Requiem dedit Dominus Deus Israël populo suo, et habitationem Jerusalem usque in æternum. ^26 Nec erit officii Levitarum ut ultra portent tabernaculum et omnia vasa ejus ad ministrandum. ^27 Juxta præcepta quoque David novissima, supputabitur numerus filiorum Levi a viginti annis et supra. ^28 Et erunt sub manu filiorum Aaron in cultum domus Domini, in vestibulis, et in exedris, et in loco purificationis, et in sanctuario, et in universis operibus ministerii templi Domini. ^29 Sacerdotes autem, super panes propositionis, et ad similæ sacrificium, et ad lagana azyma, et sartaginem, et ad torrendum, et super omne pondus atque mensuram. ^30 Levitæ vero ut stent mane ad confitendum et canendum Domino : similiterque ad vesperam, ^31 tam in oblatione holocaustorum Domini, quam in sabbatis et calendis et solemnitatibus reliquis juxta numerum et cæremonias uniuscujusque rei, jugiter coram Domino. ^32 Et custodiant observationes tabernaculi fœderis, et ritum sanctuarii, et observationem filiorum Aaron fratrum suorum, ut ministrent in domo Domini.

24

Porro filiis Aaron hæ partitiones erant. Filii Aaron : Nadab, et Abiu, et Eleazar, et Ithamar. ^2 Mortui sunt autem Nadab et Abiu ante patrem suum absque liberis : sacerdotioque functus est Eleazar, et Ithamar. ^3 Et divisit eos David, id est, Sadoc de filiis Eleazari, et Ahimelech de filiis Ithamar, secundum vices suas et ministerium. ^4 Inventique sunt multo plures filii Eleazar in principibus viris, quam filii Ithamar. Divisit autem eis, hoc est, filiis Eleazar, principes per familias sedecim : et filiis Ithamar per familias et domos suas octo. ^5 Porro divisit utrasque inter se familias sortibus : erant enim principes sanctuarii, et principes Dei, tam de filiis Eleazar quam de filiis Ithamar. ^6 Descripsitque eos Semeias filius Nathanaël scriba Levites, coram rege et principibus, et Sadoc sacerdote, et Ahimelech filio Abiathar, principibus quoque familiarum sacerdotalium, et Leviticarum : unam domum, quæ ceteris præerat, Eleazar : et alteram domum, quæ sub se habebat ceteros, Ithamar. ^7 Exivit autem sors prima Jojarib, secunda Jedei, ^8 tertia Harim, quarta Seorim, ^9 quinta Melchia, sexta Maiman, ^10 septima Accos, octava Abia, ^11 nona Jesua, decima Sechenia, ^12 undecima Eliasib, duodecima Jacim, ^13 tertiadecima Hoppha, decimaquarta Isbaab, ^14 decimaquinta Belga, decimasexta Emmer, ^15 decimaseptima Hezir, decimaoctava Aphses, ^16 decimanona Pheteia, vigesima Hezechiel, ^17 vigesima prima Jachin, vigesima secunda Gamul, ^18 vigesima tertia Dalaiau, vigesima quarta Maaziau. ^19 Hæ vices eorum secundum ministeria sua, ut ingrediantur domum Domini, et juxta ritum suum sub manu Aaron patris eorum, sicut præceperat Dominus Deus Israël. ^20 Porro filiorum Levi qui reliqui fuerant, de filiis Amram erat Subaël, et de filiis Subaël, Jehedeia. ^21 De filiis quoque Rohobiæ, princeps Jesias. ^22 Isaari vero filius Salemoth, filiusque Salemoth Jahath : ^23 filiusque ejus Jeriau primus, Amarias secundus, Jahaziel tertius, Jecmaan quartus. ^24 Filius Oziel, Micha : filius Micha, Samir. ^25 Frater Micha, Jesia : filiusque Jesiæ, Zacharias. ^26 Filii Merari : Moholi, et Musi. Filius Oziau : Benno. ^27 Filius quoque Merari : Oziau, et Soam, et Zachur, et Hebri. ^28 Porro Moholi filius, Eleazar, qui non habebat liberos. ^29 Filius vero Cis, Jerameel. ^30 Filii Musi : Moholi, Eder et Jerimoth : isti filii Levi secundum domos familiarum suarum. ^31 Miseruntque et ipsi sortes contra fratres suos filios Aaron coram David rege, et Sadoc, et Ahimelech, et principibus familiarum sacerdotalium et Leviticarum, tam majores quam minores : omnes sors æqualiter dividebat.

25

Igitur David et magistratus exercitus segregaverunt in ministerium filios Asaph, et Heman, et Idithun, qui prophetarent in citharis, et psalteriis, et cymbalis secundum numerum suum, dedicato sibi officio servientes. ^2 De filiis Asaph : Zachur, et Joseph, et Nathania, et Asarela, filii Asaph : sub manu Asaph prophetantis juxta regem. ^3 Porro Idithun : filii Idithun, Godolias, Sori, Jeseias, et Hasabias, et Mathathias, sex, sub manu patris sui Idithun, qui in cithara prophetabat super confitentes et laudantes Dominum. ^4 Heman quoque : filii Heman, Bocciau, Mathaniau, Oziel, Subuel, et Jerimoth, Hananias, Hanani, Eliatha, Geddelthi, et Romemthiezer, et Jesbacassa, Mellothi, Othir, Mahazioth : ^5 omnes isti filii Heman videntis regis in sermonibus Dei, ut exaltaret cornu : deditque Deus Heman filios quatuordecim, et filias tres. ^6 Universi sub manu patris sui ad cantandum in templo Domini distributi erant, in cymbalis, et psalteriis, et citharis, in ministeria domus Domini juxta regem : Asaph videlicet, et Idithun, et Heman. ^7 Fuit autem numerus eorum cum fratribus suis, qui erudiebant canticum Domini, cuncti doctores, ducenti octoginta octo. ^8 Miseruntque sortes per vices suas, ex æquo tam major quam minor, doctus pariter et indoctus. ^9 Egressaque est sors prima Joseph, qui erat de Asaph. Secunda Godoliæ, ipsi et filiis ejus, et fratribus ejus duodecim. ^10 Tertia Zachur, filiis et fratribus ejus duodecim. ^11 Quarta Isari, filiis et fratribus ejus duodecim. ^12 Quinta Nathaniæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^13 Sexta Bocciau, filiis et fratribus ejus duodecim. ^14 Septima Isreela, filiis et fratribus ejus duodecim. ^15 Octava Jesaiæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^16 Nona Mathaniæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^17 Decima Semeiæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^18 Undecima Azareel, filiis et fratribus ejus duodecim. ^19 Duodecima Hasabiæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^20 Tertiadecima Subaël, filiis et fratribus ejus duodecim. ^21 Quartadecima Mathathiæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^22 Quintadecima Jerimoth, filiis et fratribus ejus duodecim. ^23 Sextadecima Hananiæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^24 Septimadecima Jesbacassæ, filiis et fratribus ejus duodecim. ^25 Octavadecima Hanani, filiis et fratribus ejus duodecim. ^26 Nonadecima Mellothi, filiis et fratribus ejus duodecim. ^27 Vigesima Eliatha, filiis et fratribus ejus duodecim. ^28 Vigesima prima Othir, filiis et fratribus ejus duodecim. ^29 Vigesima secunda Geddelthi, filiis et fratribus ejus duodecim. ^30 Vigesima tertia Mahazioth, filiis et fratribus ejus duodecim. ^31 Vigesima quarta Romemthiezer, filiis et fratribus ejus duodecim.

26

Divisiones autem janitorum : de Coritis Meselemia, filius Core, de filiis Asaph. ^2 Filii Meselemiæ : Zacharias primogenitus, Jadihel secundus, Zabadias tertius, Jathanaël quartus, ^3 Ælam quintus, Johanan sextus, Elioënai septimus. ^4 Filii autem Obededom : Semeias primogenitus, Jozabad secundus, Joaha tertius, Sachar quartus, Nathanaël quintus, ^5 Ammiel sextus, Issachar septimus, Phollathi octavus : quia benedixit illi Dominus. ^6 Semei autem filio ejus nati sunt filii, præfecti familiarum suarum : erant enim viri fortissimi. ^7 Filii ergo Semeiæ : Othni, et Raphaël, et Obed, Elzabad, fratres ejus viri fortissimi : Eliu quoque et Samachias. ^8 Omnes hi, de filiis Obededom : ipsi, et filii et fratres eorum, fortissimi ad ministrandum, sexaginta duo de Obededom. ^9 Porro Meselemiæ filii, et fratres eorum robustissimi, decem et octo. ^10 De Hosa autem, id est, de filiis Merari : Semri princeps (non enim habuerat primogenitum, et idcirco posuerat eum pater ejus in principem), ^11 Helcias secundus, Tabelias tertius, Zacharias quartus : omnes hi filii et fratres Hosa, tredecim. ^12 Hi divisi sunt in janitores, ut semper principes custodiarum, sicut et fratres eorum ministrarent in domo Domini. ^13 Missæ sunt ergo sortes ex æquo, et parvis et magnis, per familias suas in unamquamque portarum. ^14 Cecidit ergo sors orientalis, Selemiæ. Porro Zachariæ filio ejus, viro prudentissimo et erudito, sortito obtigit plaga septentrionalis. ^15 Obededom vero et filiis ejus ad austrum : in qua parte domus erat seniorum concilium. ^16 Sephim et Hosa ad occidentem, juxta portam, quæ ducit ad viam ascensionis : custodia contra custodiam. ^17 Ad orientem vero Levitæ sex : et ad aquilonem, quatuor per diem : atque ad meridiem similiter in die quatuor : et ubi erat concilium bini et bini. ^18 In cellulis quoque janitorum ad occidentem quatuor in via, binique per cellulas. ^19 Hæ sunt divisiones janitorum filiorum Core et Merari.

^20 Porro Achias erat super thesauros domus Dei, et vasa sanctorum. ^21 Filii Ledan, filii Gersonni : de Ledan principes familiarum Ledan, et Gersonni, Jehieli. ^22 Filii Jehieli : Zathan, et Joël fratres ejus super thesauros domus Domini. ^23 Amramitis, et Isaaritis, et Hebronitis, et Ozihelitis. ^24 Subaël autem filius Gersom filii Moysi, præpositus thesauris. ^25 Fratres quoque ejus Eliezer, cujus filius Rahabia, et hujus filius Isaias, et hujus filius Joram, hujus quoque filius Zechri, et hujus filius Selemith. ^26 Ipse Selemith, et fratres ejus, super thesauros sanctorum quæ sanctificavit David rex, et principes familiarum, et tribuni, et centuriones, et duces exercitus, ^27 de bellis et manubiis præliorum, quæ consecraverant ad instaurationem et supellectilem templi Domini. ^28 Hæc autem universa sanctificavit Samuel videns, et Saul filius Cis, et Abner filius Ner, et Joab filius Sarviæ : omnes qui sanctificaverant ea per manum Selemith et fratrum ejus. ^29 Isaaritis vero præerat Chonenias, et filii ejus ad opera forinsecus super Israël ad docendum et judicandum eos. ^30 Porro de Hebronitis Hasabias, et fratres ejus viri fortissimi, mille septingenti præerant Israëli trans Jordanem contra occidentem, in cunctis operibus Domini, et in ministerium regis. ^31 Hebronitarum autem princeps fuit Jeria secundum familias et cognationes eorum. Quadragesimo anno regni David recensiti sunt, et inventi sunt viri fortissimi in Jazer Galaad, ^32 fratresque ejus robustioris ætatis, duo millia septingenti principes familiarum. Præposuit autem eos David rex Rubenitis, et Gadditis, et dimidiæ tribui Manasse, in omne ministerium Dei et regis.

27

Filii autem Israël secundum numerum suum, principes familiarum, tribuni, et centuriones, et præfecti, qui ministrabant regi juxta turmas suas, ingredientes et egredientes per singulos menses in anno, viginti quatuor millibus singuli præerant. ^2 Primæ turmæ in primo mense Jesboam præerat filius Zabdiel, et sub eo viginti quatuor millia ; ^3 de filiis Phares, princeps cunctorum principum in exercitu mense primo. ^4 Secundi mensis habebat turmam Dudia Ahohites, et post se alter nomine Macelloth, qui regebat partem exercitus viginti quatuor millium. ^5 Dux quoque turmæ tertiæ in mense tertio erat Banaias filius Jojadæ sacerdos : et in divisione sua viginti quatuor millia. ^6 Ipse est Banaias fortissimus inter triginta, et super triginta : præerat autem turmæ ipsius Amizabad filius ejus. ^7 Quartus, mense quarto, Asahel frater Joab, et Zabadias filius ejus post eum : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^8 Quintus, mense quinto, princeps Samaoth Jezerites : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^9 Sextus, mense sexto, Hira filius Acces Thecuites : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^10 Septimus, mense septimo, Helles Phallonites de filiis Ephraim : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^11 Octavus, mense octavo, Sobochai Husathites de stirpe Zarahi : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^12 Nonus, mense nono, Abiezer Anathothites de filiis Jemini : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^13 Decimus, mense decimo, Marai, et ipse Netophathites de stirpe Zarai : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^14 Undecimus, mense undecimo, Banaias Pharathonites de filiis Ephraim : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^15 Duodecimus, mense duodecimo, Holdai Netophathites, de stirpe Gothoniel : et in turma ejus viginti quatuor millia. ^16 Porro tribubus præerant Israël, Rubenitis, dux Eliezer filius Zechri : Simeonitis, dux Saphatias filius Maacha : ^17 Levitis, Hasabias filius Camuel : Aaronitis, Sadoc : ^18 Juda, Eliu frater David : Issachar, Amri filius Michaël. ^19 Zabulonitis, Jesmaias filius Abdiæ : Nephthalitibus, Jerimoth filius Ozriel : ^20 filiis Ephraim, Osee filius Ozaziu : dimidiæ tribui Manasse, Joël filius Phadaiæ : ^21 et dimidiæ tribui Manasse in Galaad, Jaddo filius Zachariæ : Benjamin autem, Jasiel filius Abner : ^22 Dan vero, Ezrihel filius Jeroham : hi principes filiorum Israël. ^23 Noluit autem David numerare eos a viginti annis inferius : quia dixerat Dominus ut multiplicaret Israël quasi stellas cæli. ^24 Joab filius Sarviæ cœperat numerare, nec complevit : quia super hoc ira irruerat in Israël, et idcirco numerus eorum qui fuerant recensiti, non est relatus in fastos regis David.

^25 Super thesauros autem regis fuit Azmoth filius Adiel : his autem thesauris, qui erant in urbibus, et in vicis, et in turribus, præsidebat Jonathan filius Oziæ. ^26 Operi autem rustico, et agricolis qui exercebant terram, præerat Ezri filius Chelub : ^27 vinearumque cultoribus, Semeias Romathites : cellis autem vinariis, Zabdias Aphonites. ^28 Nam super oliveta et ficeta quæ erant in campestribus, Balanam Gederites : super apothecas autem olei, Joas. ^29 Porro armentis quæ pascebantur in Saron, præpositus fuit Setrai Saronites : et super boves in vallibus, Saphat filius Adli : ^30 super camelos vero, Ubil Ismahelites : et super asinos, Jadias Meronathites : ^31 super oves quoque, Jaziz Agareus : omnes hi, principes substantiæ regis David. ^32 Jonathan autem patruus David, consiliarius, vir prudens et litteratus : ipse et Jahiel filius Hachamoni erant cum filiis regis. ^33 Achitophel etiam consiliarius regis, et Chusai Arachites amicus regis. ^34 Post Achitophel fuit Jojada filius Banaiæ, et Abiathar. Princeps autem exercitus regis erat Joab.

28

Convocavit igitur David omnes principes Israël, duces tribuum, et præpositos turmarum, qui ministrabant regi : tribunos quoque et centuriones, et qui præerant substantiæ et possessionibus regis, filiosque suos cum eunuchis, et potentes et robustissimos quosque in exercitu Jerusalem. ^2 Cumque surrexisset rex, et stetisset, ait : Audite me, fratres mei et populus meus : cogitavi ut ædificarem domum, in qua requiesceret arca fœderis Domini, et scabellum pedum Dei nostri : et ad ædificandum, omnia præparavi. ^3 Deus autem dixit mihi : Non ædificabis domum nomini meo, eo quod sis vir bellator, et sanguinem fuderis. ^4 Sed elegit Dominus Deus Israël me de universa domo patris mei, ut essem rex super Israël in sempiternum : de Juda enim elegit principes : porro de domo Juda, domum patris mei, et de filiis patris mei placuit ei ut me eligeret regem super cunctum Israël. ^5 Sed et de filiis meis (filios enim mihi multos dedit Dominus) elegit Salomonem filium meum ut sederet in throno regni Domini super Israël, ^6 dixitque mihi : Salomon filius tuus ædificabit domum meam, et atria mea : ipsum enim elegi mihi in filium, et ego ero ei in patrem. ^7 Et firmabo regnum ejus usque in æternum, si perseveraverit facere præcepta mea et judicia, sicut et hodie. ^8 Nunc ergo coram universo cœtu Israël audiente Deo nostro, custodite, et perquirite cuncta mandata Domini Dei nostri : ut possideatis terram bonam, et relinquatis eam filiis vestris post vos usque in sempiternum. ^9 Tu autem, Salomon fili mi, scito Deum patris tui, et servito ei corde perfecto, animo voluntario : omnia enim corda scrutatur Dominus, et universas mentium cogitationes intelligit. Si quæsieris eum, invenies : si autem dereliqueris eum, projiciet te in æternum. ^10 Nunc ergo quia elegit te Dominus ut ædificares domum sanctuarii, confortare, et perfice.

^11 Dedit autem David Salomoni filio suo descriptionem porticus, et templi, et cellariorum, et cœnaculi, et cubiculorum in adytis, et domus propitiationis, ^12 necnon et omnium quæ cogitaverat atriorum et exedrarum per circuitum in thesauros domus Domini, et in thesauros sanctorum, ^13 divisionumque sacerdotalium et Leviticarum, in omnia opera domus Domini, et in universa vasa ministerii templi Domini. ^14 Aurum in pondere per singula vasa ministerii. Argenti quoque pondus pro vasorum et operum diversitate. ^15 Sed et in candelabra aurea, et ad lucernas eorum, aurum pro mensura uniuscujusque candelabri et lucernarum. Similiter et in candelabra argentea, et in lucernas eorum, pro diversitate mensuræ, pondus argenti tradidit. ^16 Aurum quoque dedit in mensas propositionis pro diversitate mensarum : similiter et argentum in alias mensas argenteas. ^17 Ad fuscinulas quoque, et phialas, et thuribula ex auro purissimo, et leunculos aureos pro qualitate mensuræ pondus distribuit in leunculum et leunculum. Similiter et in leones argenteos diversum argenti pondus separavit. ^18 Altari autem, in quo adoletur incensum, aurum purissimum dedit : ut ex ipso fieret similitudo quadrigæ cherubim extendentium alas, et velantium arcam fœderis Domini. ^19 Omnia, inquit, venerunt scripta manu Domini ad me, ut intelligerem universa opera exemplaris.

^20 Dixit quoque David Salomoni filio suo : Viriliter age, et confortare, et fac : ne timeas, et ne paveas : Dominus enim Deus meus tecum erit, et non dimittet te nec derelinquet, donec perficias omne opus ministerii domus Domini. ^21 Ecce divisiones sacerdotum et Levitarum : in omne ministerium domus Domini assistunt tibi, et parati sunt, et noverunt tam principes quam populus facere omnia præcepta tua.

29

Locutusque est David rex ad omnem ecclesiam : Salomonem filium meum unum elegit Deus, adhuc puerum et tenellum : opus namque grande est, neque enim homini præparatur habitatio, sed Deo. ^2 Ego autem totis viribus meis præparavi impensas domus Dei mei. Aurum ad vasa aurea, et argentum in argentea, æs in ænea, ferrum in ferrea, ligna ad lignea : et lapides onychinos, et quasi stibinos, et diversorum colorum, omnemque pretiosum lapidem, et marmor Parium abundantissime : ^3 et super hæc quæ obtuli in domum Dei mei de peculio meo aurum et argentum, do in templum Dei mei, exceptis his quæ præparavi in ædem sanctam. ^4 Tria millia talenta auri de auro Ophir, et septem millia talentorum argenti probatissimi ad deaurandos parietes templi. ^5 Et ubicumque opus est aurum de auro, et ubicumque opus est argentum de argento, opera fiant per manus artificum : et si quis sponte offert, impleat manum suam hodie, et offerat quod voluerit Domino. ^6 Polliciti sunt itaque principes familiarum, et proceres tribuum Israël, tribuni quoque, et centuriones, et principes possessionum regis. ^7 Dederuntque in opera domus Dei auri talenta quinque millia, et solidos decem millia : argenti talenta decem millia, et æris talenta decem et octo millia : ferri quoque centum millia talentorum. ^8 Et apud quemcumque inventi sunt lapides, dederunt in thesauros domus Domini per manum Jahiel Gersonitis.

^9 Lætatusque est populus cum vota sponte promitterent, quia corde toto offerebant ea Domino : sed et David rex lætatus est gaudio magno. ^10 Et benedixit Domino coram universa multitudine, et ait : Benedictus es, Domine Deus Israël patris nostri, ab æterno in æternum. ^11 Tua est, Domine, magnificentia, et potentia, et gloria, atque victoria : et tibi laus : cuncta enim quæ in cælo sunt et in terra, tua sunt : tuum, Domine, regnum, et tu es super omnes principes. ^12 Tuæ divitiæ, et tua est gloria : tu dominaris omnium. In manu tua virtus et potentia : in manu tua magnitudo, et imperium omnium. ^13 Nunc igitur Deus noster, confitemur tibi, et laudamus nomen tuum inclytum. ^14 Quis ego, et quis populus meus, ut possimus hæc tibi universa promittere ? Tua sunt omnia : et quæ de manu tua accepimus, dedimus tibi. ^15 Peregrini enim sumus coram te, et advenæ, sicut omnes patres nostri. Dies nostri quasi umbra super terram, et nulla est mora. ^16 Domine Deus noster, omnis hæc copia quam paravimus ut ædificaretur domus nomini sancto tuo, de manu tua est, et tua sunt omnia. ^17 Scio, Deus meus, quod probes corda, et simplicitatem diligas, unde et ego in simplicitate cordis mei lætus obtuli universa hæc : et populum tuum qui hic repertus est, vidi cum ingenti gaudio tibi offerre donaria. ^18 Domine Deus Abraham, et Isaac, et Israël patrum nostrorum, custodi in æternum hanc voluntatem cordis eorum, et semper in venerationem tui mens ista permaneat. ^19 Salomoni quoque filio meo da cor perfectum, ut custodiat mandata tua, testimonia tua, et cæremonias tuas, et faciat universa : et ædificet ædem, cujus impensas paravi. ^20 Præcepit autem David universæ ecclesiæ : Benedicite Domino Deo nostro. Et benedixit omnis ecclesia Domino Deo patrum suorum : et inclinaverunt se, et adoraverunt Deum, et deinde regem. ^21 Immolaveruntque victimas Domino : et obtulerunt holocausta die sequenti, tauros mille, arietes mille, agnos mille cum libaminibus suis, et universo ritu abundantissime in omnem Israël. ^22 Et comederunt, et biberunt coram Domino in die illo cum grandi lætitia. Et unxerunt secundo Salomonem filium David. Unxerunt autem eum Domino in principem, et Sadoc in pontificem. ^23 Seditque Salomon super solium Domini in regem pro David patre suo, et cunctis placuit : et paruit illi omnis Israël. ^24 Sed et universi principes, et potentes, et cuncti filii regis David dederunt manum, et subjecti fuerunt Salomoni regi. ^25 Magnificavit ergo Dominus Salomonem super omnem Israël : et dedit illi gloriam regni, qualem nullus habuit ante eum rex Israël. ^26 Igitur David filius Isai regnavit super universum Israël. ^27 Et dies quibus regnavit super Israël, fuerunt quadraginta anni : in Hebron regnavit septem annis, et in Jerusalem annis triginta tribus. ^28 Et mortuus est in senectute bona, plenus dierum, et divitiis, et gloria : et regnavit Salomon filius ejus pro eo.

^29 Gesta autem David regis priora et novissima scripta sunt in libro Samuelis videntis, et in libro Nathan prophetæ, atque in volumine Gad videntis : ^30 universique regni ejus, et fortitudinis, et temporum quæ transierunt sub eo, sive in Israël, sive in cunctis regnis terrarum.

Liber Secundus Paralipomenon

1

Confortatus est ergo Salomon filius David in regno suo, et Dominus Deus ejus erat cum eo, et magnificavit eum in excelsum. ^2 Præcepitque Salomon universo Israëli, tribunis, et centurionibus, et ducibus, et judicibus omnis Israël, et principibus familiarum : ^3 et abiit cum universa multitudine in excelsum Gabaon, ubi erat tabernaculum fœderis Dei, quod fecit Moyses famulus Dei in solitudine. ^4 Arcam autem Dei adduxerat David de Cariathiarim in locum quem præparaverat ei, et ubi fixerat illi tabernaculum, hoc est, in Jerusalem. ^5 Altare quoque æneum quod fabricatus fuerat Beseleel filius Uri filii Hur, ibi erat coram tabernaculo Domini : quod et requisivit Salomon, et omnis ecclesia. ^6 Ascenditque Salomon ad altare æneum, coram tabernaculo fœderis Domini, et obtulit in eo mille hostias. ^7 Ecce autem in ipsa nocte apparuit ei Deus, dicens : Postula quod vis, ut dem tibi. ^8 Dixitque Salomon Deo : Tu fecisti cum David patre meo misericordiam magnam, et constituisti me regem pro eo. ^9 Nunc ergo Domine Deus, impleatur sermo tuus quem pollicitus es David patri meo : tu enim me fecisti regem super populum tuum multum, qui tam innumerabilis est quam pulvis terræ. ^10 Da mihi sapientiam et intelligentiam, ut ingrediar et egrediar coram populo tuo : quis enim potest hunc populum tuum digne, qui tam grandis est, judicare ?

^11 Dixit autem Deus ad Salomonem : Quia hoc magis placuit cordi tuo, et non postulasti divitias, et substantiam, et gloriam, neque animas eorum qui te oderant, sed nec dies vitæ plurimos : petisti autem sapientiam et scientiam, ut judicare possis populum meum super quem constitui te regem : ^12 sapientia et scientia data sunt tibi : divitias autem et substantiam et gloriam dabo tibi, ita ut nullus in regibus nec ante te nec post te fuerit similis tui. ^13 Venit ergo Salomon ab excelso Gabaon in Jerusalem coram tabernaculo fœderis, et regnavit super Israël. ^14 Congregavitque sibi currus et equites, et facti sunt ei mille quadringenti currus, et duodecim millia equitum : et fecit eos esse in urbibus quadrigarum, et cum rege in Jerusalem. ^15 Præbuitque rex argentum et aurum in Jerusalem quasi lapides, et cedros quasi sycomoros quæ nascuntur in campestribus multitudine magna. ^16 Adducebantur autem ei equi de Ægypto et de Coa a negotiatoribus regis, qui ibant et emebant pretio, ^17 quadrigam equorum sexcentis argenteis, et equum centum quinquaginta : similiter de universis regnis Hethæorum, et a regibus Syriæ emptio celebrabatur.

2

Decrevit autem Salomon ædificare domum nomini Domini, et palatium sibi. ^2 Et numeravit septuaginta millia virorum portantium humeris, et octoginta millia qui cæderent lapides in montibus, præpositosque eorum tria millia sexcentos. ^3 Misit quoque ad Hiram regem Tyri, dicens : Sicut egisti cum David patre meo, et misisti ei ligna cedrina ut ædificaret sibi domum, in qua et habitavit : ^4 sic fac mecum ut ædificem domum nomini Domini Dei mei, ut consecrem eam ad adolendum incensum coram illo, et fumiganda aromata, et ad propositionem panum sempiternam, et ad holocautomata mane, et vespere, sabbatis quoque, et neomeniis, et solemnitatibus Domini Dei nostri in sempiternum, quæ mandata sunt Israëli. ^5 Domus enim quam ædificare cupio, magna est : magnus est enim Deus noster super omnes deos. ^6 Quis ergo poterit prævalere, ut ædificet ei dignam domum ? si cælum, et cæli cælorum, capere eum nequeunt, quantus ego sum, ut possim ædificare ei domum ? sed ad hoc tantum, ut adoleatur incensum coram illo. ^7 Mitte ergo mihi virum eruditum, qui noverit operari in auro, et argento, ære, et ferro, purpura, coccino, et hyacintho : et qui sciat sculpere cælaturas cum his artificibus quos mecum habeo in Judæa, et Jerusalem, quos præparavit David pater meus. ^8 Sed et ligna cedrina mitte mihi, et arceuthina, et pinea de Libano : scio enim quod servi tui noverint cædere ligna de Libano : et erunt servi mei cum servis tuis, ^9 ut parentur mihi ligna plurima. Domus enim quam cupio ædificare, magna est nimis, et inclyta. ^10 Præterea operariis qui cæsuri sunt ligna, servis tuis, dabo in cibaria tritici coros viginti millia, et hordei coros totidem, et vini viginti millia metretas, olei quoque sata viginti millia.

^11 Dixit autem Hiram rex Tyri per litteras quas miserat Salomoni : Quia dilexit Dominus populum suum, idcirco te regnare fecit super eum. ^12 Et addidit, dicens : Benedictus Dominus Deus Israël, qui fecit cælum et terram : qui dedit David regi filium sapientem et eruditum et sensatum atque prudentem, ut ædificaret domum Domino, et palatium sibi. ^13 Misi ergo tibi virum prudentem et scientissimum Hiram patrem meum, ^14 filium mulieris de filiabus Dan, cujus pater fuit Tyrius, qui novit operari in auro, et argento, ære, et ferro, et marmore, et lignis, in purpura quoque, et hyacintho, et bysso, et coccino : et qui scit cælare omnem sculpturam, et adinvenire prudenter quodcumque in opere necessarium est cum artificibus tuis, et cum artificibus domini mei David patris tui. ^15 Triticum ergo, et hordeum, et oleum, et vinum, quæ pollicitus es, domine mi, mitte servis tuis. ^16 Nos autem cædemus ligna de Libano, quot necessaria habueris, et applicabimus ea ratibus per mare in Joppe : tuum autem erit transferre ea in Jerusalem. ^17 Numeravit igitur Salomon omnes viros proselytos qui erant in terra Israël, post dinumerationem quam dinumeravit David pater ejus, et inventi sunt centum quinquaginta millia, et tria millia sexcenti. ^18 Fecitque ex eis septuaginta millia qui humeris onera portarent, et octoginta millia qui lapides in montibus cæderent : tria autem millia et sexcentos præpositos operum populi.

3

Et cœpit Salomon ædificare domum Domini in Jerusalem in monte Moria, qui demonstratus fuerat David patri ejus, in loco quem paraverat David in area Ornan Jebusæi. ^2 Cœpit autem ædificare mense secundo, anno quarto regni sui. ^3 Et hæc sunt fundamenta quæ jecit Salomon, ut ædificaret domum Dei : longitudinis cubitos in mensura prima sexaginta, latitudinis cubitos viginti. ^4 Porticum vero ante frontem, quæ tendebatur in longum juxta mensuram latitudinis domus, cubitorum viginti : porro altitudo centum viginti cubitorum erat : et deauravit eam intrinsecus auro mundissimo. ^5 Domum quoque majorem texit tabulis ligneis abiegnis, et laminas auri obrizi affixit per totum : sculpsitque in ea palmas, et quasi catenulas se invicem complectentes. ^6 Stravit quoque pavimentum templi pretiosissimo marmore, decore multo. ^7 Porro aurum erat probatissimum, de cujus laminis texit domum, et trabes ejus, et postes, et parietes, et ostia : et cælavit cherubim in parietibus. ^8 Fecit quoque domum Sancti sanctorum : longitudinem juxta latitudinem domus cubitorum viginti : et latitudinem similiter viginti cubitorum : et laminis aureis texit eam, quasi talentis sexcentis. ^9 Sed et clavos fecit aureos, ita ut singuli clavi siclos quinquagenos appenderent : cœnacula quoque texit auro. ^10 Fecit etiam in domo Sancti sanctorum cherubim duos, opere statuario : et texit eos auro. ^11 Alæ cherubim viginti cubitis extendebantur, ita ut una ala haberet cubitos quinque et tangeret parietem domus : et altera quinque cubitos habens, alam tangeret alterius cherub. ^12 Similiter cherub alterius ala, quinque habebat cubitos, et tangebat parietem : et ala ejus altera quinque cubitorum, alam cherub alterius contingebat. ^13 Igitur alæ utriusque cherubim expansæ erant et extendebantur per cubitos viginti : ipsi autem stabant erectis pedibus, et facies eorum erant versæ ad exteriorem domum. ^14 Fecit quoque velum ex hyacintho, purpura, cocco, et bysso : et intexuit ei cherubim. ^15 Ante fores etiam templi duas columnas, quæ triginta et quinque cubitos habebant altitudinis : porro capita earum, quinque cubitorum. ^16 Necnon et quasi catenulas in oraculo, et superposuit eas capitibus columnarum : malogranata etiam centum, quæ catenulis interposuit. ^17 Ipsas quoque columnas posuit in vestibulo templi, unam a dextris, et alteram a sinistris : eam quæ a dextris erat, vocavit Jachin : et quæ ad lævam, Booz.

4

Fecit quoque altare æneum viginti cubitorum longitudinis, et viginti cubitorum latitudinis, et decem cubitorum altitudinis. ^2 Mare etiam fusile decem cubitis a labio usque ad labium, rotundum per circuitum : quinque cubitos habebat altitudinis, et funiculus triginta cubitorum ambiebat gyrum ejus. ^3 Similitudo quoque boum erat subter illud, et decem cubitis quædam extrinsecus cælaturæ, quasi duobus versibus alvum maris circuibant. Boves autem erant fusiles : ^4 et ipsum mare super duodecim boves impositum erat, quorum tres respiciebant ad aquilonem, et alii tres ad occidentem : porro tres alii meridiem, et tres qui reliqui erant, orientem, habentes mare superpositum : posteriora autem boum erant intrinsecus sub mari. ^5 Porro vastitas ejus habebat mensuram palmi, et labium illius erat quasi labium calicis, vel repandi lilii : capiebatque tria millia metretas. ^6 Fecit quoque conchas decem : et posuit quinque a dextris, et quinque a sinistris, ut lavarent in eis omnia quæ in holocaustum oblaturi erant : porro in mari sacerdotes lavabantur. ^7 Fecit autem et candelabra aurea decem secundum speciem qua jussa erant fieri : et posuit ea in templo, quinque a dextris, et quinque a sinistris. ^8 Necnon et mensas decem : et posuit eas in templo, quinque a dextris, et quinque a sinistris : phialas quoque aureas centum. ^9 Fecit etiam atrium sacerdotum, et basilicam grandem : et ostia in basilica, quæ texit ære. ^10 Porro mare posuit in latere dextro contra orientem ad meridiem. ^11 Fecit autem Hiram lebetes, et creagras, et phialas : et complevit omne opus regis in domo Dei : ^12 hoc est, columnas duas, et epistylia, et capita, et quasi quædam retiacula, quæ capita tegerent super epistylia. ^13 Malogranata quoque quadringenta, et retiacula duo ita ut bini ordines malogranatorum singulis retiaculis jungerentur, quæ protegerent epistylia, et capita columnarum. ^14 Bases etiam fecit, et conchas, quas superposuit basibus : ^15 mare unum, boves quoque duodecim sub mari, ^16 et lebetes, et creagras, et phialas. Omnia vasa fecit Salomoni Hiram pater ejus in domo Domini ex ære mundissimo. ^17 In regione Jordanis, fudit ea rex in argillosa terra inter Sochot et Saredatha. ^18 Erat autem multitudo vasorum innumerabilis, ita ut ignoraretur pondus æris. ^19 Fecitque Salomon omnia vasa domus Dei, et altare aureum, et mensas, et super eas panes propositionis : ^20 candelabra quoque cum lucernis suis ut lucerent ante oraculum juxta ritum ex auro purissimo : ^21 et florentia quædam, et lucernas, et forcipes aureos : omnia de auro mundissimo facta sunt. ^22 Thymiateria quoque, et thuribula, et phialas, et mortariola ex auro purissimo. Et ostia cælavit templi interioris, id est, in Sancta sanctorum : et ostia templi forinsecus aurea. Sicque completum est omne opus quod fecit Salomon in domo Domini.

5

Intulit igitur Salomon omnia quæ voverat David pater suus : argentum, et aurum, et universa vasa posuit in thesauris domus Dei. ^2 Post quæ congregavit majores natu Israël, et cunctos principes tribuum, et capita familiarum de filiis Israël in Jerusalem, ut adducerent arcam fœderis Domini de civitate David, quæ est Sion. ^3 Venerunt itaque ad regem omnes viri Israël in die solemni mensis septimi. ^4 Cumque venissent cuncti seniorum Israël, portaverunt Levitæ arcam, ^5 et intulerunt eam, et omnem paraturam tabernaculi. Porro vasa sanctuarii, quæ erant in tabernaculo, portaverunt sacerdotes cum Levitis. ^6 Rex autem Salomon, et universus cœtus Israël, et omnes qui fuerunt congregati ante arcam, immolabant arietes et boves absque ullo numero : tanta enim erat multitudo victimarum. ^7 Et intulerunt sacerdotes arcam fœderis Domini in locum suum, id est, ad oraculum templi, in Sancta sanctorum subter alas cherubim : ^8 ita ut cherubim expanderent alas suas super locum in quo posita erat arca, et ipsam arcam tegerent cum vectibus suis. ^9 Vectium autem quibus portabatur arca, quia paululum longiores erant, capita parebant ante oraculum : si vero quis paululum fuisset extrinsecus, eos videre non poterat. Fuit itaque arca ibi usque in præsentem diem. ^10 Nihilque erat aliud in arca, nisi duæ tabulæ quas posuerat Moyses in Horeb, quando legem dedit Dominus filiis Israël egredientibus ex Ægypto. ^11 Egressis autem sacerdotibus de sanctuario (omnes enim sacerdotes qui ibi potuerant inveniri, sanctificati sunt : nec adhuc in illo tempore vices et ministeriorum ordo inter eos divisus erat), ^12 tam Levitæ quam cantores, id est, et qui sub Asaph erant, et qui sub Eman, et qui sub Idithun, filii et fratres eorum vestiti byssinis, cymbalis, et psalteriis, et citharis concrepabant, stantes ad orientalem plagam altaris : et cum eis sacerdotes centum viginti canentes tubis. ^13 Igitur cunctis pariter, et tubis, et voce, et cymbalis, et organis, et diversi generis musicorum concinentibus, et vocem in sublime tollentibus, longe sonitus audiebatur, ita ut cum Dominum laudare cœpissent et dicere : Confitemini Domino quoniam bonus, quoniam in æternum misericordia ejus : impleretur domus Dei nube, ^14 nec possent sacerdotes stare et ministrare propter caliginem. Compleverat enim gloria Domini domum Dei.

6

Tunc Salomon ait : Dominus pollicitus est ut habitaret in caligine : ^2 ego autem ædificavi domum nomini ejus, ut habitaret ibi in perpetuum. ^3 Et convertit rex faciem suam, et benedixit universæ multitudini Israël (nam omnis turba stabat intenta), et ait : ^4 Benedictus Dominus Deus Israël, qui quod locutus est David patri meo, opere complevit, dicens : ^5 A die qua eduxi populum meum de terra Ægypti, non elegi civitatem de cunctis tribubus Israël ut ædificaretur in ea domus nomini meo, neque elegi quemquam alium virum ut esset dux in populo Israël : ^6 sed elegi Jerusalem ut sit nomen meum in ea, et elegi David ut constituerem eum super populum meum Israël. ^7 Cumque fuisset voluntatis David patris mei ut ædificaret domum nomini Domini Dei Israël, ^8 dixit Dominus ad eum : Quia hæc fuit voluntas tua, ut ædificares domum nomini meo, bene quidem fecisti hujuscemodi habere voluntatem : ^9 sed non tu ædificabis domum : verum filius tuus, qui egredietur de lumbis tuis, ipse ædificabit domum nomini meo. ^10 Complevit ergo Dominus sermonem suum quem locutus fuerat : et ego surrexi pro David patre meo, et sedi super thronum Israël, sicut locutus est Dominus : et ædificavi domum nomini Domini Dei Israël. ^11 Et posui in ea arcam in qua est pactum Domini quod pepigit cum filiis Israël.

^12 Stetit ergo coram altari Domini ex adverso universæ multitudinis Israël, et extendit manus suas. ^13 Siquidem fecerat Salomon basim æneam, et posuerat eam in medio basilicæ, habentem quinque cubitos longitudinis, et quinque cubitos latitudinis, et tres cubitos altitudinis : stetitque super eam, et deinceps flexis genibus contra universam multitudinem Israël, et palmis in cælum levatis, ^14 ait : Domine Deus Israël, non est similis tui deus in cælo et in terra : qui custodis pactum et misericordiam cum servis tuis qui ambulant coram te in toto corde suo : ^15 qui præstitisti servo tuo David patri meo quæcumque locutus fueras ei : et quæ ore promiseras, opere complesti, sicut et præsens tempus probat. ^16 Nunc ergo Domine Deus Israël, imple servo tuo patri meo David quæcumque locutus es, dicens : Non deficiet ex te vir coram me, qui sedeat super thronum Israël : ita tamen si custodierint filii tui vias suas, et ambulaverint in lege mea, sicut et tu ambulasti coram me. ^17 Et nunc Domine Deus Israël, firmetur sermo tuus quem locutus es servo tuo David. ^18 Ergone credibile est ut habitet Deus cum hominibus super terram ? si cælum et cæli cælorum non te capiunt, quanto magis domus ista quam ædificavi ? ^19 Sed ad hoc tantum facta est, ut respicias orationem servi tui, et obsecrationem ejus, Domine Deus meus, et audias preces quas fundit famulus tuus coram te : ^20 ut aperias oculos tuos super domum istam diebus ac noctibus, super locum in quo pollicitus es ut invocaretur nomen tuum, ^21 et exaudires orationem quam servus tuus orat in eo : et exaudias preces famuli tui, et populi tui Israël. Quicumque oraverit in loco isto, exaudi de habitaculo tuo, id est, de cælis, et propitiare.

^22 Si peccaverit quispiam in proximum suum, et jurare contra eum paratus venerit, seque maledicto constrinxerit coram altari in domo ista : ^23 tu audies de cælo, et facies judicium servorum tuorum, ita ut reddas iniquo viam suam in caput proprium, et ulciscaris justum, retribuens ei secundum justitiam suam. ^24 Si superatus fuerit populus tuus Israël ab inimicis (peccabunt enim tibi), et conversi egerint pœnitentiam, et obsecraverint nomen tuum, et fuerint deprecati in loco isto, ^25 tu exaudies de cælo : et propitiare peccato populi tui Israël, et reduc eos in terram quam dedisti eis, et patribus eorum. ^26 Si clauso cælo pluvia non fluxerit propter peccata populi, et deprecati te fuerint in loco isto, et confessi nomini tuo, et conversi a peccatis suis, cum eos afflixeris, ^27 exaudi de cælo, Domine, et dimitte peccata servis tuis et populi tui Israël, et doce eos viam bonam, per quam ingrediantur : et da pluviam terræ quam dedisti populo tuo ad possidendum. ^28 Fames si orta fuerit in terra, et pestilentia, ærugo, et aurugo, et locusta, et bruchus : et hostes, vastatis regionibus, portas obsederint civitatis, omnisque plaga et infirmitas presserit : ^29 si quis de populo tuo Israël fuerit deprecatus, cognoscens plagam et infirmitatem suam, et expanderit manus suas in domo hac, ^30 tu exaudies de cælo, de sublimi scilicet habitaculo tuo : et propitiare, et redde unicuique secundum vias suas, quas nosti eum habere in corde suo (tu enim solus nosti corda filiorum hominum) : ^31 ut timeant te, et ambulent in viis tuis cunctis diebus quibus vivunt super faciem terræ quam dedisti patribus nostris. ^32 Externum quoque, qui non est de populo tuo Israël, si venerit de terra longinqua propter nomen tuum magnum, et propter manum tuam robustam, et brachium tuum extentum, et adoraverit in loco isto, ^33 tu exaudies de cælo firmissimo habitaculo tuo, et facies cuncta pro quibus invocaverit te ille peregrinus : ut sciant omnes populi terræ nomen tuum, et timeant te sicut populus tuus Israël, et cognoscant quia nomen tuum invocatum est super domum hanc quam ædificavi. ^34 Si egressus fuerit populus tuus ad bellum contra adversarios suos per viam in qua miseris eos, adorabunt te contra viam in qua civitas hæc est, quam elegisti, et domus quam ædificavi nomini tuo, ^35 tu exaudies de cælo preces eorum, et obsecrationem : et ulciscaris.

^36 Si autem peccaverint tibi (neque enim est homo qui non peccet), et iratus fueris eis, et tradideris hostibus, et captivos duxerint eos in terram longinquam, vel certe quæ juxta est, ^37 et conversi in corde suo in terra ad quam captivi ducti fuerant, egerint pœnitentiam, et deprecati te fuerint in terra captivitatis suæ, dicentes : Peccavimus : inique fecimus, injuste egimus : ^38 et reversi fuerint ad te in toto corde suo, et in tota anima sua, in terra captivitatis suæ ad quam ducti sunt, adorabunt te contra viam terræ suæ, quam dedisti patribus eorum, et urbis quam elegisti, et domus quam ædificavi nomini tuo : ^39 tu exaudies de cælo, hoc est, de firmo habitaculo tuo, preces eorum : et facias judicium, et dimittas populo tuo, quamvis peccatori : ^40 tu es enim Deus meus : aperiantur, quæso, oculi tui, et aures tuæ intentæ sint ad orationem quæ fit in loco isto. ^41 Nunc igitur consurge, Domine Deus, in requiem tuam, tu et arca fortitudinis tuæ : sacerdotes tui, Domine Deus, induantur salutem, et sancti tui lætentur in bonis. ^42 Domine Deus, ne averteris faciem christi tui : memento misericordiarum David servi tui.

7

Cumque complesset Salomon fundens preces, ignis descendit de cælo, et devoravit holocausta et victimas : et majestas Domini implevit domum. ^2 Nec poterant sacerdotes ingredi templum Domini, eo quod implesset majestas Domini templum Domini. ^3 Sed et omnes filii Israël videbant descendentem ignem, et gloriam Domini super domum : et corruentes proni in terram super pavimentum stratum lapide, adoraverunt, et laudaverunt Dominum, quoniam bonus, quoniam in sæculum misericordia ejus. ^4 Rex autem et omnis populus immolabant victimas coram Domino. ^5 Mactavit igitur rex Salomon hostias, boum viginti duo millia, arietum centum viginti millia : et dedicavit domum Dei rex, et universus populus. ^6 Sacerdotes autem stabant in officiis suis, et Levitæ in organis carminum Domini, quæ fecit David rex ad laudandum Dominum : Quoniam in æternum misericordia ejus, hymnos David canentes per manus suas : porro sacerdotes canebant tubis ante eos, cunctusque Israël stabat. ^7 Sanctificavit quoque Salomon medium atrii ante templum Domini : obtulerat enim ibi holocausta et adipes pacificorum : quia altare æneum quod fecerat, non poterat sustinere holocausta et sacrificia et adipes. ^8 Fecit ergo Salomon solemnitatem in tempore illo septem diebus, et omnis Israël cum eo, ecclesia magna valde, ab introitu Emath usque ad torrentem Ægypti. ^9 Fecitque die octavo collectam, eo quod dedicasset altare septem diebus, et solemnitatem celebrasset diebus septem. ^10 Igitur in die vigesimo tertio mensis septimi, dimisit populos ad tabernacula sua, lætantes atque gaudentes super bono quod fecerat Dominus Davidi, et Salomoni, et Israëli populo suo. ^11 Complevitque Salomon domum Domini, et domum regis, et omnia quæ disposuerat in corde suo ut faceret in domo Domini, et in domo sua, et prosperatus est.

^12 Apparuit autem ei Dominus nocte, et ait : Audivi orationem tuam, et elegi locum istum mihi in domum sacrificii. ^13 Si clausero cælum, et pluvia non fluxerit, et mandavero et præcepero locustæ ut devoret terram, et misero pestilentiam in populum meum : ^14 conversus autem populus meus, super quos invocatum est nomen meum, deprecatus me fuerit, et exquisierit faciem meam, et egerit pœnitentiam a viis suis pessimis : et ego exaudiam de cælo, et propitius ero peccatis eorum, et sanabo terram eorum. ^15 Oculi quoque mei erunt aperti, et aures meæ erectæ ad orationem ejus, qui in loco isto oraverit. ^16 Elegi enim, et sanctificavi locum istum, ut sit nomen meum ibi in sempiternum, et permaneant oculi mei et cor meum ibi cunctis diebus. ^17 Tu quoque si ambulaveris coram me, sicut ambulaverit David pater tuus, et feceris juxta omnia quæ præcepi tibi, et justitias meas judiciaque servaveris : ^18 suscitabo thronum regni tui, sicut pollicitus sum David patri tuo, dicens : Non auferetur de stirpe tua vir qui sit princeps in Israël. ^19 Si autem aversi fueritis, et dereliqueritis justitias meas, et præcepta mea quæ proposui vobis, et abeuntes servieritis diis alienis, et adoraveritis eos, ^20 evellam vos de terra mea quam dedi vobis : et domum hanc, quam sanctificavi nomini meo, projiciam a facie mea, et tradam eam in parabolam, et in exemplum cunctis populis. ^21 Et domus ista erit in proverbium universis transeuntibus, et dicent stupentes : Quare fecit Dominus sic terræ huic, et domui huic ? ^22 Respondebuntque : Quia dereliquerunt Dominum Deum patrum suorum, qui eduxit eos de terra Ægypti, et apprehenderunt deos alienos, et adoraverunt eos, et coluerunt : idcirco venerunt super eos universa hæc mala.

8

Expletis autem viginti annis postquam ædificavit Salomon domum Domini et domum suam, ^2 civitates quas dederat Hiram Salomoni, ædificavit, et habitare ibi fecit filios Israël. ^3 Abiit quoque in Emath Suba, et obtinuit eam. ^4 Et ædificavit Palmyram in deserto, et alias civitates munitissimas ædificavit in Emath. ^5 Exstruxitque Bethoron superiorem, et Bethoron inferiorem, civitates muratas habentes portas et vectes et seras : ^6 Balaath etiam et omnes urbes firmissimas quæ fuerunt Salomonis, cunctasque urbes quadrigarum, et urbes equitum. Omnia quæcumque voluit Salomon atque disposuit, ædificavit in Jerusalem, et in Libano, et in universa terra potestatis suæ. ^7 Omnem populum qui derelictus fuerat de Hethæis, et Amorrhæis, et Pherezæis, et Hevæis, et Jebusæis, qui non erant de stirpe Israël, ^8 de filiis eorum, et de posteris, quos non interfecerant filii Israël, subjugavit Salomon in tributarios, usque in diem hanc. ^9 Porro de filiis Israël non posuit ut servirent operibus regis : ipsi enim erant viri bellatores, et duces primi, et principes quadrigarum et equitum ejus. ^10 Omnes autem principes exercitus regis Salomonis fuerunt ducenti quinquaginta, qui erudiebant populum. ^11 Filiam vero Pharaonis transtulit de civitate David in domum quam ædificaverat ei. Dixit enim rex : Non habitabit uxor mea in domo David regis Israël, eo quod sanctificata sit : quia ingressa est in eam arca Domini. ^12 Tunc obtulit Salomon holocausta Domino super altare Domini, quod exstruxerat ante porticum, ^13 ut per singulos dies offerretur in eo juxta præceptum Moysi in sabbatis et in calendis, et in festis diebus, ter per annum, id est, in solemnitate azymorum, et in solemnitate hebdomadarum, et in solemnitate tabernaculorum. ^14 Et constituit juxta dispositionem David patris sui officia sacerdotum in ministeriis suis, et Levitas in ordine suo, ut laudarent et ministrarent coram sacerdotibus juxta ritum uniuscujusque diei, et janitores in divisionibus suis per portam et portam : sic enim præceperat David homo Dei. ^15 Nec prætergressi sunt de mandatis regis tam sacerdotes quam Levitæ, ex omnibus quæ præceperat, et in custodiis thesaurorum. ^16 Omnes impensas præparatas habuit Salomon ex eo die quo fundavit domum Domini usque in diem quo perfecit eam. ^17 Tunc abiit Salomon in Asiongaber, et in Ailath ad oram maris Rubri, quæ est in terra Edom. ^18 Misit autem ei Hiram per manus servorum suorum naves, et nautas gnaros maris, et abierunt cum servis Salomonis in Ophir, tuleruntque inde quadringenta quinquaginta talenta auri, et attulerunt ad regem Salomonem.

9

Regina quoque Saba, cum audisset famam Salomonis, venit ut tentaret eum in ænigmatibus in Jerusalem, cum magnis opibus et camelis, qui portabant aromata, et auri plurimum, gemmasque pretiosas. Cumque venisset ad Salomonem, locuta est ei quæcumque erant in corde suo. ^2 Et exposuit ei Salomon omnia quæ proposuerat : nec quidquam fuit, quod non perspicuum ei fecerit. ^3 Quæ postquam vidit, sapientiam scilicet Salomonis, et domum quam ædificaverat, ^4 necnon et cibaria mensæ ejus, et habitacula servorum, et officia ministrorum ejus, et vestimenta eorum, pincernas quoque et vestes eorum, et victimas quas immolabat in domo Domini : non erat præ stupore ultra in ea spiritus. ^5 Dixitque ad regem : Verus est sermo quem audieram in terra mea de virtutibus et sapientia tua. ^6 Non credebam narrantibus donec ipsa venissem, et vidissent oculi mei, et probassem vix medietatem sapientiæ tuæ mihi fuisse narratam : vicisti famam virtutibus tuis. ^7 Beati viri tui, et beati servi tui, qui assistunt coram te omni tempore, et audiunt sapientiam tuam. ^8 Sit Dominus Deus tuus benedictus, qui voluit te ordinare super thronum suum, regem Domini Dei tui. Quia diligit Deus Israël, et vult servare eum in æternum, idcirco posuit te super eum regem ut facias judicia atque justitiam. ^9 Dedit autem regi centum viginti talenta auri, et aromata multa nimis, et gemmas pretiosissimas : non fuerunt aromata talia, ut hæc quæ dedit regina Saba regi Salomoni.

^10 Sed et servi Hiram cum servis Salomonis attulerunt aurum de Ophir, et ligna thyina, et gemmas pretiosissimas : ^11 de quibus fecit rex, de lignis scilicet thyinis, gradus in domo Domini, et in domo regia, citharas quoque, et psalteria cantoribus : numquam visa sunt in terra Juda ligna talia. ^12 Rex autem Salomon dedit reginæ Saba cuncta quæ voluit, et quæ postulavit, et multo plura quam attulerat ad eum : quæ reversa abiit in terram suam cum servis suis. ^13 Erat autem pondus auri quod afferebatur Salomoni per singulos annos, sexcenta sexaginta sex talenta auri, ^14 excepta ea summa quam legati diversarum gentium et negotiatores afferre consueverant, omnesque reges Arabiæ, et satrapæ terrarum, qui comportabant aurum et argentum Salomoni. ^15 Fecit igitur rex Salomon ducentas hastas aureas de summa sexcentorum aureorum, qui in singulis hastis expendebantur : ^16 trecenta quoque scuta aurea trecentorum aureorum, quibus tegebantur singula scuta : posuitque ea rex in armamentario, quod erat consitum nemore. ^17 Fecit quoque rex solium eburneum grande, et vestivit illud auro mundissimo. ^18 Sex quoque gradus, quibus ascendebatur ad solium, et scabellum aureum, et brachiola duo altrinsecus, et duos leones stantes juxta brachiola, ^19 sed et alios duodecim leunculos stantes super sex gradus ex utraque parte : non fuit tale solium in universis regnis. ^20 Omnia quoque vasa convivii regis erant aurea, et vasa domus saltus Libani ex auro purissimo. Argentum enim in diebus illis pro nihilo reputabatur. ^21 Siquidem naves regis ibant in Tharsis cum servis Hiram, semel in annis tribus : et deferebant inde aurum, et argentum, et ebur, et simias, et pavos. ^22 Magnificatus est igitur Salomon super omnes reges terræ præ divitiis et gloria. ^23 Omnesque reges terrarum desiderabant videre faciem Salomonis, ut audirent sapientiam quam dederat Deus in corde ejus : ^24 et deferebant ei munera, vasa argentea et aurea, et vestes, et arma, et aromata, equos, et mulos, per singulos annos. ^25 Habuit quoque Salomon quadraginta millia equorum in stabulis, et curruum equitumque duodecim millia : constituitque eos in urbibus quadrigarum, et ubi erat rex in Jerusalem. ^26 Exercuit etiam potestatem super cunctos reges a flumine Euphrate usque ad terram Philisthinorum, et usque ad terminos Ægypti. ^27 Tantamque copiam præbuit argenti in Jerusalem quasi lapidum : et cedrorum tantam multitudinem velut sycomororum quæ gignuntur in campestribus. ^28 Adducebantur autem ei equi de Ægypto, cunctisque regionibus.

^29 Reliqua autem operum Salomonis priorum et novissimorum scripta sunt in verbis Nathan prophetæ, et in libris Ahiæ Silonitis, in visione quoque Addo videntis contra Jeroboam filium Nabat. ^30 Regnavit autem Salomon in Jerusalem super omnem Israël quadraginta annis. ^31 Dormivitque cum patribus suis, et sepelierunt eum in civitate David : regnavitque Roboam filius ejus pro eo.

10

Profectus est autem Roboam in Sichem : illuc enim cunctus Israël convenerat ut constituerent eum regem. ^2 Quod cum audisset Jeroboam filius Nabat, qui erat in Ægypto (fugerat quippe illuc ante Salomonem), statim reversus est. ^3 Vocaveruntque eum, et venit cum universo Israël : et locuti sunt ad Roboam, dicentes : ^4 Pater tuus durissimo jugo nos pressit : tu leviora impera patre tuo, qui nobis imposuit gravem servitutem, et paululum de onere subleva, ut serviamus tibi. ^5 Qui ait : Post tres dies revertimini ad me. Cumque abiisset populus, ^6 iniit consilium cum senibus qui steterant coram patre ejus Salomone dum adhuc viveret, dicens : Quid datis consilii ut respondeam populo ? ^7 Qui dixerunt ei : Si placueris populo huic, et leniveris eos verbis clementibus, servient tibi omni tempore. ^8 At ille reliquit consilium senum, et cum juvenibus tractare cœpit, qui cum eo nutriti fuerant, et erant in comitatu illius. ^9 Dixitque ad eos : Quid vobis videtur ? vel respondere quid debeo populo huic, qui dixit mihi : Subleva jugum quod imposuit nobis pater tuus ? ^10 At illi responderunt ut juvenes, et nutriti cum eo in deliciis, atque dixerunt : Sic loqueris populo qui dixit tibi : Pater tuus aggravavit jugum nostrum, tu subleva : et sic respondebis ei : Minimus digitus meus grossior est lumbis patris mei. ^11 Pater meus imposuit vobis grave jugum, et ego majus pondus apponam ; pater meus cecidit vos flagellis, ego vero cædam vos scorpionibus. ^12 Venit ergo Jeroboam et universus populus ad Roboam die tertio, sicut præceperat eis. ^13 Responditque rex dura, derelicto consilio seniorum : ^14 locutusque est juxta juvenum voluntatem : Pater meus grave vobis imposuit jugum, quod ego gravius faciam ; pater meus cecidit vos flagellis, ego vero cædam vos scorpionibus. ^15 Et non acquievit populi precibus : erat enim voluntatis Dei ut compleretur sermo ejus quem locutus fuerat per manum Ahiæ Silonitis ad Jeroboam filium Nabat. ^16 Populus autem universus rege duriora dicente, sic locutus est ad eum : Non est nobis pars in David, neque hæreditas in filio Isai. Revertere in tabernacula tua, Israël ; tu autem pasce domum tuam David. Et abiit Israël in tabernacula sua. ^17 Super filios autem Israël qui habitabant in civitatibus Juda, regnavit Roboam. ^18 Misitque rex Roboam Aduram, qui præerat tributis, et lapidaverunt eum filii Israël, et mortuus est : porro rex Roboam currum festinavit ascendere, et fugit in Jerusalem. ^19 Recessitque Israël a domo David, usque ad diem hanc.

11

Venit autem Roboam in Jerusalem, et convocavit universam domum Juda et Benjamin, centum octoginta millia electorum atque bellantium, ut dimicaret contra Israël, et converteret ad se regnum suum. ^2 Factusque est sermo Domini ad Semeiam hominem Dei, dicens : ^3 Loquere ad Roboam filium Salomonis regem Juda, et ad universum Israël, qui est in Juda et Benjamin : ^4 Hæc dicit Dominus : Non ascendetis, neque pugnabitis contra fratres vestros : revertatur unusquisque in domum suam, quia mea hoc gestum est voluntate. Qui cum audissent sermonem Domini, reversi sunt, nec perrexerunt contra Jeroboam.

^5 Habitavit autem Roboam in Jerusalem, et ædificavit civitates muratas in Juda. ^6 Exstruxitque Bethlehem, et Etam, et Thecue, ^7 Bethsur quoque, et Socho, et Odollam, ^8 necnon et Geth, et Maresa, et Ziph, ^9 sed et Aduram, et Lachis, et Azeca, ^10 Saraa quoque, et Ajalon, et Hebron, quæ erant in Juda et Benjamin, civitates munitissimas. ^11 Cumque clausisset eas muris, posuit in eis principes, ciborumque horrea, hoc est, olei, et vini. ^12 Sed et in singulis urbibus fecit armamentarium scutorum et hastarum, firmavitque eas summa diligentia, et imperavit super Judam et Benjamin.

^13 Sacerdotes autem et Levitæ qui erant in universo Israël, venerunt ad eum de cunctis sedibus suis, ^14 relinquentes suburbana et possessiones suas, et transeuntes ad Judam et Jerusalem : eo quod abjecisset eos Jeroboam et posteri ejus, ne sacerdotio Domini fungerentur. ^15 Qui constituit sibi sacerdotes excelsorum, et dæmoniorum, vitulorumque quos fecerat. ^16 Sed et de cunctis tribubus Israël, quicumque dederant cor suum ut quærerent Dominum Deum Israël, venerunt in Jerusalem ad immolandum victimas suas coram Domino Deo patrum suorum. ^17 Et roboraverunt regnum Juda, et confirmaverunt Roboam filium Salomonis per tres annos : ambulaverunt enim in viis David et Salomonis, annis tantum tribus.

^18 Duxit autem Roboam uxorem Mahalath filiam Jerimoth filii David : Abihail quoque filiam Eliab filii Isai, ^19 quæ peperit ei filios Jehus, et Somoriam, et Zoom. ^20 Post hanc quoque accepit Maacha filiam Absalom, quæ peperit ei Abia, et Ethai, et Ziza, et Salomith. ^21 Amavit autem Roboam Maacha filiam Absalom super omnes uxores suas et concubinas : nam uxores decem et octo duxerat, concubinas autem sexaginta : et genuit viginti octo filios, et sexaginta filias. ^22 Constituit vero in capite Abiam filium Maacha ducem super omnes fratres suos : ipsum enim regem facere cogitabat, ^23 quia sapientior fuit, et potentior super omnes filios ejus, et in cunctis finibus Juda et Benjamin, et in universis civitatibus muratis : præbuitque eis escas plurimas, et multas petivit uxores.

12

Cumque roboratum fuisset regnum Roboam et confortatum, dereliquit legem Domini, et omnis Israël cum eo. ^2 Anno autem quinto regni Roboam, ascendit Sesac rex Ægypti in Jerusalem (quia peccaverant Domino) ^3 cum mille ducentis curribus, et sexaginta millibus equitum : nec erat numerus vulgi quod venerat cum eo ex Ægypto, Libyes scilicet, et Troglodytæ, et Æthiopes. ^4 Cepitque civitates munitissimas in Juda, et venit usque in Jerusalem. ^5 Semeias autem propheta ingressus est ad Roboam, et principes Juda qui congregati fuerant in Jerusalem, fugientes Sesac : dixitque ad eos : Hæc dicit Dominus : Vos reliquistis me, et ego reliqui vos in manu Sesac. ^6 Consternatique principes Israël et rex, dixerunt : Justus est Dominus. ^7 Cumque vidisset Dominus quod humiliati essent, factus est sermo Domini ad Semeiam, dicens : Quia humiliati sunt, non disperdam eos, daboque eis pauxillum auxilii, et non stillabit furor meus super Jerusalem per manum Sesac. ^8 Verumtamen servient ei, ut sciant distantiam servitutis meæ, et servitutis regni terrarum. ^9 Recessit itaque Sesac rex Ægypti ab Jerusalem, sublatis thesauris domus Domini et domus regis : omniaque secum tulit, et clypeos aureos quos fecerat Salomon : ^10 pro quibus fecit rex æneos, et tradidit illos principibus scutariorum, qui custodiebant vestibulum palatii. ^11 Cumque introiret rex domum Domini, veniebant scutarii et tollebant eos, iterumque referebant eos ad armamentarium suum. ^12 Verumtamen quia humiliati sunt, aversa est ab eis ira Domini, nec deleti sunt penitus : siquidem et in Juda inventa sunt opera bona. ^13 Confortatus est ergo rex Roboam in Jerusalem, atque regnavit : quadraginta autem et unius anni erat cum regnare cœpisset, et decem et septem annis regnavit in Jerusalem, urbe quam elegit Dominus ut confirmaret nomen suum ibi, de cunctis tribubus Israël : nomen autem matris ejus Naama Ammanitis. ^14 Fecit autem malum, et non præparavit cor suum ut quæreret Dominum.

^15 Opera vero Roboam prima et novissima scripta sunt in libris Semeiæ prophetæ, et Addo videntis, et diligenter exposita : pugnaveruntque adversum se Roboam et Jeroboam cunctis diebus. ^16 Et dormivit Roboam cum patribus suis, sepultusque est in civitate David : et regnavit Abia filius ejus pro eo.

13

Anno octavodecimo regis Jeroboam, regnavit Abia super Judam. ^2 Tribus annis regnavit in Jerusalem, nomenque matris ejus Michaia filia Uriel de Gabaa : et erat bellum inter Abiam et Jeroboam. ^3 Cumque iniisset Abia certamen, et haberet bellicosissimos viros, et electorum quadringenta millia : Jeroboam instruxit econtra aciem octingenta millia virorum, qui et ipsi electi erant, et ad bella fortissimi.

^4 Stetit ergo Abia super montem Semeron, qui erat in Ephraim, et ait : Audi, Jeroboam, et omnis Israël. ^5 Num ignoratis quod Dominus Deus Israël dederit regnum David super Israël in sempiternum, ipsi et filiis ejus in pactum salis ? ^6 Et surrexit Jeroboam filius Nabat, servus Salomonis filii David, et rebellavit contra dominum suum. ^7 Congregatique sunt ad eum viri vanissimi, et filii Belial, et prævaluerunt contra Roboam filium Salomonis : porro Roboam erat rudis, et corde pavido, nec potuit resistere eis. ^8 Nunc ergo vos dicitis quod resistere possitis regno Domini, quod possidet per filios David, habetisque grandem populi multitudinem, atque vitulos aureos quos fecit vobis Jeroboam in deos. ^9 Et ejecistis sacerdotes Domini, filios Aaron, atque Levitas, et fecistis vobis sacerdotes sicut omnes populi terrarum : quicumque venerit, et initiaverit manum suam in tauro de bobus, et in arietibus septem, fit sacerdos eorum qui non sunt dii. ^10 Noster autem Dominus, Deus est, quem non relinquimus, sacerdotesque ministrant Domino, de filiis Aaron, et Levitæ sunt in ordine suo : ^11 holocausta quoque offerunt Domino per singulos dies mane et vespere, et thymiama juxta legis præcepta confectum, et proponuntur panes in mensa mundissima, estque apud nos candelabrum aureum, et lucernæ ejus, ut accendantur semper ad vesperam : nos quippe custodimus præcepta Domini Dei nostri, quem vos reliquistis. ^12 Ergo in exercitu nostro dux Deus est, et sacerdotes ejus, qui clangunt tubis, et resonant contra vos : filii Israël, nolite pugnare contra Dominum Deum patrum vestrorum, quia non vobis expedit.

^13 Hæc illo loquente, Jeroboam retro moliebatur insidias. Cumque ex adverso hostium staret, ignorantem Judam suo ambiebat exercitu. ^14 Respiciensque Judas, vidit instare bellum ex adverso et post tergum, et clamavit ad Dominum, ac sacerdotes tubis canere cœperunt. ^15 Omnesque viri Juda vociferati sunt : et ecce illis clamantibus, perterruit Deus Jeroboam, et omnem Israël qui stabat ex adverso Abia et Juda. ^16 Fugeruntque filii Israël Judam, et tradidit eos Deus in manu eorum. ^17 Percussit ergo eos Abia et populus ejus plaga magna : et corruerunt vulnerati ex Israël quingenta millia virorum fortium. ^18 Humiliatique sunt filii Israël in tempore illo, et vehementissime confortati filii Juda, eo quod sperassent in Domino Deo patrum suorum. ^19 Persecutus est autem Abia fugientem Jeroboam, et cepit civitates ejus, Bethel et filias ejus, et Jesana cum filiabus suis, Ephron quoque et filias ejus : ^20 nec valuit ultra resistere Jeroboam in diebus Abia : quem percussit Dominus, et mortuus est. ^21 Igitur Abia, confortato imperio suo, accepit uxores quatuordecim : procreavitque viginti duos filios, et sedecim filias. ^22 Reliqua autem sermonum Abia, viarumque et operum ejus, scripta sunt diligentissime in libro Addo prophetæ.

14

Dormivit autem Abia cum patribus suis, et sepelierunt eum in civitate David : regnavitque Asa filius ejus pro eo, in cujus diebus quievit terra annis decem. ^2 Fecit autem Asa quod bonum et placitum erat in conspectu Dei sui, et subvertit altaria peregrini cultus, et excelsa. ^3 Et confregit statuas, lucosque succidit : ^4 et præcepit Judæ ut quæreret Dominum Deum patrum suorum, et faceret legem, et universa mandata : ^5 et abstulit de cunctis urbibus Juda aras et fana, et regnavit in pace. ^6 Ædificavit quoque urbes munitas in Juda, quia quietus erat, et nulla temporibus ejus bella surrexerant, pacem Domino largiente. ^7 Dixit autem Judæ : Ædificemus civitates istas, et vallemus muris, et roboremus turribus, et portis, et seris, donec a bellis quieta sunt omnia, eo quod quæsierimus Dominum Deum patrum nostrorum, et dederit nobis pacem per gyrum. Ædificaverunt igitur, et nullum in exstruendo impedimentum fuit. ^8 Habuit autem Asa in exercitu suo portantium scuta et hastas de Juda trecenta millia, de Benjamin vero scutariorum et sagittariorum ducenta octoginta millia : omnes isti viri fortissimi.

^9 Egressus est autem contra eos Zara Æthiops cum exercitu suo, decies centena millia, et curribus trecentis : et venit usque Maresa. ^10 Porro Asa perrexit obviam ei, et instruxit aciem ad bellum in valle Sephata, quæ est juxta Maresa : ^11 et invocavit Dominum Deum, et ait : Domine, non est apud te ulla distantia, utrum in paucis auxilieris, an in pluribus. Adjuva nos, Domine Deus noster : in te enim, et in tuo nomine habentes fiduciam, venimus contra hanc multitudinem. Domine, Deus noster tu es : non prævaleat contra te homo. ^12 Exterruit itaque Dominus Æthiopes coram Asa et Juda : fugeruntque Æthiopes. ^13 Et persecutus est eos Asa, et populus qui cum eo erat, usque Gerara : et ruerunt Æthiopes usque ad internecionem, quia Domino cædente contriti sunt, et exercitu illius præliante. Tulerunt ergo spolia multa, ^14 et percusserunt civitates omnes per circuitum Geraræ : grandis quippe cunctos terror invaserat : et diripuerunt urbes, et multam prædam asportaverunt. ^15 Sed et caulas ovium destruentes, tulerunt pecorum infinitam multitudinem, et camelorum : reversique sunt in Jerusalem.

15

Azarias autem filius Oded, facto in se spiritu Dei, ^2 egressus est in occursum Asa, et dixit ei : Audite me, Asa, et omnis Juda et Benjamin : Dominus vobiscum, quia fuistis cum eo. Si quæsieritis eum, invenietis : si autem dereliqueritis eum, derelinquet vos. ^3 Transibunt autem multi dies in Israël absque Deo vero, et absque sacerdote doctore, et absque lege. ^4 Cumque reversi fuerint in angustia sua ad Dominum Deum Israël, et quæsierint eum, reperient eum. ^5 In tempore illo, non erit pax egredienti et ingredienti, sed terrores undique in cunctis habitatoribus terrarum : ^6 pugnavit enim gens contra gentem, et civitas contra civitatem, quia Dominus conturbabit eos in omni angustia. ^7 Vos ergo confortamini, et non dissolvantur manus vestræ : erit enim merces operi vestro. ^8 Quod cum audisset Asa, verba scilicet, et prophetiam Azariæ filii Oded prophetæ, confortatus est, et abstulit idola de omni terra Juda et de Benjamin, et ex urbibus quas ceperat, montis Ephraim : et dedicavit altare Domini quod erat ante porticum Domini. ^9 Congregavitque universum Judam et Benjamin, et advenas cum eis de Ephraim, et de Manasse, et de Simeon : plures enim ad eum confugerant ex Israël, videntes quod Dominus Deus illius esset cum eo. ^10 Cumque venissent in Jerusalem mense tertio, anno decimoquinto regni Asa, ^11 immolaverunt Domino in die illa de manubiis et præda quam adduxerant, boves septingentos, et arietes septem millia. ^12 Et intravit ex more ad corroborandum fœdus ut quærerent Dominum Deum patrum suorum in toto corde, et in tota anima sua. ^13 Si quis autem, inquit, non quæsierit Dominum Deum Israël, moriatur, a minimo usque ad maximum, a viro usque ad mulierem. ^14 Juraveruntque Domino voce magna in jubilo, et in clangore tubæ, et in sonitu buccinarum, ^15 omnes qui erant in Juda, cum execratione : in omni enim corde suo juraverunt, et in tota voluntate quæsierunt eum, et invenerunt : præstititque eis Dominus requiem per circuitum. ^16 Sed et Maacham matrem Asa regis ex augusto deposuit imperio, eo quod fecisset in luco simulacrum Priapi : quod omne contrivit, et in frusta comminuens combussit in torrente Cedron. ^17 Excelsa autem derelicta sunt in Israël : attamen cor Asa erat perfectum cunctis diebus ejus, ^18 eaque quæ voverat pater suus, et ipse, intulit in domum Domini, argentum, et aurum, vasorumque diversam supellectilem. ^19 Bellum vero non fuit usque ad trigesimum quintum annum regni Asa.

16

Anno autem trigesimo sexto regni ejus, ascendit Baasa rex Israël in Judam, et muro circumdabat Rama, ut nullus tute posset egredi et ingredi de regno Asa. ^2 Protulit ergo Asa argentum et aurum de thesauris domus Domini, et de thesauris regis, misitque ad Benadad regem Syriæ, qui habitabat in Damasco, dicens : ^3 Fœdus inter me et te est ; pater quoque meus et pater tuus habuere concordiam : quam ob rem misi tibi argentum et aurum, ut rupto fœdere quod habes cum Baasa rege Israël, facias eum a me recedere. ^4 Quo comperto, Benadad misit principes exercituum suorum ad urbes Israël : qui percusserunt Ahion, et Dan, et Abelmaim, et universas urbes Nephthali muratas. ^5 Quod cum audisset Baasa, desiit ædificare Rama, et intermisit opus suum. ^6 Porro Asa rex assumpsit universum Judam, et tulerunt lapides de Rama, et ligna quæ ædificationi præparaverat Baasa, ædificavitque ex eis Gabaa et Maspha. ^7 In tempore illo venit Hanani propheta ad Asa regem Juda, et dixit ei : Quia habuisti fiduciam in rege Syriæ, et non in Domino Deo tuo, idcirco evasit Syriæ regis exercitus de manu tua. ^8 Nonne Æthiopes et Libyes multo plures erant quadrigis, et equitibus, et multitudine nimia, quos cum Domino credidisses, tradidit in manu tua ? ^9 Oculi enim Domini contemplantur universam terram, et præbent fortitudinem his qui corde perfecto credunt in eum. Stulte igitur egisti, et propter hoc ex præsenti tempore adversum te bella consurgent. ^10 Iratusque Asa adversus videntem, jussit eum mitti in nervum : valde quippe super hoc fuerat indignatus : et interfecit de populo in tempore illo plurimos.

^11 Opera autem Asa prima et novissima scripta sunt in libro regum Juda et Israël. ^12 Ægrotavit etiam Asa anno trigesimo nono regni sui, dolore pedum vehementissimo, et nec in infirmitate sua quæsivit Dominum, sed magis in medicorum arte confisus est. ^13 Dormivitque cum patribus suis, et mortuus est anno quadragesimo primo regni sui. ^14 Et sepelierunt eum in sepulchro suo quod foderat sibi in civitate David : posueruntque eum super lectum suum plenum aromatibus et unguentibus meretriciis, quæ erant pigmentariorum arte confecta, et combusserunt super eum ambitione nimia.

17

Regnavit autem Josaphat filius ejus pro eo, et invaluit contra Israël. ^2 Constituitque militum numeros in cunctis urbibus Juda quæ erant vallatæ muris. Præsidiaque disposuit in terra Juda, et in civitatibus Ephraim quas ceperat Asa pater ejus. ^3 Et fuit Dominus cum Josaphat, quia ambulavit in viis David patris sui primis : et non speravit in Baalim, ^4 sed in Deo patris sui : et perrexit in præceptis illius, et non juxta peccata Israël. ^5 Confirmavitque Dominus regnum in manu ejus, et dedit omnis Juda munera Josaphat : factæque sunt ei infinitæ divitiæ, et multa gloria. ^6 Cumque sumpsisset cor ejus audaciam propter vias Domini, etiam excelsa et lucos de Juda abstulit. ^7 Tertio autem anno regni sui misit de principibus suis Benhail, et Obdiam, et Zachariam, et Nathanaël, et Michæam, ut docerent in civitatibus Juda : ^8 et cum eis Levitas Semeiam, et Nathaniam, et Zabadiam, Asaël quoque, et Semiramoth, et Jonathan, Adoniamque et Thobiam, et Thobadoniam Levitas, et cum eis Elisama, et Joran sacerdotes : ^9 docebantque populum in Juda, habentes librum legis Domini, et circuibant cunctas urbes Juda, atque erudiebant populum. ^10 Itaque factus est pavor Domini super omnia regna terrarum quæ erant per gyrum Juda, nec audebant bellare contra Josaphat. ^11 Sed et Philisthæi Josaphat munera deferebant, et vectigal argenti : Arabes quoque adducebant pecora, arietum septem millia septingenta, et hircorum totidem. ^12 Crevit ergo Josaphat, et magnificatus est usque in sublime : atque ædificavit in Juda domos ad instar turrium, urbesque muratas. ^13 Et multa opera paravit in urbibus Juda : viri quoque bellatores et robusti erant in Jerusalem, ^14 quorum iste numerus per domos atque familias singulorum : in Juda principes exercitus, Ednas dux, et cum eo robustissimi viri trecenta millia. ^15 Post hunc Johanan princeps, et cum eo ducenta octoginta millia. ^16 Post istum quoque Amasias filius Zechri, consecratus Domino, et cum eo ducenta millia virorum fortium. ^17 Hunc sequebatur robustus ad prælia Eliada, et cum eo tenentium arcum et clypeum ducenta millia. ^18 Post istum etiam Jozabad, et cum eo centum octoginta millia expeditorum militum. ^19 Hi omnes erant ad manum regis, exceptis aliis quos posuerat in urbibus muratis in universo Juda.

18

Fuit ergo Josaphat dives et inclytus multum, et affinitate conjunctus est Achab. ^2 Descenditque post annos ad eum in Samariam : ad cujus adventum mactavit Achab arietes et boves plurimos, ipsi, et populo qui venerat cum eo : persuasitque illi ut ascenderet in Ramoth Galaad. ^3 Dixitque Achab rex Israël ad Josaphat regem Juda : Veni mecum in Ramoth Galaad. Cui ille respondit : Ut ego, et tu : sicut populus tuus, sic et populus meus : tecumque erimus in bello. ^4 Dixitque Josaphat ad regem Israël : Consule, obsecro, impræsentiarum sermonem Domini. ^5 Congregavit igitur rex Israël prophetarum quadringentos viros, et dixit ad eos : In Ramoth Galaad ad bellandum ire debemus, an quiescere ? At illi : Ascende, inquiunt, et tradet Deus in manu regis. ^6 Dixitque Josaphat : Numquid non est hic prophetes Domini, ut ab illo etiam requiramus ? ^7 Et ait rex Israël ad Josaphat : Est vir unus a quo possumus quærere Domini voluntatem : sed ego odi eum, quia non prophetat mihi bonum, sed malum omni tempore : est autem Michæas filius Jemla. Dixitque Josaphat : Ne loquaris, rex, hoc modo. ^8 Vocavit ergo rex Israël unum de eunuchis, et dixit ei : Voca cito Michæam filium Jemla.

^9 Porro rex Israël, et Josaphat rex Juda, uterque sedebant in solio suo, vestiti cultu regio : sedebant autem in area juxta portam Samariæ, omnesque prophetæ vaticinabantur coram eis. ^10 Sedecias vero filius Chanaana fecit sibi cornua ferrea, et ait : Hæc dicit Dominus : His ventilabis Syriam, donec conteras eam. ^11 Omnesque prophetæ similiter prophetabant, atque dicebant : Ascende in Ramoth Galaad, et prosperaberis, et tradet eos Dominus in manu regis. ^12 Nuntius autem qui ierat ad vocandum Michæam, ait illi : En verba omnium prophetarum uno ore bona regi annuntiant : quæso ergo te ut et sermo tuus ab eis non dissentiat, loquarisque prospera. ^13 Cui respondit Michæas : Vivit Dominus, quia quodcumque dixerit mihi Deus meus, hoc loquar. ^14 Venit ergo ad regem. Cui rex ait : Michæa, ire debemus in Ramoth Galaad ad bellandum, an quiescere ? Cui ille respondit : Ascendite : cuncta enim prospera evenient, et tradentur hostes in manus vestras. ^15 Dixitque rex : Iterum atque iterum te adjuro, ut mihi non loquaris, nisi quod verum est in nomine Domini. ^16 At ille ait : Vidi universum Israël dispersum in montibus, sicut oves absque pastore : et dixit Dominus : Non habent isti dominos : revertatur unusquisque in domum suam in pace.

^17 Et ait rex Israël ad Josaphat : Nonne dixi tibi quod non prophetaret iste mihi quidquam boni, sed ea quæ mala sunt ? ^18 At ille : Idcirco, ait, audite verbum Domini : vidi Dominum sedentem in solio suo, et omnem exercitum cæli assistentem ei a dextris et a sinistris. ^19 Et dixit Dominus : Quis decipiet Achab regem Israël ut ascendat et corruat in Ramoth Galaad ? Cumque diceret unus hoc modo, et alter alio, ^20 processit spiritus, et stetit coram Domino, et ait : Ego decipiam eum. Cui Dominus : In quo, inquit, decipies ? ^21 At ille respondit : Egrediar, et ero spiritus mendax in ore omnium prophetarum ejus. Dixitque Dominus : Decipies, et prævalebis : egredere, et fac ita. ^22 Nunc igitur, ecce Dominus dedit spiritum mendacii in ore omnium prophetarum tuorum, et Dominus locutus est de te mala. ^23 Accessit autem Sedecias filius Chanaana, et percussit Michææ maxillam, et ait : Per quam viam transivit spiritus Domini a me, ut loqueretur tibi ? ^24 Dixitque Michæas : Tu ipse videbis in die illo, quando ingressus fueris cubiculum de cubiculo ut abscondaris. ^25 Præcepit autem rex Israël, dicens : Tollite Michæam, et ducite eum ad Amon principem civitatis, et ad Joas filium Amelech. ^26 Et dicetis : Hæc dicit rex : Mittite hunc in carcerem, et date ei panis modicum, et aquæ pauxillum, donec revertar in pace. ^27 Dixitque Michæas : Si reversus fueris in pace, non est locutus Dominus in me. Et ait : Audite, omnes populi.

^28 Igitur ascenderunt rex Israël et Josaphat rex Juda in Ramoth Galaad. ^29 Dixitque rex Israël ad Josaphat : Mutabo habitum, et sic ad pugnam vadam : tu autem induere vestibus tuis. Mutatoque rex Israël habitu, venit ad bellum. ^30 Rex autem Syriæ præceperat ducibus equitatus sui, dicens : Ne pugnetis contra minimum aut contra maximum, nisi contra solum regem Israël. ^31 Itaque cum vidissent principes equitatus Josaphat, dixerunt : Rex Israël est iste. Et circumdederunt eum dimicantes : at ille clamavit ad Dominum, et auxiliatus est ei, atque avertit eos ab illo. ^32 Cum enim vidissent duces equitatus quod non esset rex Israël, reliquerunt eum. ^33 Accidit autem ut unus e populo sagittam in incertum jaceret, et percuteret regem Israël inter cervicem et scapulas. At ille aurigæ suo ait : Converte manum tuam, et educ me de acie, quia vulneratus sum. ^34 Et finita est pugna in die illo : porro rex Israël stabat in curru suo contra Syros usque ad vesperam, et mortuus est occidente sole.

19

Reversus est autem Josaphat rex Juda in domum suam pacifice in Jerusalem. ^2 Cui occurrit Jehu filius Hanani videns, et ait ad eum : Impio præbes auxilium, et his qui oderunt Dominum amicitia jungeris, et idcirco iram quidem Domini merebaris : ^3 sed bona opera inventa sunt in te, eo quod abstuleris lucos de terra Juda, et præparaveris cor tuum ut requireres Dominum Deum patrum tuorum.

^4 Habitavit ergo Josaphat in Jerusalem, rursumque egressus est ad populum de Bersabee usque ad montem Ephraim, et revocavit eos ad Dominum Deum patrum suorum. ^5 Constituitque judices terræ in cunctis civitatibus Juda munitis per singula loca, ^6 et præcipiens judicibus : Videte, ait, quid faciatis : non enim hominis exercetis judicium, sed Domini : et quodcumque judicaveritis, in vos redundabit. ^7 Sit timor Domini vobiscum, et cum diligentia cuncta facite : non est enim apud Dominum Deum nostrum iniquitas, nec personarum acceptio, nec cupido munerum. ^8 In Jerusalem quoque constituit Josaphat Levitas, et sacerdotes, et principes familiarum ex Israël, ut judicium et causam Domini judicarent habitatoribus ejus. ^9 Præcepitque eis, dicens : Sic agetis in timore Domini fideliter et corde perfecto. ^10 Omnem causam quæ venerit ad vos fratrum vestrorum, qui habitant in urbibus suis inter cognationem et cognationem, ubicumque quæstio est de lege, de mandato, de cæremoniis, de justificationibus : ostendite eis, ut non peccent in Dominum, et ne veniat ira super vos et super fratres vestros : sic ergo agentes non peccabitis. ^11 Amarias autem sacerdos et pontifex vester in his quæ ad Deum pertinent, præsidebit : porro Zabadias filius Ismahel, qui est dux in domo Juda, super ea opera erit quæ ad regis officium pertinent : habetisque magistros Levitas coram vobis. Confortamini, et agite diligenter, et erit Dominus vobiscum in bonis.

20

Post hæc congregati sunt filii Moab et filii Ammon, et cum eis de Ammonitis, ad Josaphat, ut pugnarent contra eum. ^2 Veneruntque nuntii, et indicaverunt Josaphat, dicentes : Venit contra te multitudo magna de his locis quæ trans mare sunt, et de Syria : et ecce consistunt in Asasonthamar, quæ est Engaddi. ^3 Josaphat autem timore perterritus, totum se contulit ad rogandum Dominum, et prædicavit jejunium universo Juda. ^4 Congregatusque est Judas ad deprecandum Dominum : sed et omnes de urbibus suis venerunt ad obsecrandum eum. ^5 Cumque stetisset Josaphat in medio cœtu Juda et Jerusalem, in domo Domini ante atrium novum, ^6 ait : Domine Deus patrum nostrorum, tu es Deus in cælo, et dominaris cunctis regnis gentium : in manu tua est fortitudo et potentia, nec quisquam tibi potest resistere. ^7 Nonne tu, Deus noster, interfecisti omnes habitatores terræ hujus coram populo tuo Israël, et dedisti eam semini Abraham amici tui in sempiternum ? ^8 Habitaveruntque in ea, et exstruxerunt in illa sanctuarium nomini tuo, dicentes : ^9 Si irruerint super nos mala, gladius judicii, pestilentia, et fames, stabimus coram domo hac in conspectu tuo, in qua invocatum est nomen tuum : et clamabimus ad te in tribulationibus nostris, et exaudies, salvosque facies. ^10 Nunc igitur, ecce filii Ammon, et Moab, et mons Seir, per quos non concessisti Israël ut transirent quando egrediebantur de Ægypto, sed declinaverunt ab eis, et non interfecerunt illos, ^11 e contrario agunt, et nituntur ejicere nos de possessione quam tradidisti nobis. ^12 Deus noster, ergo non judicabis eos ? in nobis quidem non est tanta fortitudo, ut possimus huic multitudini resistere, quæ irruit super nos. Sed cum ignoremus quid agere debeamus, hoc solum habemus residui, ut oculos nostros dirigamus ad te.

^13 Omnis vero Juda stabat coram Domino cum parvulis, et uxoribus, et liberis suis. ^14 Erat autem Jahaziel filius Zachariæ filii Banaiæ filii Jehiel filii Mathaniæ, Levites de filiis Asaph, super quem factus est spiritus Domini, in medio turbæ, ^15 et ait : Attendite, omnis Juda, et qui habitatis Jerusalem, et tu, rex Josaphat : hæc dicit Dominus vobis : Nolite timere, nec paveatis hanc multitudinem : non est enim vestra pugna, sed Dei. ^16 Cras descendetis contra eos : ascensuri enim sunt per clivum nomine Sis, et invenietis illos in summitate torrentis qui est contra solitudinem Jeruel. ^17 Non eritis vos qui dimicabitis, sed tantummodo confidenter state, et videbitis auxilium Domini super vos, o Juda et Jerusalem : nolite timere, nec paveatis : cras egrediemini contra eos, et Dominus erit vobiscum. ^18 Josaphat ergo, et Juda, et omnes habitatores Jerusalem ceciderunt proni in terram coram Domino, et adoraverunt eum. ^19 Porro Levitæ de filiis Caath et de filiis Core laudabant Dominum Deum Israël voce magna in excelsum.

^20 Cumque mane surrexissent, egressi sunt per desertum Thecue : profectisque eis, stans Josaphat in medio eorum, dixit : Audite me, viri Juda, et omnes habitatores Jerusalem : credite in Domino Deo vestro, et securi eritis : credite prophetis ejus, et cuncta evenient prospera. ^21 Deditque consilium populo, et statuit cantores Domini ut laudarent eum in turmis suis, et antecederent exercitum, ac voce consona dicerent : Confitemini Domino quoniam in æternum misericordia ejus. ^22 Cumque cœpissent laudes canere, vertit Dominus insidias eorum in semetipsos, filiorum scilicet Ammon, et Moab, et montis Seir, qui egressi fuerant ut pugnarent contra Judam : et percussi sunt. ^23 Namque filii Ammon et Moab consurrexerunt adversum habitatores montis Seir, ut interficerent et delerent eos : cumque hoc opere perpetrassent, etiam in semetipsos versi, mutuis concidere vulneribus. ^24 Porro Juda, cum venisset ad speculam quæ respicit solitudinem, vidit procul omnem late regionem plenam cadaveribus, nec superesse quemquam qui necem potuisset evadere. ^25 Venit ergo Josaphat, et omnis populus cum eo, ad detrahenda spolia mortuorum : inveneruntque inter cadavera variam supellectilem, vestes quoque, et vasa pretiosissima, et diripuerunt ita ut omnia portare non possent, nec per tres dies spolia auferre præ prædæ magnitudine. ^26 Die autem quarto congregati sunt in Valle benedictionis : etenim quoniam ibi benedixerant Domino, vocaverunt locum illum Vallis benedictionis usque in præsentem diem. ^27 Reversusque est omnis vir Juda, et habitatores Jerusalem, et Josaphat ante eos, in Jerusalem cum lætitia magna, eo quod dedisset eis Dominus gaudium de inimicis suis. ^28 Ingressique sunt in Jerusalem cum psalteriis, et citharis, et tubis in domum Domini. ^29 Irruit autem pavor Domini super universa regna terrarum cum audissent quod pugnasset Dominus contra inimicos Israël. ^30 Quievitque regnum Josaphat, et præbuit ei Deus pacem per circuitum.

^31 Regnavit igitur Josaphat super Judam, et erat triginta quinque annorum cum regnare cœpisset : viginti autem et quinque annis regnavit in Jerusalem, et nomen matris ejus Azuba filia Selahi. ^32 Et ambulavit in via patris suis Asa, nec declinavit ab ea, faciens quæ placita erant coram Domino. ^33 Verumtamen excelsa non abstulit, et adhuc populus non direxerat cor suum ad Dominum Deum patrum suorum. ^34 Reliqua autem gestorum Josaphat priorum et novissimorum scripta sunt in verbis Jehu filii Hanani, quæ digessit in libros regum Israël. ^35 Post hæc iniit amicitias Josaphat rex Juda cum Ochozia rege Israël, cujus opera fuerunt impiissima. ^36 Et particeps fuit ut facerent naves quæ irent in Tharsis : feceruntque classem in Asiongaber. ^37 Prophetavit autem Eliezer filius Dodau de Maresa ad Josaphat, dicens : Quia habuisti fœdus cum Ochozia, percussit Dominus opera tua, contritæque sunt naves, nec potuerunt ire in Tharsis.

21

Dormivit autem Josaphat cum patribus suis, et sepultus est cum eis in civitate David : regnavitque Joram filius ejus pro eo. ^2 Qui habuit fratres filios Josaphat, Azariam, et Jahiel, et Zachariam, et Azariam, et Michaël, et Saphatiam : omnes hi filii Josaphat regis Juda. ^3 Deditque eis pater suus multa munera argenti et auri, et pensitationes, cum civitatibus munitissimis in Juda : regnum autem tradidit Joram, eo quod esset primogenitus. ^4 Surrexit ergo Joram super regnum patris sui : cumque se confirmasset, occidit omnes fratres suos gladio, et quosdam de principibus Israël. ^5 Triginta duorum annorum erat Joram cum regnare cœpisset, et octo annis regnavit in Jerusalem. ^6 Ambulavitque in viis regum Israël, sicut egerat domus Achab : filia quippe Achab erat uxor ejus : et fecit malum in conspectu Domini. ^7 Noluit autem Dominus disperdere domum David propter pactum quod inierat cum eo : et quia promiserat ut daret ei lucernam, et filiis ejus omni tempore. ^8 In diebus illis rebellavit Edom, ne esset subditus Judæ, et constituit sibi regem. ^9 Cumque transisset Joram cum principibus suis, et cuncto equitatu qui erat secum, surrexit nocte, et percussit Edom, qui se circumdederat, et omnes duces equitatus ejus. ^10 Attamen rebellavit Edom, ne esset sub ditione Juda usque ad hanc diem : eo tempore et Lobna recessit ne esset sub manu illius. Dereliquerat enim Dominum Deum patrum suorum : ^11 insuper et excelsa fabricatus est in urbibus Juda, et fornicari fecit habitatores Jerusalem, et prævaricari Judam.

^12 Allatæ sunt autem ei litteræ ab Elia propheta, in quibus scriptum erat : Hæc dicit Dominus Deus David patris tui : Quoniam non ambulasti in viis Josaphat patris tui, et in viis Asa regis Juda, ^13 sed incessisti per iter regum Israël, et fornicari fecisti Judam et habitatores Jerusalem, imitatus fornicationem domus Achab, insuper et fratres tuos, domum patris tui, meliores te, occidisti : ^14 ecce Dominus percutiet te plaga magna cum populo tuo, et filiis, et uxoribus tuis, universaque substantia tua. ^15 Tu autem ægrotabis pessimo languore uteri tui, donec egrediantur vitalia tua paulatim per singulos dies. ^16 Suscitavit ergo Dominus contra Joram spiritum Philisthinorum, et Arabum qui confines sunt Æthiopibus : ^17 et ascenderunt in terram Juda, et vastaverunt eam, diripueruntque cunctam substantiam quæ inventa est in domo regis, insuper et filios ejus, et uxores : nec remansit ei filius, nisi Joachaz, qui minimus natu erat. ^18 Et super hæc omnia percussit eum Dominus alvi languore insanabili. ^19 Cumque diei succederet dies, et temporum spatia volverentur, duorum annorum expletus est circulus : et sic longa consumptus tabe, ita ut egereret etiam viscera sua, languore pariter, et vita caruit. Mortuusque est in infirmitate pessima, et non fecit ei populus secundum morem combustionis exequias, sicut fecerat majoribus ejus. ^20 Triginta duorum annorum fuit cum regnare cœpisset, et octo annis regnavit in Jerusalem. Ambulavitque non recte, et sepelierunt eum in civitate David, verumtamen non in sepulchro regum.

22

Constituerunt autem habitatores Jerusalem Ochoziam filium ejus minimum regem pro eo : omnes enim majores natu, qui ante eum fuerant, interfecerant latrones Arabum qui irruerant in castra : regnavitque Ochozias filius Joram regis Juda. ^2 Quadraginta duorum annorum erat Ochozias cum regnare cœpisset, et uno anno regnavit in Jerusalem : et nomen matris ejus Athalia filia Amri. ^3 Sed et ipse ingressus est per vias domus Achab : mater enim ejus impulit eum ut impie ageret. ^4 Fecit igitur malum in conspectu Domini, sicut domus Achab : ipsi enim fuerunt ei consiliarii post mortem patris sui, in interitum ejus : ^5 ambulavitque in consiliis eorum. Et perrexit cum Joram filio Achab rege Israël in bellum contra Hazaël regem Syriæ in Ramoth Galaad : vulneraveruntque Syri Joram. ^6 Qui reversus est ut curaretur in Jezrahel : multas enim plagas acceperat in supradicto certamine. Igitur Ochozias filius Joram rex Juda descendit ut inviseret Joram filium Achab in Jezrahel ægrotantem. ^7 Voluntatis quippe fuit Dei adversus Ochoziam, ut veniret ad Joram : et cum venisset, et egrederetur cum eo adversum Jehu filium Namsi, quem unxit Dominus ut deleret domum Achab. ^8 Cum ergo everteret Jehu domum Achab, invenit principes Juda, et filios fratrum Ochoziæ, qui ministrabant ei, et interfecit illos. ^9 Ipsum quoque perquirens Ochoziam, comprehendit latitantem in Samaria : adductumque ad se, occidit : et sepelierunt eum, eo quod esset filius Josaphat, qui quæsierat Dominum in toto corde suo.

Nec erat ultra spes aliqua ut de stirpe quis regnaret Ochoziæ : ^10 siquidem Athalia mater ejus, videns quod mortuus esset filius suus, surrexit, et interfecit omnem stirpem regiam domus Joram. ^11 Porro Josabeth filia regis tulit Joas filium Ochoziæ, et furata est eum de medio filiorum regis, cum interficerentur : absconditque eum cum nutrice sua in cubiculo lectulorum : Josabeth autem, quæ absconderat eum, erat filia regis Joram, uxor Jojadæ pontificis, soror Ochoziæ : et idcirco Athalia non interfecit eum. ^12 Fuit ergo cum eis in domo Dei absconditus sex annis, quibus regnavit Athalia super terram.

23

Anno autem septimo, confortatus Jojada, assumpsit centuriones, Azariam videlicet filium Jeroham, et Ismahel filium Johanan, Azariam quoque filium Obed, et Maasiam filium Adaiæ, et Elisaphat filium Zechri : et iniit cum eis fœdus. ^2 Qui circumeuntes Judam, congregaverunt Levitas de cunctis urbibus Juda, et principes familiarum Israël, veneruntque in Jerusalem. ^3 Iniit ergo omnis multitudo pactum in domo Dei cum rege, dixitque ad eos Jojada : Ecce filius regis regnabit, sicut locutus est Dominus super filios David. ^4 Iste est ergo sermo quem facietis : ^5 tertia pars vestrum qui veniunt ad sabbatum, sacerdotum, et Levitarum, et janitorum erit in portis : tertia vero pars ad domum regis : et tertia ad portam quæ appellatur Fundamenti : omne vero reliquum vulgus sit in atriis domus Domini. ^6 Nec quispiam alius ingrediatur domum Domini, nisi sacerdotes, et qui ministrant de Levitis : ipsi tantummodo ingrediantur, quia sanctificati sunt : et omne reliquum vulgus observet custodias Domini. ^7 Levitæ autem circumdent regem, habentes singuli arma sua (et si quis alius ingressus fuerit templum, interficiatur), sintque cum rege et intrante et egrediente.

^8 Fecerunt ergo Levitæ, et universus Juda, juxta omnia quæ præceperat Jojada pontifex : et assumpserunt singuli viros qui sub se erant, et veniebant per ordinem sabbati, cum his qui impleverant sabbatum et egressuri erant : siquidem Jojada pontifex non dimiserat abire turmas quæ sibi per singulas hebdomadas succedere consueverant. ^9 Deditque Jojada sacerdos centurionibus lanceas, clypeosque et peltas regis David, quas consecraverat in domo Domini. ^10 Constituitque omnem populum tenentium pugiones a parte templi dextra, usque ad partem templi sinistram, coram altari et templo, per circuitum regis. ^11 Et eduxerunt filium regis, et imposuerunt ei diadema et testimonium, dederuntque in manu ejus tenendam legem, et constituerunt eum regem : unxit quoque illum Jojada pontifex, et filii ejus : imprecatique sunt ei, atque dixerunt : Vivat rex. ^12 Quod cum audisset Athalia, vocem scilicet currentium atque laudantium regem, ingressa est ad populum in templum Domini. ^13 Cumque vidisset regem stantem super gradum in introitu, et principes, turmasque circa eum, omnemque populum terræ gaudentem, atque clangentem tubis, et diversi generis organis concinentem, vocemque laudantium, scidit vestimenta sua, et ait : Insidiæ, insidiæ. ^14 Egressus autem Jojada pontifex ad centuriones et principes exercitus, dixit eis : Educite illam extra septa templi, et interficiatur foris gladio. Præcepitque sacerdos ne occideretur in domo Domini, ^15 et imposuerunt cervicibus ejus manus : cumque intrasset portam equorum domus regis, interfecerunt eam ibi.

^16 Pepigit autem Jojada fœdus inter se, universumque populum, et regem, ut esset populus Domini. ^17 Itaque ingressus est omnis populus domum Baal, et destruxerunt eam, et altaria ac simulacra illius confregerunt : Mathan quoque sacerdotem Baal interfecerunt ante aras. ^18 Constituit autem Jojada præpositos in domo Domini sub manibus sacerdotum et Levitarum quos distribuit David in domo Domini, ut offerrent holocausta Domino, sicut scriptum est in lege Moysi, in gaudio et canticis, juxta dispositionem David. ^19 Constituit quoque janitores in portis domus Domini, ut non ingrederetur eam immundus in omni re. ^20 Assumpsitque centuriones, et fortissimos viros, ac principes populi, et omne vulgus terræ, et fecerunt descendere regem de domo Domini, et introire per medium portæ superioris in domum regis, et collocaverunt eum in solio regali. ^21 Lætatusque est omnis populus terræ, et urbs quievit : porro Athalia interfecta est gladio.

24

Septem annorum erat Joas cum regnare cœpisset, et quadraginta annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Sebia de Bersabee. ^2 Fecitque quod bonum est coram Domino cunctis diebus Jojadæ sacerdotis. ^3 Accepit autem ei Jojada uxores duas, e quibus genuit filios et filias.

^4 Post quæ placuit Joas ut instauraret domum Domini. ^5 Congregavitque sacerdotes et Levitas, et dixit eis : Egredimini ad civitates Juda, et colligite de universo Israël pecuniam ad sartatecta templi Dei vestri per singulos annos, festinatoque hoc facite. Porro Levitæ egere negligentius. ^6 Vocavitque rex Jojadam principem, et dixit ei : Quare tibi non fuit curæ, ut cogeres Levitas inferre de Juda et de Jerusalem pecuniam quæ constituta est a Moyse servo Domini, ut inferret eam omnis multitudo Israël in tabernaculum testimonii ? ^7 Athalia enim impiissima, et filii ejus, destruxerunt domum Dei, et de universis quæ sanctificata fuerant in templo Domini, ornaverunt fanum Baalim. ^8 Præcepit ergo rex, et fecerunt arcam : posueruntque eam juxta portam domus Domini forinsecus. ^9 Et prædicatum est in Juda et Jerusalem ut deferrent singuli pretium Domino, quod constituit Moyses servus Dei super omnem Israël in deserto. ^10 Lætatique sunt cuncti principes, et omnis populus, et ingressi contulerunt in arcam Domini, atque miserunt ita ut impleretur. ^11 Cumque tempus esset ut deferrent arcam coram rege per manus Levitarum (videbant enim multam pecuniam), ingrediebatur scriba regis, et quem primus sacerdos constituerat, effundebantque pecuniam quæ erat in arca, porro arcam reportabant ad locum suum : sicque faciebant per singulos dies. Et congregata est infinita pecunia, ^12 quam dederunt rex et Jojada his qui præerant operibus domus Domini : at illi conducebant ex ea cæsores lapidum, et artifices operum singulorum ut instaurarent domum Domini : fabros quoque ferri et æris, ut quod cadere cœperat, fulciretur. ^13 Egeruntque hi qui operabantur industrie, et obducebatur parietum cicatrix per manus eorum, ac suscitaverunt domum Domini in statum pristinum, et firmiter eam stare fecerunt. ^14 Cumque complessent omnia opera, detulerunt coram rege et Jojada reliquam partem pecuniæ : de qua facta sunt vasa templi in ministerium, et ad holocausta, phialæ quoque, et cetera vasa aurea et argentea : et offerebantur holocausta in domo Domini jugiter cunctis diebus Jojadæ. ^15 Senuit autem Jojada plenus dierum, et mortuus est cum esset centum triginta annorum : ^16 sepelieruntque eum in civitate David cum regibus, eo quod fecisset bonum cum Israël, et cum domo ejus.

^17 Postquam autem obiit Jojada, ingressi sunt principes Juda, et adoraverunt regem : qui delinitus obsequiis eorum, acquievit eis. ^18 Et dereliquerunt templum Domini Dei patrum suorum, servieruntque lucis et sculptilibus : et facta est ira contra Judam et Jerusalem propter hoc peccatum. ^19 Mittebatque eis prophetas ut reverterentur ad Dominum, quos protestantes illi audire nolebant. ^20 Spiritus itaque Dei induit Zachariam filium Jojadæ sacerdotem, et stetit in conspectu populi, et dixit eis : Hæc dicit Dominus Deus : Quare transgredimini præceptum Domini, quod vobis non proderit, et dereliquistis Dominum ut derelinqueret vos ? ^21 Qui congregati adversus eum, miserunt lapides juxta regis imperium in atrio domus Domini. ^22 Et non est recordatus Joas rex misericordiæ quam fecerat Jojada pater illius secum, sed interfecit filium ejus. Qui cum moreretur, ait : Videat Dominus, et requirat. ^23 Cumque evolutus esset annus, ascendit contra eum exercitus Syriæ : venitque in Judam et Jerusalem, et interfecit cunctos principes populi, atque universam prædam miserunt regi in Damascum. ^24 Et certe cum permodicus venisset numerus Syrorum, tradidit Dominus in manibus eorum infinitam multitudinem, eo quod dereliquissent Dominum Deum patrum suorum : in Joas quoque ignominiosa exercuere judicia. ^25 Et abeuntes dimiserunt eum in languoribus magnis : surrexerunt autem contra eum servi sui in ultionem sanguinis filii Jojadæ sacerdotis, et occiderunt eum in lectulo suo, et mortuus est : sepelieruntque eum in civitate David, sed non in sepulchris regum. ^26 Insidiati vero sunt ei Zabad filius Semmaath Ammanitidis, et Jozabad filius Semarith Moabitidis. ^27 Porro filii ejus, ac summa pecuniæ quæ adunata fuerat sub eo, et instauratio domus Dei, scripta sunt diligentius in libro regum : regnavit autem Amasias filius ejus pro eo.

25

Viginti quinque annorum erat Amasias cum regnare cœpisset, et viginti novem annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Joadan de Jerusalem. ^2 Fecitque bonum in conspectu Domini, verumtamen non in corde perfecto. ^3 Cumque roboratum sibi videret imperium, jugulavit servos qui occiderant regem patrem suum, ^4 sed filios eorum non interfecit, sicut scriptum est in libro legis Moysi, ubi præcepit Dominus, dicens : Non occidentur patres pro filiis, neque filii pro patribus suis, sed unusquisque in suo peccato morietur. ^5 Congregavit igitur Amasias Judam, et constituit eos per familias, tribunosque et centuriones in universo Juda et Benjamin : et recensuit a viginti annis supra, invenitque trecenta millia juvenum qui egrederentur ad pugnam, et tenerent hastam et clypeum : ^6 mercede quoque conduxit de Israël centum millia robustorum, centum talentis argenti. ^7 Venit autem homo Dei ad illum, et ait : O rex, ne egrediatur tecum exercitus Israël : non est enim Dominus cum Israël, et cunctis filiis Ephraim : ^8 quod si putas in robore exercitus bella consistere, superari te faciet Deus ab hostibus : Dei quippe est et adjuvare, et in fugam convertere. ^9 Dixitque Amasias ad hominem Dei : Quid ergo fiet de centum talentis, quæ dedi militibus Israël ? Et respondit ei homo Dei : Habet Dominus unde tibi dare possit multo his plura. ^10 Separavit itaque Amasias exercitum qui venerat ad eum ex Ephraim, ut reverteretur in locum suum : at illi contra Judam vehementer irati, reversi sunt in regionem suam.

^11 Porro Amasias confidenter eduxit populum suum, et abiit in vallem Salinarum, percussitque filios Seir decem millia : ^12 et alia decem millia virorum ceperunt filii Juda, et adduxerunt ad præruptum cujusdam petræ, præcipitaveruntque eos de summo in præceps : qui universi crepuerunt. ^13 At ille exercitus quem remiserat Amasias ne secum iret ad prælium, diffusus est in civitatibus Juda, a Samaria usque ad Bethoron, et interfectis tribus millibus, diripuit prædam magnam. ^14 Amasias vero post cædem Idumæorum, et allatos deos filiorum Seir, statuit illos in deos sibi, et adorabat eos, et illis adolebat incensum. ^15 Quam ob rem iratus Dominus contra Amasiam misit ad illum prophetam, qui diceret ei : Cur adorasti deos qui non liberaverunt populum suum de manu tua ? ^16 Cumque hæc ille loqueretur, respondit ei : Num consiliarius regis es ? quiesce, ne interficiam te. Discedensque propheta : Scio, inquit, quod cogitaverit Deus occidere te quia fecisti hoc malum, et insuper non acquievisti consilio meo.

^17 Igitur Amasias rex Juda inito pessimo consilio, misit ad Joas filium Joachaz filii Jehu regem Israël, dicens : Veni, videamus nos mutuo. ^18 At ille remisit nuntios, dicens : Carduus qui est in Libano misit ad cedrum Libani, dicens : Da filiam tuam filio meo uxorem : et ecce bestiæ quæ erant in silva Libani, transierunt, et conculcaverunt carduum. ^19 Dixisti : Percussi Edom, et idcirco erigitur cor tuum in superbiam : sede in domo tua : cur malum adversum te provocas, ut cadas et tu, et Juda tecum ? ^20 Noluit audire Amasias, eo quod Domini esset voluntas ut traderetur in manus hostium propter deos Edom. ^21 Ascendit igitur Joas rex Israël, et mutuos sibi præbuere conspectus : Amasias autem rex Juda erat in Bethsames Juda : ^22 corruitque Juda coram Israël, et fugit in tabernacula sua. ^23 Porro Amasiam regem Juda, filium Joas filii Joachaz, cepit Joas rex Israël in Bethsames, et adduxit in Jerusalem : destruxitque murum ejus a porta Ephraim usque ad portam anguli quadringentis cubitis. ^24 Omne quoque aurum et argentum, et universa vasa quæ repererat in domo Dei, et apud Obededom in thesauris etiam domus regiæ, necnon et filios obsidum, reduxit in Samariam. ^25 Vixit autem Amasias filius Joas rex Juda, postquam mortuus est Joas filius Joachaz rex Israël, quindecim annis. ^26 Reliqua autem sermonum Amasiæ priorum et novissimorum scripta sunt in libro regum Juda et Israël. ^27 Qui postquam recessit a Domino, tetenderunt ei insidias in Jerusalem. Cumque fugisset in Lachis, miserunt, et interfecerunt eum ibi. ^28 Reportantesque super equos, sepelierunt eum cum patribus suis in civitate David.

26

Omnis autem populus Juda filium ejus Oziam, annorum sedecim, constituit regem pro Amasia patre suo. ^2 Ipse ædificavit Ailath, et restituit eam ditioni Juda, postquam dormivit rex cum patribus suis. ^3 Sedecim annorum erat Ozias cum regnare cœpisset, et quinquaginta duobus annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Jechelia de Jerusalem. ^4 Fecitque quod erat rectum in oculis Domini, juxta omnia quæ fecerat Amasias pater ejus. ^5 Et exquisivit Dominum in diebus Zachariæ intelligentis et videntis Deum : cumque requireret Dominum, direxit eum in omnibus. ^6 Denique egressus est, et pugnavit contra Philisthiim, et destruxit murum Geth, et murum Jabniæ, murumque Azoti : ædificavit quoque oppida in Azoto et in Philisthiim. ^7 Et adjuvit eum Deus contra Philisthiim, et contra Arabes qui habitabant in Gurbaal, et contra Ammonitas. ^8 Appendebantque Ammonitæ munera Oziæ : et divulgatum est nomen ejus usque ad introitum Ægypti propter crebras victorias. ^9 Ædificavitque Ozias turres in Jerusalem super portam anguli, et super portam vallis, et reliquas in eodem muri latere, firmavitque eas. ^10 Exstruxit etiam turres in solitudine, et effodit cisternas plurimas, eo quod haberet multa pecora tam in campestribus quam in eremi vastitate : vineas quoque habuit et vinitores, in montibus et in Carmelo : erat quippe homo agriculturæ deditus. ^11 Fuit autem exercitus bellatorum ejus, qui procedebant ad prælia sub manu Jehiel scribæ, Maasiæque doctoris, et sub manu Hananiæ, qui erat de ducibus regis. ^12 Omnisque numerus principum per familias, virorum fortium duorum millium sexcentorum. ^13 Et sub eis universus exercitus trecentorum et septem millium quingentorum, qui erant apti ad bella, et pro rege contra adversarios dimicabant. ^14 Præparavit quoque eis Ozias, id est, cuncto exercitui, clypeos, et hastas, et galeas, et loricas, arcusque et fundas ad jaciendos lapides. ^15 Et fecit in Jerusalem diversi generis machinas, quas in turribus collocavit et in angulis murorum, ut mitterent sagittas, et saxa grandia : egressumque est nomen ejus procul, eo quod auxiliaretur ei Dominus, et corroborasset illum.

^16 Sed cum roboratus esset, elevatum est cor ejus in interitum suum, et neglexit Dominum Deum suum : ingressusque templum Domini, adolere voluit incensum super altare thymiamatis. ^17 Statimque ingressus post eum Azarias sacerdos, et cum eo sacerdotes Domini octoginta, viri fortissimi, ^18 restiterunt regi, atque dixerunt : Non est tui officii, Ozia, ut adoleas incensum Domino, sed sacerdotum, hoc est, filiorum Aaron, qui consecrati sunt ad hujuscemodi ministerium : egredere de sanctuario, ne contempseris : quia non reputabitur tibi in gloriam hoc a Domino Deo. ^19 Iratusque Ozias, tenens in manu thuribulum ut adoleret incensum, minabatur sacerdotibus. Statimque orta est lepra in fronte ejus coram sacerdotibus, in domo Domini super altare thymiamatis. ^20 Cumque respexisset eum Azarias pontifex, et omnes reliqui sacerdotes, viderunt lepram in fronte ejus, et festinato expulerunt eum. Sed et ipse perterritus, acceleravit egredi, eo quod sensisset illico plagam Domini. ^21 Fuit igitur Ozias rex leprosus usque ad diem mortis suæ, et habitavit in domo separata plenus lepra, ob quam ejectus fuerat de domo Domini. Porro Joatham filius ejus rexit domum regis, et judicabat populum terræ. ^22 Reliqua autem sermonum Oziæ priorum et novissimorum scripsit Isaias filius Amos propheta. ^23 Dormivitque Ozias cum patribus suis, et sepelierunt eum in agro regalium sepulchrorum, eo quod esset leprosus : regnavitque Joatham filius ejus pro eo.

27

Viginti quinque annorum erat Joatham cum regnare cœpisset, et sedecim annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Jerusa filia Sadoc. ^2 Fecitque quod rectum erat coram Domino, juxta omnia quæ fecerat Ozias pater suus, excepto quod non est ingressus templum Domini : et adhuc populus delinquebat. ^3 Ipse ædificavit portam domus Domini excelsam, et in muro Ophel multa construxit. ^4 Urbes quoque ædificavit in montibus Juda, et in saltibus castella et turres. ^5 Ipse pugnavit contra regem filiorum Ammon, et vicit eos, dederuntque ei filii Ammon in tempore illo centum talenta argenti, et decem millia coros tritici, ac totidem coros hordei : hæc ei præbuerunt filii Ammon in anno secundo et tertio. ^6 Corroboratusque est Joatham, eo quod direxisset vias suas coram Domino Deo suo. ^7 Reliqua autem sermonum Joatham, et omnes pugnæ ejus et opera, scripta sunt in libro regum Israël et Juda. ^8 Viginti quinque annorum erat cum regnare cœpisset, et sedecim annis regnavit in Jerusalem. ^9 Dormivitque Joatham cum patribus suis, et sepelierunt eum in civitate David : et regnavit Achaz filius ejus pro eo.

28

Viginti annorum erat Achaz cum regnare cœpisset, et sedecim annis regnavit in Jerusalem. Non fecit rectum in conspectu Domini sicut David pater ejus, ^2 sed ambulavit in viis regum Israël, insuper et statuas fudit Baalim. ^3 Ipse est qui adolevit incensum in valle Benennom, et lustravit filios suos in igne juxta ritum gentium quas interfecit Dominus in adventu filiorum Israël. ^4 Sacrificabat quoque, et thymiama succendebat in excelsis, et in collibus, et sub omni ligno frondoso. ^5 Tradiditque eum Dominus Deus ejus in manu regis Syriæ, qui percussit eum, magnamque prædam cepit de ejus imperio, et adduxit in Damascum : manibus quoque regis Israël traditus est, et percussus plaga grandi. ^6 Occiditque Phacee filius Romeliæ, de Juda centum viginti millia in die uno, omnes viros bellatores : eo quod reliquissent Dominum Deum patrum suorum. ^7 Eodem tempore occidit Zechri, vir potens ex Ephraim, Maasiam filium regis, et Ezricam ducem domus ejus, Elcanam quoque secundum a rege. ^8 Ceperuntque filii Israël de fratribus suis ducenta millia mulierum, puerorum, et puellarum, et infinitam prædam : pertuleruntque eam in Samariam. ^9 Ea tempestate erat ibi propheta Domini, nomine Oded : qui egressus obviam exercitui venienti in Samariam, dixit eis : Ecce iratus Dominus Deus patrum vestrorum contra Juda, tradidit eos in manibus vestris, et occidistis eos atrociter, ita ut ad cælum pertingeret vestra crudelitas. ^10 Insuper filios Juda et Jerusalem vultis vobis subjicere in servos et ancillas : quod nequaquam facto opus est : peccastis enim super hoc Domino Deo vestro. ^11 Sed audite consilium meum, et reducite captivos quos adduxistis de fratribus vestris, quia magnus furor Domini imminet vobis. ^12 Steterunt itaque viri de principibus filiorum Ephraim, Azarias filius Johanan, Barachias filius Mosollamoth, Ezechias filius Sellum, et Amasa filius Adali, contra eos qui veniebant de prælio, ^13 et dixerunt eis : Non introducetis huc captivos, ne peccemus Domino. Quare vultis adjicere super peccata nostra, et vetera cumulare delicta ? grande quippe peccatum est, et ira furoris Domini imminet super Israël. ^14 Dimiseruntque viri bellatores prædam, et universa quæ ceperant, coram principibus, et omni multitudine. ^15 Steteruntque viri quos supra memoravimus, et apprehendentes captivos, omnesque qui nudi erant, vestierunt de spoliis : cumque vestissent eos, et calceassent, et refecissent cibo ac potu, unxissentque propter laborem, et adhibuissent eis curam : quicumque ambulare non poterant, et erant imbecillo corpore, imposuerunt eos jumentis, et adduxerunt Jericho civitatem palmarum ad fratres eorum, ipsique reversi sunt in Samariam.

^16 Tempore illo misit rex Achaz ad regem Assyriorum, postulans auxilium. ^17 Veneruntque Idumæi, et percusserunt multos ex Juda, et ceperunt prædam magnam. ^18 Philisthiim quoque diffusi sunt per urbes campestres, et ad meridiem Juda : ceperuntque Bethsames, et Ajalon, et Gaderoth, Socho quoque, et Thamnan, et Gamzo, cum viculis suis, et habitaverunt in eis. ^19 Humiliaverat enim Dominus Judam propter Achaz regem Juda, eo quod nudasset eum auxilio, et contemptui habuisset Dominum. ^20 Adduxitque contra eum Thelgathphalnasar regem Assyriorum, qui et afflixit eum, et nullo resistente vastavit. ^21 Igitur Achaz, spoliata domo Domini, et domo regum ac principum, dedit regi Assyriorum munera, et tamen nihil ei profuit. ^22 Insuper et tempore angustiæ suæ auxit contemptum in Dominum, ipse per se rex Achaz, ^23 immolavit diis Damasci victimas percussoribus suis, et dixit : Dii regum Syriæ auxiliantur eis, quos ego placabo hostiis, et aderunt mihi : cum e contrario ipsi fuerint ruinæ ei, et universo Israël. ^24 Direptis itaque Achaz omnibus vasis domus Dei, atque confractis, clausit januas templi Dei, et fecit sibi altaria in universis angulis Jerusalem. ^25 In omnibus quoque urbibus Juda exstruxit aras ad cremandum thus, atque ad iracundiam provocavit Dominum Deum patrum suorum. ^26 Reliqua autem sermonum ejus, et omnium operum suorum priorum et novissimorum, scripta sunt in libro regum Juda et Israël. ^27 Dormivitque Achaz cum patribus suis, et sepelierunt eum in civitate Jerusalem : neque enim receperunt eum in sepulchra regum Israël. Regnavitque Ezechias filius ejus pro eo.

29

Igitur Ezechias regnare cœpit, cum viginti quinque esset annorum, et viginti novem annis regnavit in Jerusalem : nomen matris ejus Abia filia Zachariæ. ^2 Fecitque quod erat placitum in conspectu Domini, juxta omnia quæ fecerat David pater ejus. ^3 Ipse, anno et mense primo regni sui, aperuit valvas domus Domini, et instauravit eas. ^4 Adduxitque sacerdotes atque Levitas, et congregavit eos in plateam orientalem. ^5 Dixitque ad eos : Audite me, Levitæ, et sanctificamini : mundate domum Domini Dei patrum vestrorum, et auferte omnem immunditiam de sanctuario. ^6 Peccaverunt patres nostri, et fecerunt malum in conspectu Domini Dei nostri, derelinquentes eum : averterunt facies suas a tabernaculo Domini, et præbuerunt dorsum. ^7 Clauserunt ostia quæ erant in porticu, et extinxerunt lucernas, incensumque non adoleverunt, et holocausta non obtulerunt in sanctuario Deo Israël. ^8 Concitatus est itaque furor Domini super Judam et Jerusalem, tradiditque eos in commotionem, et in interitum, et in sibilum, sicut ipsi cernitis oculis vestris. ^9 En corruerunt patres nostri gladiis : filii nostri, et filiæ nostræ, et conjuges captivæ ductæ sunt propter hoc scelus. ^10 Nunc ergo placet mihi ut ineamus fœdus cum Domino Deo Israël, et avertet a nobis furorem iræ suæ. ^11 Filii mei, nolite negligere : vos elegit Dominus ut stetis coram eo, et ministretis illi, colatisque eum, et cremetis ei incensum.

^12 Surrexerunt ergo Levitæ : Mahath filius Amasai, et Joël filius Azariæ de filiis Caath : porro de filiis Merari, Cis filius Abdi, et Azarias filius Jalaleel. De filiis autem Gersom, Joah filius Zemma, et Eden filius Joah. ^13 At vero de filiis Elisaphan, Samri, et Jahiel. De filiis quoque Asaph, Zacharias, et Mathanias : ^14 necnon de filiis Heman, Jahiel, et Semei : sed et de filiis Idithun, Semeias, et Oziel. ^15 Congregaveruntque fratres suos, et sanctificati sunt, et ingressi sunt juxta mandatum regis et imperium Domini, ut expiarent domum Dei. ^16 Sacerdotes quoque ingressi templum Domini ut sanctificarent illud, extulerunt omnem immunditiam quam intro repererant in vestibulo domus Domini : quam tulerunt Levitæ, et asportaverunt ad torrentem Cedron foras. ^17 Cœperunt autem prima die mensis primi mundare, et in die octavo ejusdem mensis ingressi sunt porticum templi Domini, expiaveruntque templum diebus octo, et in die sextadecima mensis ejusdem, quod cœperant, impleverunt. ^18 Ingressi quoque sunt ad Ezechiam regem, et dixerunt ei : Sanctificavimus omnem domum Domini, et altare holocausti, vasaque ejus, necnon et mensam propositionis cum omnibus vasis suis, ^19 cunctamque templi supellectilem, quam polluerat rex Achaz in regno suo, postquam prævaricatus est : et ecce exposita sunt omnia coram altare Domini.

^20 Consurgensque diluculo Ezechias rex, adunavit omnes principes civitatis, et ascendit in domum Domini : ^21 obtuleruntque simul tauros septem, et arietes septem, agnos septem, et hircos septem pro peccato, pro regno, pro sanctuario, pro Juda : dixitque sacerdotibus filiis Aaron, ut offerrent super altare Domini. ^22 Mactaverunt igitur tauros, et susceperunt sanguinem sacerdotes, et fuderunt illum super altare : mactaverunt etiam arietes, et illorum sanguinem super altare fuderunt, immolaveruntque agnos, et fuderunt super altare sanguinem. ^23 Applicuerunt hircos pro peccato coram rege, et universa multitudine, imposueruntque manus suas super eos : ^24 et immolaverunt illos sacerdotes, et asperserunt sanguinem eorum coram altare pro piaculo universi Israëlis : pro omni quippe Israël præceperat rex ut holocaustum fieret, et pro peccato. ^25 Constituit quoque Levitas in domo Domini cum cymbalis, et psalteriis, et citharis secundum dispositionem David regis, et Gad videntis, et Nathan prophetæ : siquidem Domini præceptum fuit per manum prophetarum ejus. ^26 Steteruntque Levitæ tenentes organa David, et sacerdotes tubas. ^27 Et jussit Ezechias ut offerrent holocausta super altare : cumque offerrentur holocausta, cœperunt laudes canere Domino, et clangere tubis, atque in diversis organis quæ David rex Israël præparaverat, concrepare. ^28 Omni autem turba adorante, cantores, et ii qui tenebant tubas, erant in officio suo donec compleretur holocaustum. ^29 Cumque finita esset oblatio, incurvatus est rex, et omnes qui erant cum eo, et adoraverunt. ^30 Præcepitque Ezechias et principes Levitis, ut laudarent Dominum sermonibus David, et Asaph videntis : qui laudaverunt eum magna lætitia, et incurvato genu adoraverunt.

^31 Ezechias autem etiam hæc addidit : Implestis manus vestras Domino : accedite, et offerte victimas et laudes in domo Domini. Obtulit ergo universa multitudo hostias, et laudes, et holocausta, mente devota. ^32 Porro numerus holocaustorum quæ obtulit multitudo, hic fuit : tauros septuaginta, arietes centum, agnos ducentos. ^33 Sanctificaveruntque Domino boves sexcentos, et oves tria millia. ^34 Sacerdotes vero pauci erant, nec poterant sufficere ut pelles holocaustorum detraherent : unde et Levitæ fratres eorum adjuverunt eos, donec impleretur opus, et sanctificarentur antistites : Levitæ quippe faciliori ritu sanctificantur quam sacerdotes. ^35 Fuerunt ergo holocausta plurima, adipes pacificorum, et libamina holocaustorum : et completus est cultus domus Domini. ^36 Lætatusque est Ezechias et omnis populus, eo quod ministerium Domini esset expletum : de repente quippe hoc fieri placuerat.

30

Misit quoque Ezechias ad omnem Israël et Judam : scripsitque epistolas ad Ephraim et Manassen ut venirent ad domum Domini in Jerusalem, et facerent Phase Domino Deo Israël. ^2 Inito ergo consilio regis et principum, et universi cœtus Jerusalem, decreverunt ut facerent Phase mense secundo. ^3 Non enim potuerant facere in tempore suo, quia sacerdotes qui possent sufficere, sanctificati non fuerant, et populus nondum congregatus fuerat in Jerusalem. ^4 Placuitque sermo regi, et omni multitudini. ^5 Et decreverunt ut mitterent nuntios in universum Israël, de Bersabee usque Dan, ut venirent, et facerent Phase Domino Deo Israël in Jerusalem : multi enim non fecerant sicut lege præscriptum est.

^6 Perrexeruntque cursores cum epistolis ex regis imperio, et principum ejus, in universum Israël et Judam, juxta id quod rex jusserat, prædicantes : Filii Israël, revertimini ad Dominum Deum Abraham, et Isaac, et Israël : et revertetur ad reliquias quæ effugerunt manum regis Assyriorum. ^7 Nolite fieri sicut patres vestri et fratres, qui recesserunt a Domino Deo patrum suorum, qui tradidit eos in interitum, ut ipsi cernitis. ^8 Nolite indurare cervices vestras, sicut patres vestri : tradite manus Domino, et venite ad sanctuarium ejus quod sanctificavit in æternum : servite Domino Deo patrum vestrorum, et avertetur a vobis ira furoris ejus. ^9 Si enim vos reversi fueritis ad Dominum, fratres vestri et filii habebunt misericordiam coram dominis suis, qui illos duxerunt captivos, et revertentur in terram hanc : pius enim et clemens est Dominus Deus vester, et non avertet faciem suam a vobis, si reversi fueritis ad eum. ^10 Igitur cursores pergebant velociter de civitate in civitatem per terram Ephraim et Manasse usque ad Zabulon, illis irridentibus et subsannantibus eos. ^11 Attamen quidam viri ex Aser, et Manasse, et Zabulon acquiescentes consilio, venerunt Jerusalem. ^12 In Juda vero facta est manus Domini ut daret eis cor unum, ut facerent juxta præceptum regis et principum verbum Domini. ^13 Congregatique sunt in Jerusalem populi multi ut facerent solemnitatem azymorum, in mense secundo : ^14 et surgentes destruxerunt altaria quæ erant in Jerusalem, atque universa in quibus idolis adolebatur incensum, subvertentes, projecerunt in torrentem Cedron.

^15 Immolaverunt autem Phase quartadecima die mensis secundi. Sacerdotes quoque atque Levitæ tandem sanctificati, obtulerunt holocausta in domo Domini : ^16 steteruntque in ordine suo juxta dispositionem et legem Moysi hominis Dei : sacerdotes vero suscipiebant effundendum sanguinem de manibus Levitarum, ^17 eo quod multa turba sanctificata non esset : et idcirco immolarent Levitæ Phase his qui non occurrerant sanctificari Domino. ^18 Magna etiam pars populi de Ephraim, et Manasse, et Issachar, et Zabulon, quæ sanctificata non fuerat, comedit Phase non juxta quod scriptum est : et oravit pro eis Ezechias, dicens : Dominus bonus propitiabitur ^19 cunctis, qui in toto corde requirunt Dominum Deum patrum suorum : et non imputabit eis quod minus sanctificati sunt. ^20 Quem exaudivit Dominus, et placatus est populo. ^21 Feceruntque filii Israël, qui inventi sunt in Jerusalem, solemnitatem azymorum septem diebus in lætitia magna, laudantes Dominum per singulos dies : Levitæ quoque et sacerdotes per organa quæ suo officio congruebant. ^22 Et locutus est Ezechias ad cor omnium Levitarum qui habebant intelligentiam bonam super Domino : et comederunt septem diebus solemnitatis, immolantes victimas pacificorum, et laudantes Dominum Deum patrum suorum. ^23 Placuitque universæ multitudini ut celebrarent etiam alios dies septem : quod et fecerunt cum ingenti gaudio. ^24 Ezechias enim rex Juda præbuerat multitudini mille tauros, et septem millia ovium : principes vero dederant populo tauros mille, et oves decem millia : sanctificata est ergo sacerdotum plurima multitudo. ^25 Et hilaritate perfusa omnis turba Juda, tam sacerdotum et Levitarum, quam universæ frequentiæ quæ venerat ex Israël : proselytorum quoque de terra Israël, et habitantium in Juda. ^26 Factaque est grandis celebritas in Jerusalem, qualis a diebus Salomonis filii David regis Israël in ea urbe non fuerat. ^27 Surrexerunt autem sacerdotes atque Levitæ benedicentes populo : et exaudita est vox eorum, pervenitque oratio in habitaculum sanctum cæli.

31

Cumque hæc fuissent rite celebrata, egressus est omnis Israël qui inventus fuerat in urbibus Juda, et fregerunt simulacra, succideruntque lucos, demoliti sunt excelsa, et altaria destruxerunt, non solum de universo Juda et Benjamin, sed et de Ephraim quoque et Manasse, donec penitus everterent : reversique sunt omnes filii Israël in possessiones et civitates suas. ^2 Ezechias autem constituit turmas sacerdotales et Leviticas per divisiones suas, unumquemque in officio proprio, tam sacerdotum videlicet quam Levitarum, ad holocausta et pacifica, ut ministrarent et confiterentur, canerentque in portis castrorum Domini. ^3 Pars autem regis erat, ut de propria ejus substantia offerretur holocaustum, mane semper et vespere : sabbatis quoque, et calendis, et solemnitatibus ceteris, sicut scriptum est in lege Moysi. ^4 Præcepit etiam populo habitantium Jerusalem ut darent partes sacerdotibus et Levitis, ut possent vacare legi Domini. ^5 Quod cum percrebruisset in auribus multitudinis, plurimas obtulere primitias filii Israël frumenti, vini, et olei : mellis quoque, et omnium quæ gignit humus, decimas obtulerunt. ^6 Sed et filii Israël et Juda qui habitabant in urbibus Juda, obtulerunt decimas boum et ovium, decimasque sanctorum quæ voverant Domino Deo suo : atque universa portantes, fecerunt acervos plurimos. ^7 Mense tertio cœperunt acervorum jacere fundamenta, et mense septimo compleverunt eos. ^8 Cumque ingressi fuissent Ezechias et principes ejus, viderunt acervos, et benedixerunt Domino ac populo Israël. ^9 Interrogavitque Ezechias sacerdotes et Levitas, cur ita jacerent acervi. ^10 Respondit illi Azarias sacerdos primus de stirpe Sadoc, dicens : Ex quo cœperunt offerri primitiæ in domo Domini, comedimus, et saturati sumus, et remanserunt plurima, eo quod benedixerit Dominus populo suo : reliquarum autem copia est ista, quam cernis. ^11 Præcepit igitur Ezechias ut præpararent horrea in domo Domini. Quod cum fecissent, ^12 intulerunt tam primitias quam decimas, et quæcumque voverant, fideliter. Fuit autem præfectus eorum Chonenias Levita, et Semei frater ejus secundus, ^13 post quem Jahiel, et Azarias, et Nahath, et Asaël, et Jerimoth, Jozabad quoque, et Eliel, et Jesmachias, et Mahath, et Banaias, præpositi sub manibus Choneniæ et Semei fratris ejus, ex imperio Ezechiæ regis et Azariæ pontificis domus Dei, ad quos omnia pertinebant. ^14 Core vero filius Jemna Levites, et janitor orientalis portæ, præpositus erat iis quæ sponte offerebantur Domino, primitiisque et consecratis in Sancta sanctorum. ^15 Et sub cura ejus Eden, et Benjamin, Jesue, et Semeias, Amarias quoque, et Sechenias in civitatibus sacerdotum, ut fideliter distribuerent fratribus suis partes, minoribus atque majoribus : ^16 exceptis maribus ab annis tribus et supra, cunctis qui ingrediebantur templum Domini, et quidquid per singulos dies conducebat in ministerio, atque observationibus juxta divisiones suas, ^17 sacerdotibus per familias, et Levitis a vigesimo anno et supra, per ordines et turmas suas, ^18 universæque multitudini tam uxoribus quam liberis eorum utriusque sexus, fideliter cibi de his quæ sanctificata fuerant, præbebantur. ^19 Sed et filiorum Aaron per agros, et suburbana urbium singularum, dispositi erant viri, qui partes distribuerent universo sexui masculino de sacerdotibus et Levitis. ^20 Fecit ergo Ezechias universa quæ diximus in omni Juda : operatusque est bonum et rectum, et verum coram Domino Deo suo, ^21 in universa cultura ministerii domus Domini, juxta legem et cæremonias, volens requirere Deum suum in toto corde suo : fecitque, et prosperatus est.

32

Post quæ et hujuscemodi veritatem, venit Sennacherib rex Assyriorum, et ingressus Judam, obsedit civitates munitas, volens eas capere. ^2 Quod cum vidisset Ezechias, venisse scilicet Sennacherib, et totum belli impetum verti contra Jerusalem, ^3 inito cum principibus consilio, virisque fortissimis, ut obturarent capita fontium qui erant extra urbem : et hoc omnium decernente sententia, ^4 congregavit plurimam multitudinem, et obturaverunt cunctos fontes, et rivum qui fluebat in medio terræ, dicentes : Ne veniant reges Assyriorum, et inveniant aquarum abundantiam. ^5 Ædificavit quoque, agens industrie, omnem murum qui fuerat dissipatus, et exstruxit turres desuper, et forinsecus alterum murum : instauravitque Mello in civitate David, et fecit universi generis armaturam et clypeos : ^6 constituitque principes bellatorum in exercitu, et convocavit universos in platea portæ civitatis, ac locutus est ad cor eorum, dicens : ^7 Viriliter agite, et confortamini : nolite timere, nec paveatis regem Assyriorum, et universam multitudinem quæ est cum eo : multo enim plures nobiscum sunt, quam cum illo. ^8 Cum illo enim est brachium carneum : nobiscum Dominus Deus noster, qui auxiliator est noster, pugnatque pro nobis. Confortatusque est populus hujuscemodi verbis Ezechiæ regis Juda.

^9 Quæ postquam gesta sunt, misit Sennacherib rex Assyriorum servos suos in Jerusalem (ipse enim cum universo exercitu obsidebat Lachis) ad Ezechiam regem Juda, et ad omnem populum qui erat in urbe, dicens : ^10 Hæc dicit Sennacherib rex Assyriorum : In quo habentes fiduciam sedetis obsessi in Jerusalem ? ^11 num Ezechias decipit vos, ut tradat morti in fame et siti, affirmans quod Dominus Deus vester liberet vos de manu regis Assyriorum ? ^12 Numquid non iste est Ezechias, qui destruxit excelsa illius, et altaria, et præcepit Juda et Jerusalem, dicens : Coram altari uno adorabitis, et in ipso comburetis incensum ? ^13 an ignoratis quæ ego fecerim, et patres mei, cunctis terrarum populis ? numquid prævaluerunt dii gentium, omniumque terrarum, liberare regionem suam de manu mea ? ^14 Quis est de universis diis gentium, quas vastaverunt patres mei, qui potuerit eruere populum suum de manu mea, ut possit etiam Deus vester eruere vos de hac manu ? ^15 non vos ergo decipiat Ezechias, nec vana persuasione deludat, neque credatis ei. Si enim nullus potuit deus cunctarum gentium atque regnorum liberare populum suum de manu mea, et de manu patrum meorum, consequenter nec Deus vester poterit eruere vos de manu mea. ^16 Sed et alia multa locuti sunt servi ejus contra Dominum Deum, et contra Ezechiam servum ejus. ^17 Epistolas quoque scripsit plenas blasphemiæ in Dominum Deum Israël, et locutus est adversus eum : Sicut dii gentium ceterarum non potuerunt liberare populum suum de manu mea, sic et Deus Ezechiæ eruere non poterit populum suum de manu ista. ^18 Insuper et clamore magno, lingua judaica, contra populum qui sedebat in muris Jerusalem, personabat, ut terreret eos, et caperet civitatem. ^19 Locutusque est contra Deum Jerusalem, sicut adversum deos populorum terræ, opera manuum hominum. ^20 Oraverunt igitur Ezechias rex, et Isaias filius Amos prophetes, adversum hanc blasphemiam, ac vociferati sunt usque in cælum. ^21 Et misit Dominus angelum, qui percussit omnem virum robustum, et bellatorem, et principem exercitus regis Assyriorum : reversusque est cum ignominia in terram suam. Cumque ingressus esset domum dei sui, filii qui egressi fuerant de utero ejus interfecerunt eum gladio. ^22 Salvavitque Dominus Ezechiam et habitatores Jerusalem de manu Sennacherib regis Assyriorum, et de manu omnium, et præstitit eis quietem per circuitum. ^23 Multi etiam deferebant hostias et sacrificia Domino in Jerusalem, et munera Ezechiæ regi Juda : qui exaltatus est post hæc coram cunctis gentibus.

^24 In diebus illis ægrotavit Ezechias usque ad mortem, et oravit Dominum : exaudivitque eum, et dedit ei signum. ^25 Sed non juxta beneficia quæ acceperat, retribuit, quia elevatum est cor ejus : et facta est contra eum ira, et contra Judam et Jerusalem. ^26 Humiliatusque est postea, eo quod exaltatum fuisset cor ejus, tam ipse quam habitatores Jerusalem : et idcirco non venit super eos ira Domini in diebus Ezechiæ. ^27 Fuit autem Ezechias dives, et inclytus valde, et thesauros sibi plurimos congregavit argenti, et auri, et lapidis pretiosi, aromatum, et armorum universi generis, et vasorum magni pretii. ^28 Apothecas quoque frumenti, vini, et olei, et præsepia omnium jumentorum, caulasque pecorum, ^29 et urbes ædificavit sibi : habebat quippe greges ovium et armentorum innumerabiles, eo quod dedisset ei Dominus substantiam multam nimis. ^30 Ipse est Ezechias, qui obturavit superiorem fontem aquarum Gihon, et avertit eas subter ad occidentem urbis David : in omnibus operibus suis fecit prospere quæ voluit. ^31 Attamen in legatione principum Babylonis, qui missi fuerant ad eum ut interrogarent de portento quod acciderat super terram, dereliquit eum Deus ut tentaretur, et nota fierent omnia quæ erant in corde ejus. ^32 Reliqua autem sermonum Ezechiæ, et misericordiarum ejus, scripta sunt in visione Isaiæ filii Amos prophetæ, et in libro regum Juda et Israël. ^33 Dormivitque Ezechias cum patribus suis, et sepelierunt eum super sepulchra filiorum David : et celebravit ejus exequias universus Juda, et omnes habitatores Jerusalem : regnavitque Manasses filius ejus pro eo.

33

Duodecim annorum erat Manasses cum regnare cœpisset, et quinquaginta quinque annis regnavit in Jerusalem. ^2 Fecit autem malum coram Domino, juxta abominationes gentium quas subvertit Dominus coram filiis Israël : ^3 et conversus instauravit excelsa quæ demolitus fuerat Ezechias pater ejus : construxitque aras Baalim, et fecit lucos, et adoravit omnem militiam cæli, et coluit eam. ^4 Ædificavit quoque altaria in domo Domini, de qua dixerat Dominus : In Jerusalem erit nomen meum in æternum. ^5 Ædificavit autem ea cuncto exercitui cæli in duobus atriis domus Domini. ^6 Transireque fecit filios suos per ignem in valle Benennom : observabat somnia, sectabatur auguria, maleficis artibus inserviebat, habebat secum magos et incantatores, multaque mala operatus est coram Domino ut irritaret eum. ^7 Sculptile quoque et conflatile signum posuit in domo Dei, de qua locutus est Deus ad David, et ad Salomonem filium ejus, dicens : In domo hac, et in Jerusalem quam elegi de cunctis tribubus Israël, ponam nomen meum in sempiternum. ^8 Et moveri non faciam pedem Israël de terra quam tradidi patribus eorum : ita dumtaxat si custodierint facere quæ præcepi eis, cunctamque legem, et cæremonias atque judicia, per manum Moysi. ^9 Igitur Manasses seduxit Judam, et habitatores Jerusalem, ut facerent malum super omnes gentes quas subverterat Dominus a facie filiorum Israël. ^10 Locutusque est Dominus ad eum, et ad populum illius, et attendere noluerunt. ^11 Idcirco superinduxit eis principes exercitus regis Assyriorum : ceperuntque Manassen, et vinctum catenis atque compedibus duxerunt in Babylonem.

^12 Qui postquam coangustatus est, oravit Dominum Deum suum : et egit pœnitentiam valde coram Deo patrum suorum. ^13 Deprecatusque est eum, et obsecravit intente : et exaudivit orationem ejus, reduxitque eum Jerusalem in regnum suum, et cognovit Manasses quod Dominus ipse esset Deus. ^14 Post hæc ædificavit murum extra civitatem David ad occidentem Gihon in convalle, ab introitu portæ piscium per circuitum usque ad Ophel, et exaltavit illum vehementer : constituitque principes exercitus in cunctis civitatibus Juda munitis : ^15 et abstulit deos alienos, et simulacrum de domo Domini : aras quoque, quas fecerat in monte domus Domini et in Jerusalem : et projecit omnia extra urbem. ^16 Porro instauravit altare Domini, et immolavit super illud victimas, et pacifica, et laudem : præcepitque Judæ ut serviret Domino Deo Israël. ^17 Attamen adhuc populus immolabat in excelsis Domino Deo suo. ^18 Reliqua autem gestorum Manasse, et obsecratio ejus ad Deum suum, verba quoque videntium qui loquebantur ad eum in nomine Domini Dei Israël, continentur in sermonibus regum Israël. ^19 Oratio quoque ejus et exauditio, et cuncta peccata atque contemptus, loca etiam in quibus ædificavit excelsa, et fecit lucos et statuas antequam ageret pœnitentiam, scripta sunt in sermonibus Hozai. ^20 Dormivit ergo Manasses cum patribus suis, et sepelierunt eum in domo sua : regnavitque pro eo filius ejus Amon.

^21 Viginti duorum annorum erat Amon cum regnare cœpisset, et duobus annis regnavit in Jerusalem. ^22 Fecitque malum in conspectu Domini, sicut fecerat Manasses pater ejus : et cunctis idolis quæ Manasses fuerat fabricatus, immolavit atque servivit. ^23 Et non est reveritus faciem Domini, sicut reveritus est Manasses pater ejus, et multo majora deliquit. ^24 Cumque conjurassent adversus eum servi sui, interfecerunt eum in domo sua. ^25 Porro reliqua populi multitudo, cæsis iis qui Amon percusserant, constituit regem Josiam filium ejus pro eo.

34

Octo annorum erat Josias cum regnare cœpisset, et triginta et uno anno regnavit in Jerusalem. ^2 Fecitque quod erat rectum in conspectu Domini, et ambulavit in viis David patris sui : non declinavit neque ad dextram, neque ad sinistram. ^3 Octavo autem anno regni sui, cum adhuc esset puer, cœpit quærere Deum patris sui David : et duodecimo anno postquam regnare cœperat, mundavit Judam et Jerusalem ab excelsis, et lucis, simulacrisque et sculptilibus. ^4 Destruxeruntque coram eo aras Baalim, et simulacra quæ superposita fuerant, demoliti sunt : lucos etiam et sculptilia succidit atque comminuit, et super tumulos eorum qui eis immolare consueverant, fragmenta dispersit. ^5 Ossa præterea sacerdotum combussit in altaribus idolorum, mundavitque Judam et Jerusalem. ^6 Sed et in urbibus Manasse, et Ephraim, et Simeon, usque Nephthali, cuncta subvertit. ^7 Cumque altaria dissipasset, et lucos et sculptilia contrivisset in frusta, cunctaque delubra demolitus esset de universa terra Israël, reversus est in Jerusalem. ^8 Igitur anno octavodecimo regni sui, mundata jam terra et templo Domini, misit Saphan filium Eseliæ, et Maasiam principem civitatis, et Joha filium Joachaz a commentariis, ut instaurarent domum Domini Dei sui. ^9 Qui venerunt ad Helciam sacerdotem magnum : acceptamque ab eo pecuniam quæ illata fuerat in domum Domini, et quam congregaverant Levitæ, et janitores de Manasse, et Ephraim, et universis reliquiis Israël, ab omni quoque Juda, et Benjamin, et habitatoribus Jerusalem, ^10 tradiderunt in manibus eorum qui præerant operariis in domo Domini, ut instaurarent templum, et infirma quæque sarcirent. ^11 At illi dederunt eam artificibus et cæmentariis, ut emerent lapides de lapicidinis, et ligna ad commissuras ædificii, et ad contignationem domorum quas destruxerant reges Juda. ^12 Qui fideliter cuncta faciebant. Erant autem præpositi operantium Jahath et Abdias de filiis Merari, Zacharias et Mosollam de filiis Caath, qui urgebant opus : omnes Levitæ scientes organis canere. ^13 Super eos vero qui ad diversos usus onera portabant, erant scribæ, et magistri de Levitis, janitores.

^14 Cumque efferrent pecuniam quæ illata fuerat in templum Domini, reperit Helcias sacerdos librum legis Domini per manum Moysi. ^15 Et ait ad Saphan scribam : Librum legis inveni in domo Domini : et tradidit ei. ^16 At ille intulit volumen ad regem, et nuntiavit ei, dicens : Omnia quæ dedisti in manu servorum tuorum, ecce complentur. ^17 Argentum quod repertum est in domo Domini, conflaverunt, datumque est præfectis artificum, et diversa opera fabricantium. ^18 Præterea tradidit mihi Helcias sacerdos hunc librum. Quem cum rege præsente recitasset, ^19 audissetque ille verba legis, scidit vestimenta sua : ^20 et præcepit Helciæ, et Ahicam filio Saphan, et Abdon filio Micha, Saphan quoque scribæ, et Asaæ servo regis, dicens : ^21 Ite, et orate Dominum pro me, et pro reliquiis Israël et Juda, super universis sermonibus libri istius, qui repertus est : magnus enim furor Domini stillavit super nos, eo quod non custodierint patres nostri verba Domini ut facerent omnia quæ scripta sunt in isto volumine. ^22 Abiit ergo Helcias, et hi qui simul a rege missi fuerant, ad Oldam prophetidem, uxorem Sellum filii Thecuath filii Hasra custodis vestium, quæ habitabat in Jerusalem in Secunda : et locuti sunt ei verba quæ supra narravimus. ^23 At illa respondit eis : Hæc dicit Dominus Deus Israël : Dicite viro qui misit vos ad me : ^24 Hæc dicit Dominus : Ecce ego inducam mala super locum istum et super habitatores ejus, cunctaque maledicta quæ scripta sunt in libro hoc, quem legerunt coram rege Juda. ^25 Quia dereliquerunt me, et sacrificaverunt diis alienis, ut me ad iracundiam provocarent in cunctis operibus manuum suarum, idcirco stillabit furor meus super locum istum, et non extinguetur. ^26 Ad regem autem Juda, qui misit vos pro Domino deprecando, sic loquimini : Hæc dicit Dominus Deus Israël : Quoniam audisti verba voluminis, ^27 atque emollitum est cor tuum, et humiliatus es in conspectu Dei super his quæ dicta sunt contra locum hunc et habitatores Jerusalem, reveritusque faciem meam scidisti vestimenta tua, et flevisti coram me : ego quoque exaudivi te, dicit Dominus. ^28 Jam enim colligam te ad patres tuos, et infereris in sepulchrum tuum in pace : nec videbunt oculi tui omne malum quod ego inducturus sum super locum istum, et super habitatores ejus. Retulerunt itaque regi cuncta quæ dixerat.

^29 At ille convocatis universis majoribus natu Juda et Jerusalem, ^30 ascendit in domum Domini, unaque omnes viri Juda et habitatores Jerusalem, sacerdotes et Levitæ, et cunctus populus a minimo usque ad maximum. Quibus audientibus in domo Domini, legit rex omnia verba voluminis : ^31 et stans in tribunali suo, percussit fœdus coram Domino ut ambularet post eum, et custodiret præcepta, et testimonia, et justificationes ejus in toto corde suo, et in tota anima sua, faceretque quæ scripta sunt in volumine illo, quod legerat. ^32 Adjuravit quoque super hoc omnes qui reperti fuerant in Jerusalem et Benjamin : et fecerunt habitatores Jerusalem juxta pactum Domini Dei patrum suorum. ^33 Abstulit ergo Josias cunctas abominationes de universis regionibus filiorum Israël : et fecit omnes qui residui erant in Israël, servire Domino Deo suo. Cunctis diebus ejus non recesserunt a Domino Deo patrum suorum.

35

Fecit autem Josias in Jerusalem Phase Domino, quod immolatum est quartadecima die mensis primi : ^2 et constituit sacerdotes in officiis suis, hortatusque est eos ut ministrarent in domo Domini : ^3 Levitis quoque, ad quorum eruditionem omnis Israël sanctificabatur Domino, locutus est : Ponite arcam in sanctuario templi, quod ædificavit Salomon filius David rex Israël, nequaquam enim eam ultra portabitis : nunc autem ministrate Domino Deo vestro, et populo ejus Israël. ^4 Et præparate vos per domos et cognationes vestras in divisionibus singulorum, sicut præcepit David rex Israël, et descripsit Salomon filius ejus. ^5 Et ministrate in sanctuario per familias turmasque Leviticas, ^6 et sanctificati immolate Phase : fratres etiam vestros, ut possint juxta verba quæ locutus est Dominus in manu Moysi facere, præparate. ^7 Dedit præterea Josias omni populo qui ibi fuerat inventus in solemnitate Phase, agnos et hædos de gregibus et reliqui pecoris triginta millia, boum quoque tria millia : hæc de regis universa substantia. ^8 Duces quoque ejus sponte quod voverant, obtulerunt, tam populo quam sacerdotibus et Levitis. Porro Helcias, et Zacharias, et Jahiel principes domus Domini dederunt sacerdotibus ad faciendum Phase pecora commixtim duo millia sexcenta, et boves trecentos. ^9 Chonenias autem, et Semeias, etiam Nathanaël fratres ejus, necnon Hasabias, et Jehiel, et Jozabad principes Levitarum, dederunt ceteris Levitis ad celebrandum Phase quinque millia pecorum, et boves quingentos. ^10 Præparatumque est ministerium, et steterunt sacerdotes in officio suo : Levitæ quoque in turmis, juxta regis imperium. ^11 Et immolatum est Phase : asperseruntque sacerdotes manu sua sanguinem, et Levitæ detraxerunt pelles holocaustorum : ^12 et separaverunt ea ut darent per domos et familias singulorum, et offerrentur Domino, sicut scriptum est in libro Moysi : de bobus quoque fecerunt similiter. ^13 Et assaverunt Phase super ignem, juxta quod in lege scriptum est : pacificas vero hostias coxerunt in lebetibus, et cacabis, et ollis, et festinato distribuerunt universæ plebi : ^14 sibi autem et sacerdotibus postea paraverunt, nam in oblatione holocaustorum et adipum usque ad noctem sacerdotes fuerunt occupati, unde Levitæ sibi et sacerdotibus filiis Aaron paraverunt novissimis. ^15 Porro cantores filii Asaph stabant in ordine suo, juxta præceptum David, et Asaph, et Heman, et Idithun prophetarum regis : janitores vero per portas singulas observabant, ita ut nec puncto quidem discederent a ministerio : quam ob rem et fratres eorum Levitæ paraverunt eis cibos. ^16 Omnis igitur cultura Domini rite completa est in die illa, ut facerent Phase, et offerrent holocausta super altare Domini, juxta præceptum regis Josiæ. ^17 Feceruntque filii Israël, qui reperti fuerant ibi, Phase in tempore illo, et solemnitatem azymorum septem diebus. ^18 Non fuit Phase simile huic in Israël a diebus Samuelis prophetæ : sed nec quisquam de cunctis regibus Israël fecit Phase sicut Josias, sacerdotibus, et Levitis, et omni Judæ et Israël qui repertus fuerat, et habitantibus in Jerusalem. ^19 Octavodecimo anno regni Josiæ hoc Phase celebratum est.

^20 Postquam instauraverat Josias templum, ascendit Nechao rex Ægypti ad pugnandum in Charcamis juxta Euphraten : et processit in occursum ejus Josias. ^21 At ille, missis ad eum nuntiis, ait : Quid mihi et tibi est, rex Juda ? non adversum te hodie venio, sed contra aliam pugno domum, ad quam me Deus festinato ire præcepit : desine adversum Deum facere, qui mecum est, ne interficiat te. ^22 Noluit Josias reverti, sed præparavit contra eum bellum, nec acquievit sermonibus Nechao ex ore Dei : verum perrexit ut dimicaret in campo Mageddo. ^23 Ibique vulneratus a sagittariis, dixit pueris suis : Educite me de prælio, quia oppido vulneratus sum. ^24 Qui transtulerunt eum de curru in alterum currum, qui sequebatur eum more regio, et asportaverunt eum in Jerusalem : mortuusque est, et sepultus in mausoleo patrum suorum, et universus Juda et Jerusalem luxerunt eum. ^25 Jeremias maxime : cujus omnes cantores atque cantatrices, usque in præsentem diem, lamentationes super Josiam replicant, et quasi lex obtinuit in Israël : Ecce scriptum fertur in lamentationibus. ^26 Reliqua autem sermonum Josiæ, et misericordiarum ejus, quæ lege præcepta sunt Domini, ^27 opera quoque illius prima et novissima, scripta sunt in libro regum Juda et Israël.

36

Tulit ergo populus terræ Joachaz filium Josiæ, et constituit regem pro patre suo in Jerusalem. ^2 Viginti trium annorum erat Joachaz cum regnare cœpisset, et tribus mensibus regnavit in Jerusalem. ^3 Amovit autem eum rex Ægypti cum venisset in Jerusalem, et condemnavit terram centum talentis argenti, et talento auri. ^4 Constituitque pro eo regem Eliakim fratrem ejus super Judam et Jerusalem, et vertit nomen ejus Joakim : ipsum vero Joachaz tulit secum, et abduxit in Ægyptum.

^5 Viginti quinque annorum erat Joakim cum regnare cœpisset, et undecim annis regnavit in Jerusalem : fecitque malum coram Domino Deo suo. ^6 Contra hunc ascendit Nabuchodonosor rex Chaldæorum, et vinctum catenis duxit in Babylonem. ^7 Ad quam et vasa Domini transtulit, et posuit ea in templo suo. ^8 Reliqua autem verborum Joakim, et abominationum ejus quas operatus est, et quæ inventa sunt in eo, continentur in libro regum Juda et Israël. Regnavit autem Joachin filius ejus pro eo.

^9 Octo annorum erat Joachin cum regnare cœpisset, et tribus mensibus ac decem diebus regnavit in Jerusalem : fecitque malum in conspectu Domini. ^10 Cumque anni circulus volveretur, misit Nabuchodonosor rex, qui adduxerunt eum in Babylonem, asportatis simul pretiosissimis vasis domus Domini. Regem vero constituit Sedeciam patruum ejus super Judam et Jerusalem.

^11 Viginti et unius anni erat Sedecias cum regnare cœpisset, et undecim annis regnavit in Jerusalem : ^12 fecitque malum in oculis Domini Dei sui, nec erubuit faciem Jeremiæ prophetæ, loquentis ad se ex ore Domini. ^13 A rege quoque Nabuchodonosor recessit, qui adjuraverat eum per Deum : et induravit cervicem suam et cor ut non reverteretur ad Dominum Deum Israël. ^14 Sed et universi principes sacerdotum et populus prævaricati sunt inique juxta universas abominationes gentium, et polluerunt domum Domini quam sanctificaverat sibi in Jerusalem. ^15 Mittebat autem Dominus Deus patrum suorum ad illos per manum nuntiorum suorum de nocte consurgens, et quotidie commonens : eo quod parceret populo et habitaculo suo. ^16 At illi subsannabant nuntios Dei, et parvipendebant sermones ejus, illudebantque prophetis, donec ascenderet furor Domini in populum ejus, et esset nulla curatio. ^17 Adduxit enim super eos regem Chaldæorum, et interfecit juvenes eorum gladio in domo sanctuarii sui : non est misertus adolescentis, et virginis, et senis, nec decrepiti quidem, sed omnes tradidit in manibus ejus. ^18 Universaque vasa domus Domini, tam majora quam minora, et thesauros templi, et regis, et principum, transtulit in Babylonem. ^19 Incenderunt hostes domum Dei, destruxeruntque murum Jerusalem : universas turres combusserunt, et quidquid pretiosum fuerat, demoliti sunt. ^20 Si quis evaserat gladium, ductus in Babylonem servivit regi et filiis ejus, donec imperaret rex Persarum, ^21 et compleretur sermo Domini ex ore Jeremiæ, et celebraret terra sabbata sua : cunctis enim diebus desolationis egit sabbatum usque dum complerentur septuaginta anni.

^22 Anno autem primo Cyri regis Persarum, ad explendum sermonem Domini quem locutus fuerat per os Jeremiæ, suscitavit Dominus spiritum Cyri regis Persarum : qui jussit prædicari in universo regno suo, etiam per scripturam, dicens : ^23 Hæc dicit Cyrus rex Persarum : Omnia regna terræ dedit mihi Dominus Deus cæli, et ipse præcepit mihi ut ædificarem ei domum in Jerusalem, quæ est in Judæa : quis ex vobis est in omni populo ejus ? sit Dominus Deus suus cum eo, et ascendat.

Liber Esdræ

1

In anno primo Cyri regis Persarum, ut compleretur verbum Domini ex ore Jeremiæ, suscitavit Dominus spiritum Cyri regis Persarum : et traduxit vocem in omni regno suo, etiam per scripturam, dicens : ^2 Hæc dicit Cyrus rex Persarum : Omnia regna terræ dedit mihi Dominus Deus cæli, et ipse præcepit mihi ut ædificarem ei domum in Jerusalem, quæ est in Judæa. ^3 Quis est in vobis de universo populo ejus ? Sit Deus illius cum ipso. Ascendat in Jerusalem, quæ est in Judæa, et ædificet domum Domini Dei Israël : ipse est Deus qui est in Jerusalem. ^4 Et omnes reliqui in cunctis locis ubicumque habitant, adjuvent eum viri de loco suo argento et auro, et substantia, et pecoribus, excepto quod voluntarie offerunt templo Dei, quod est in Jerusalem.

^5 Et surrexerunt principes patrum de Juda et Benjamin, et sacerdotes, et Levitæ, et omnis cujus Deus suscitavit spiritum, ut ascenderent ad ædificandum templum Domini, quod erat in Jerusalem. ^6 Universique qui erant in circuitu, adjuverunt manus eorum in vasis argenteis et aureis, in substantia et jumentis, in supellectili, exceptis his quæ sponte obtulerant. ^7 Rex quoque Cyrus protulit vasa templi Domini, quæ tulerat Nabuchodonosor de Jerusalem, et posuerat ea in templo dei sui. ^8 Protulit autem ea Cyrus rex Persarum per manum Mithridatis filii Gazabar, et annumeravit ea Sassabasar principi Juda. ^9 Et hic est numerus eorum : phialæ aureæ triginta, phialæ argenteæ mille, cultri viginti novem, scyphi aurei triginta, ^10 scyphi argentei secundi quadringenti decem, vasa alia mille. ^11 Omnia vasa aurea et argentea quinque millia quadringenta : universa tulit Sassabasar cum his qui ascendebant de transmigratione Babylonis in Jerusalem.

2

Hi sunt autem provinciæ filii, qui ascenderunt de captivitate, quam transtulerat Nabuchodonosor rex Babylonis in Babylonem, et reversi sunt in Jerusalem et Judam, unusquisque in civitatem suam. ^2 Qui venerunt cum Zorobabel, Josue, Nehemia, Saraia, Rahelaia, Mardochai, Belsan, Mesphar, Beguai, Rehum, Baana. Numerus virorum populi Israël : ^3 filii Pharos duo millia centum septuaginta duo. ^4 Filii Sephatia, trecenti septuaginta duo. ^5 Filii Area, septingenti septuaginta quinque. ^6 Filii Phahath Moab, filiorum Josue : Joab, duo millia octingenti duodecim. ^7 Filii Ælam, mille ducenti quinquaginta quatuor. ^8 Filii Zethua, nongenti quadraginta quinque. ^9 Filii Zachai, septingenti sexaginta. ^10 Filii Bani, sexcenti quadraginta duo. ^11 Filii Bebai, sexcenti viginti tres. ^12 Filii Azgad, mille ducenti viginti duo. ^13 Filii Adonicam, sexcenti sexaginta sex. ^14 Filii Beguai, duo millia quinquaginta sex. ^15 Filii Adin, quadringenti quinquaginta quatuor. ^16 Filii Ather, qui erant ex Ezechia, nonaginta octo. ^17 Filii Besai, trecenti viginti tres. ^18 Filii Jora, centum duodecim. ^19 Filii Hasum, ducenti viginti tres. ^20 Filii Gebbar, nonaginta quinque. ^21 Filii Bethlehem, centum viginti tres. ^22 Viri Netupha, quinquaginta sex. ^23 Viri Anathoth, centum viginti octo. ^24 Filii Azmaveth, quadraginta duo. ^25 Filii Cariathiarim, Cephira et Beroth, septingenti quadraginta tres. ^26 Filii Rama et Gabaa, sexcenti viginti unus. ^27 Viri Machmas, centum viginti duo. ^28 Viri Bethel et Hai, ducenti viginti tres. ^29 Filii Nebo, quinquaginta duo. ^30 Filii Megbis, centum quinquaginta sex. ^31 Filii Ælam alterius, mille ducenti quinquaginta quatuor. ^32 Filii Harim, trecenti viginti. ^33 Filii Lod Hadid, et Ono, septingenti viginti quinque. ^34 Filii Jericho, trecenti quadraginta quinque. ^35 Filii Senaa, tria millia sexcenti triginta.

^36 Sacerdotes : filii Jadaia in domo Josue, nongenti septuaginta tres. ^37 Filii Emmer, mille quinquaginta duo. ^38 Filii Pheshur, mille ducenti quadraginta septem. ^39 Filii Harim, mille decem et septem. ^40 Levitæ : filii Josue et Cedmihel filiorum Odoviæ, septuaginta quatuor. ^41 Cantores : filii Asaph, centum viginti octo. ^42 Filii janitorum : filii Sellum, filii Ater, filii Telmon, filii Accub, filii Hatitha, filii Sobai : universi centum triginta novem.

^43 Nathinæi : filii Siha, filii Hasupha, filii Tabbaoth, ^44 filii Ceros, filii Siaa, filii Phadon, ^45 filii Lebana, filii Hagaba, filii Accub, ^46 filii Hagab, filii Semlai, filii Hanan, ^47 filii Gaddel, filii Gaher, filii Raaia, ^48 filii Rasin, filii Necoda, filii Gazam, ^49 filii Aza, filii Phasea, filii Besee, ^50 filii Asena, filii Munim, filii Nephusim, ^51 filii Bacbuc, filii Hacupha, filii Harhur, ^52 filii Besluth, filii Mahida, filii Harsa, ^53 filii Bercos, filii Sisara, filii Thema, ^54 filii Nasia, filii Hatipha, ^55 filii servorum Salomonis, filii Sotai, filii Sophereth, filii Pharuda, ^56 filii Jala, filii Dercon, filii Geddel, ^57 filii Saphatia, filii Hatil, filii Phochereth, qui erant de Asebaim, filii Ami : ^58 omnes Nathinæi, et filii servorum Salomonis, trecenti nonaginta duo.

^59 Et hi qui ascenderunt de Thelmala, Thelharsa, Cherub, et Adon, et Emer : et non potuerunt indicare domum patrum suorum et semen suum, utrum ex Israël essent. ^60 Filii Dalaia, filii Tobia, filii Necoda, sexcenti quinquaginta duo.

^61 Et de filiis sacerdotum : filii Hobia, filii Accos, filii Berzellai, qui accepit de filiabus Berzellai Galaaditis, uxorem, et vocatus est nomine eorum : ^62 hi quæsierunt scripturam genealogiæ suæ, et non invenerunt, et ejecti sunt de sacerdotio. ^63 Et dixit Athersatha eis ut non comederent de Sancto sanctorum, donec surgeret sacerdos doctus atque perfectus.

^64 Omnis multitudo quasi unus, quadraginta duo millia trecenti sexaginta : ^65 exceptis servis eorum, et ancillis, qui erant septem millia trecenti triginta septem : et in ipsis cantores atque cantatrices ducenti. ^66 Equi eorum septingenti triginta sex, muli eorum, ducenti quadraginta quinque, ^67 cameli eorum, quadringenti triginta quinque, asini eorum, sex millia septingenti viginti. ^68 Et de principibus patrum, cum ingrederentur templum Domini, quod est in Jerusalem, sponte obtulerunt in domum Dei ad exstruendam eam in loco suo. ^69 Secundum vires suas dederunt impensas operis, auri solidos sexaginta millia et mille, argenti mnas quinque millia, et vestes sacerdotales centum. ^70 Habitaverunt ergo sacerdotes, et Levitæ, et de populo, et cantores, et janitores, et Nathinæi, in urbibus suis, universusque Israël in civitatibus suis.

3

Jamque venerat mensis septimus, et erant filii Israël in civitatibus suis : congregatus est ergo populus quasi vir unus in Jerusalem. ^2 Et surrexit Josue filius Josedec, et fratres ejus sacerdotes, et Zorobabel filius Salathiel, et fratres ejus, et ædificaverunt altare Dei Israël ut offerrent in eo holocautomata, sicut scriptum est in lege Moysi viri Dei. ^3 Collocaverunt autem altare Dei super bases suas, deterrentibus eos per circuitum populis terrarum : et obtulerunt super illud holocaustum Domino mane et vespere. ^4 Feceruntque solemnitatem tabernaculorum, sicut scriptum est, et holocaustum diebus singulis per ordinem secundum præceptum opus diei in die suo. ^5 Et post hæc holocaustum juge, tam in calendis quam in universis solemnitatibus Domini quæ erant consecratæ, et in omnibus in quibus ultro offerebatur munus Domino. ^6 A primo die mensis septimi cœperunt offerre holocaustum Domino : porro templum Dei nondum fundatum erat. ^7 Dederunt autem pecunias latomis et cæmentariis : cibum quoque, et potum, et oleum Sidoniis Tyriisque, ut deferrent ligna cedrina de Libano ad mare Joppe, juxta quod præceperat Cyrus rex Persarum eis.

^8 Anno autem secundo adventus eorum ad templum Dei in Jerusalem, mense secundo, cœperunt Zorobabel filius Salathiel, et Josue filius Josedec, et reliqui de fratribus eorum sacerdotes, et Levitæ, et omnes qui venerant de captivitate in Jerusalem, et constituerunt Levitas a viginti annis et supra, ut urgerent opus Domini. ^9 Stetitque Josue et filii ejus et fratres ejus, Cedmihel et filii ejus, et filii Juda, quasi vir unus, ut instarent super eos qui faciebant opus in templo Dei : filii Henadad, et filii eorum, et fratres eorum Levitæ. ^10 Fundato igitur a cæmentariis templo Domini, steterunt sacerdotes in ornatu suo cum tubis, et Levitæ filii Asaph in cymbalis, ut laudarent Deum per manus David regis Israël. ^11 Et concinebant in hymnis, et confessione Domino : Quoniam bonus, quoniam in æternum misericordia ejus super Israël. Omnis quoque populus vociferabatur clamore magno in laudando Dominum, eo quod fundatum esset templum Domini. ^12 Plurimi etiam de sacerdotibus et Levitis, et principes patrum, et seniores, qui viderant templum prius cum fundatum esset, et hoc templum, in oculis eorum, flebant voce magna : et multi vociferantes in lætitia, elevabant vocem. ^13 Nec poterat quisquam agnoscere vocem clamoris lætantium, et vocem fletus populi : commistim enim populus vociferabatur clamore magno, et vox audiebatur procul.

4

Audierunt autem hostes Judæ et Benjamin, quia filii captivitatis ædificarent templum Domino Deo Israël : ^2 et accedentes ad Zorobabel, et ad principes patrum, dixerunt eis : Ædificemus vobiscum, quia ita ut vos, quærimus Deum vestrum : ecce nos immolavimus victimas a diebus Asor Haddan regis Assur, qui adduxit nos huc. ^3 Et dixit eis Zorobabel, et Josue, et reliqui principes patrum Israël : Non est vobis et nobis ut ædificemus domum Deo nostro, sed nos ipsi soli ædificabimus Domino Deo nostro, sicut præcepit nobis Cyrus rex Persarum. ^4 Factum est igitur ut populus terræ impediret manus populi Judæ, et turbaret eos in ædificando. ^5 Conduxerunt autem adversus eos consiliatores, ut destruerent consilium eorum omnibus diebus Cyri regis Persarum, et usque ad regnum Darii regis Persarum.

^6 In regno autem Assueri, in principio regni ejus, scripserunt accusationem adversus habitatores Judæ et Jerusalem. ^7 Et in diebus Artaxerxis scripsit Beselam, Mithridates, et Thabeel, et reliqui qui erant in consilio eorum, ad Artaxerxem regem Persarum : epistola autem accusationis scripta erat syriace, et legebatur sermone syro. ^8 Reum Beelteem, et Samsai scriba, scripserunt epistolam unam de Jerusalem Artaxerxi regi, hujuscemodi : ^9 Reum Beelteem, et Samsai scriba, et reliqui consiliatores eorum, Dinæi, et Apharsathachæi, Terphalæi, Apharsæi, Erchuæi, Babylonii, Susanechæi, Dievi, et Ælamitæ, ^10 et ceteri de gentibus, quas transtulit Asenaphar magnus et gloriosus, et habitare eas fecit in civitatibus Samariæ, et in reliquis regionibus trans flumen in pace ^11 (hoc est exemplar epistolæ, quam miserunt ad eum), Artaxerxi regi, servi tui, viri qui sunt trans fluvium, salutem dicunt. ^12 Notum sit regi quia Judæi, qui ascenderunt a te ad nos, venerunt in Jerusalem civitatem rebellem et pessimam, quam ædificant exstruentes muros ejus, et parietes componentes. ^13 Nunc igitur notum sit regi, quia si civitas illa ædificata fuerit, et muri ejus instaurati, tributum, et vectigal, et annuos reditus non dabunt, et usque ad reges hæc noxa perveniet. ^14 Nos autem memores salis, quod in palatio comedimus, et quia læsiones regis videre nefas ducimus, idcirco misimus et nuntiavimus regi, ^15 ut recenseas in libris historiarum patrum tuorum, et invenies scriptum in commentariis : et scies quoniam urbs illa, urbs rebellis est, et nocens regibus et provinciis, et bella concitantur in ea ex diebus antiquis : quam ob rem et civitas ipsa destructa est. ^16 Nuntiamus nos regi, quoniam si civitas illa ædificata fuerit, et muri ipsius instaurati, possessionem trans fluvium non habebis.

^17 Verbum misit rex ad Reum Beelteem, et Samsai scribam, et ad reliquos, qui erant in consilio eorum habitatores Samariæ, et ceteris trans fluvium, salutem dicens et pacem. ^18 Accusatio, quam misistis ad nos, manifeste lecta est coram me, ^19 et a me præceptum est : et recensuerunt, inveneruntque quoniam civitas illa a diebus antiquis adversum reges rebellat, et seditiones, et prælia concitantur in ea : ^20 nam et reges fortissimi fuerunt in Jerusalem, qui et dominati sunt omni regioni quæ trans fluvium est : tributum quoque et vectigal, et reditus accipiebant. ^21 Nunc ergo audite sententiam : prohibeatis viros illos, ut urbs illa non ædificetur donec si forte a me jussum fuerit. ^22 Videte ne negligenter hoc impleatis, et paulatim crescat malum contra reges.

^23 Itaque exemplum edicti Artaxerxis regis lectum est coram Reum Beelteem, et Samsai scriba, et consiliariis eorum : et abierunt festini in Jerusalem ad Judæos, et prohibuerunt eos in brachio et robore. ^24 Tunc intermissum est opus domus Domini in Jerusalem, et non fiebat usque ad annum secundum regni Darii regis Persarum.

5

Prophetaverunt autem Aggæus propheta, et Zacharias filius Addo, prophetantes ad Judæos qui erant in Judæa et Jerusalem, in nomine Dei Israël. ^2 Tunc surrexerunt Zorobabel filius Salathiel, et Josue filius Josedec, et cœperunt ædificare templum Dei in Jerusalem, et cum eis prophetæ Dei adjuvantes eos. ^3 In ipso autem tempore venit ad eos Thathanai, qui erat dux trans flumen, et Stharbuzanai, et consiliarii eorum : sicque dixerunt eis : Quis dedit vobis consilium ut domum hanc ædificaretis, et muros ejus instauraretis ? ^4 Ad quod respondimus eis, quæ essent nomina hominum auctorum ædificationis illius. ^5 Oculus autem Dei eorum factus est super senes Judæorum, et non potuerunt inhibere eos. Placuitque ut res ad Darium referretur, et tunc satisfacerent adversus accusationem illam.

^6 Exemplar epistolæ, quam misit Thathanai dux regionis trans flumen, et Stharbuzanai, et consiliatores ejus Arphasachæi, qui erant trans flumen, ad Darium regem. ^7 Sermo, quem miserant ei, sic scriptus erat : Dario regi pax omnis. ^8 Notum sit regi, isse nos ad Judæam provinciam, ad domum Dei magni, quæ ædificatur lapide impolito, et ligna ponuntur in parietibus : opusque illud diligenter exstruitur, et crescit in manibus eorum. ^9 Interrogavimus ergo senes illos, et ita diximus eis : Quis dedit vobis potestatem ut domum hanc ædificaretis, et muros hos instauraretis ? ^10 Sed et nomina eorum quæsivimus ab eis, ut nuntiaremus tibi : scripsimusque nomina eorum virorum, qui sunt principes in eis. ^11 Hujuscemodi autem sermonem responderunt nobis dicentes : Nos sumus servi Dei cæli et terræ, et ædificamus templum, quod erat exstructum ante hos annos multos, quodque rex Israël magnus ædificaverat, et exstruxerat. ^12 Postquam autem ad iracundiam provocaverunt patres nostri Deum cæli, tradidit eos in manus Nabuchodonosor regis Babylonis Chaldæi, domum quoque hanc destruxit, et populum ejus transtulit in Babylonem. ^13 Anno autem primo Cyri regis Babylonis, Cyrus rex proposuit edictum ut domus Dei hæc ædificaretur. ^14 Nam et vasa templi Dei aurea et argentea, quæ Nabuchodonosor tulerat de templo, quod erat in Jerusalem, et asportaverat ea in templum Babylonis, protulit Cyrus rex de templo Babylonis, et data sunt Sassabasar vocabulo, quem et principem constituit, ^15 dixitque ei : Hæc vasa tolle, et vade, et pone ea in templo, quod est in Jerusalem, et domus Dei ædificetur in loco suo. ^16 Tunc itaque Sassabasar ille venit et posuit fundamenta templi Dei in Jerusalem, et ex eo tempore usque nunc ædificatur, et necdum completum est. ^17 Nunc ergo si videtur regi bonum, recenseat in bibliotheca regis, quæ est in Babylone, utrumnam a Cyro rege jussum fuerit ut ædificaretur domus Dei in Jerusalem, et voluntatem regis super hac re mittat ad nos.

6

Tunc Darius rex præcepit : et recensuerunt in bibliotheca librorum, qui erant repositi in Babylone. ^2 Et inventum est in Ecbatanis, quod est castrum in Medena provincia, volumen unum : talisque scriptus erat in eo commentarius : ^3 Anno primo Cyri regis, Cyrus rex decrevit ut domus Dei ædificaretur, quæ est in Jerusalem, in loco ubi immolent hostias, et ut ponant fundamenta supportantia altitudinem cubitorum sexaginta, et latitudinem cubitorum sexaginta, ^4 ordines de lapidibus impolitis tres, et sic ordines de lignis novis : sumptus autem de domo regis dabuntur. ^5 Sed et vasa templi Dei aurea et argentea, quæ Nabuchodonosor tulerat de templo Jerusalem, et attulerat ea in Babylonem, reddantur, et referantur in templum in Jerusalem in locum suum, quæ et posita sunt in templo Dei. ^6 Nunc ergo Thathanai dux regionis, quæ est trans flumen, Stharbuzanai, et consiliarii vestri Apharsachæi, qui estis trans flumen, procul recedite ab illis, ^7 et dimittite fieri templum Dei illud a duce Judæorum, et a senioribus eorum, ut domum Dei illam ædificent in loco suo. ^8 Sed et a me præceptum est quid oporteat fieri a presbyteris Judæorum illis ut ædificetur domus Dei, scilicet ut de arca regis, id est, de tributis quæ dantur de regione trans flumen, studiose sumptus dentur viris illis, ne impediatur opus. ^9 Quod si necesse fuerit, et vitulos, et agnos, et hædos in holocaustum Deo cæli, frumentum, sal, vinum, et oleum, secundum ritum sacerdotum, qui sunt in Jerusalem, detur eis per singulos dies, ne sit in aliquo querimonia. ^10 Et offerant oblationes Deo cæli, orentque pro vita regis, et filiorum ejus. ^11 A me ergo positum est decretum : ut omnis homo qui hanc mutaverit jussionem, tollatur lignum de domum ipsius, et erigatur, et configatur in eo, domus autem ejus publicetur. ^12 Deus autem, qui habitare fecit nomen suum ibi, dissipet omnia regna, et populum qui extenderit manum suam ut repugnet, et dissipet domum Dei illam, quæ est in Jerusalem. Ego Darius statui decretum, quod studiose impleri volo.

^13 Igitur Thathanai dux regionis trans flumen, et Stharbuzanai, et consiliarii ejus, secundum quod præceperat Darius rex, sic diligenter executi sunt. ^14 Seniores autem Judæorum ædificabant, et prosperabantur juxta prophetiam Aggæi prophetæ, et Zachariæ filii Addo : et ædificaverunt et construxerunt, jubente Deo Israël, et jubente Cyro, et Dario, et Artaxerxe regibus Persarum : ^15 et compleverunt domum Dei istam, usque ad diem tertium mensis Adar, qui est annus sextus regni Darii regis. ^16 Fecerunt autem filii Israël sacerdotes et Levitæ, et reliqui filiorum transmigrationis, dedicationem domus Dei in gaudio. ^17 Et obtulerunt in dedicationem domus Dei, vitulos centum, arietes ducentos, agnos quadringentos, hircos caprarum pro peccato totius Israël duodecim, juxta numerum tribuum Israël. ^18 Et statuerunt sacerdotes in ordinibus suis, et Levitas in vicibus suis, super opera Dei in Jerusalem, sicut scriptum est in libro Moysi.

^19 Fecerunt autem filii Israël transmigrationis Pascha, quartadecima die mensis primi. ^20 Purificati enim fuerant sacerdotes et Levitæ quasi unus : omnes mundi ad immolandum Pascha universis filiis transmigrationis, et fratribus suis sacerdotibus, et sibi. ^21 Et comederunt filii Israël, qui reversi fuerant de transmigratione, et omnes qui se separaverant a coinquinatione gentium terræ ad eos, ut quærerent Dominum Deum Israël. ^22 Et fecerunt solemnitatem azymorum septem diebus in lætitia, quoniam lætificaverat eos Dominus, et converterat cor regis Assur ad eos, ut adjuvaret manus eorum in opere domus Domini Dei Israël.

7

Post hæc autem verba in regno Artaxerxis regis Persarum, Esdras filius Saraiæ, filii Azariæ, filii Helciæ, ^2 filii Sellum, filii Sadoc, filii Achitob, ^3 filii Amariæ, filii Azariæ, filii Maraioth, ^4 filii Zarahiæ, filii Ozi, filii Bocci, ^5 filii Abisue, filii Phinees, filii Eleazar, filii Aaron sacerdotis ab initio. ^6 Ipse Esdras ascendit de Babylone, et ipse scriba velox in lege Moysi, quam Dominus Deus dedit Israël : et dedit ei rex secundum manum Domini Dei ejus super eum, omnem petitionem ejus. ^7 Et ascenderunt de filiis Israël, et de filiis sacerdotum, et de filiis Levitarum, et de cantoribus, et de janitoribus, et de Nathinæis, in Jerusalem, anno septimo Artaxerxis regis. ^8 Et venerunt in Jerusalem mense quinto, ipse est annus septimus regis. ^9 Quia in primo die mensis primi cœpit ascendere de Babylone, et in primo die mensis quinti venit in Jerusalem, juxta manum Dei sui bonam super se. ^10 Esdras enim paravit cor suum, ut investigaret legem Domini, et faceret et doceret in Israël præceptum et judicium.

^11 Hoc est autem exemplar epistolæ edicti, quod dedit rex Artaxerxes Esdræ sacerdoti, scribæ erudito in sermonibus et præceptis Domini, et cæremoniis ejus in Israël. ^12 Artaxerxes rex regum Esdræ sacerdoti scribæ legis Dei cæli doctissimo, salutem. ^13 A me decretum est, ut cuicumque placuerit in regno meo de populo Israël, et de sacerdotibus ejus, et de Levitis, ire in Jerusalem, tecum vadat. ^14 A facie enim regis, et septem consiliatorum ejus, missus es, ut visites Judæam et Jerusalem in lege Dei tui, quæ est in manu tua : ^15 et ut feras argentum et aurum quod rex, et consiliatores ejus, sponte obtulerunt Deo Israël, cujus in Jerusalem tabernaculum est. ^16 Et omne argentum et aurum quodcumque inveneris in universa provincia Babylonis, et populus offerre voluerit, et de sacerdotibus quæ sponte obtulerint domui Dei sui, quæ est in Jerusalem, ^17 libere accipe, et studiose eme de hac pecunia vitulos, arietes, agnos, et sacrificia, et libamina eorum, et offer ea super altare templi Dei vestri, quod est in Jerusalem. ^18 Sed et si quid tibi et fratribus tuis placuerit de reliquo argento et auro ut faciatis, juxta voluntatem Dei vestri facite. ^19 Vasa quoque, quæ dantur tibi in ministerium domus Dei tui, trade in conspectu Dei in Jerusalem. ^20 Sed et cetera, quibus opus fuerit in domum Dei tui, quantumcumque necesse est ut expendas, dabitur de thesauro, et de fisco regis, ^21 et a me. Ego Artaxerxes rex, statui atque decrevi omnibus custodibus arcæ publicæ, qui sunt trans flumen, ut quodcumque petierit a vobis Esdras sacerdos, scriba legis Dei cæli, absque mora detis, ^22 usque ad argenti talenta centum, et usque ad frumenti coros centum, et usque ad vini batos centum, et usque ad batos olei centum, sal vero absque mensura. ^23 Omne quod ad ritum Dei cæli pertinet, tribuatur diligenter in domo Dei cæli : ne forte irascatur contra regnum regis, et filiorum ejus. ^24 Vobis quoque notum facimus de universis sacerdotibus, et Levitis, et cantoribus, et janitoribus, Nathinæis, et ministris domus Dei hujus, ut vectigal, et tributum, et annonas non habeatis potestatem imponendi super eos. ^25 Tu autem Esdra, secundum sapientiam Dei tui, quæ est in manu tua, constitue judices et præsides, ut judicent omni populo qui est trans flumen, his videlicet qui noverunt legem Dei tui : sed et imperitos docete libere. ^26 Et omnis qui non fecerit legem Dei tui, et legem regis, diligenter, judicium erit de eo sive in mortem, sive in exilium, sive in condemnationem substantiæ ejus, vel certe in carcerem.

^27 Benedictus Dominus Deus patrum nostrorum, qui dedit hoc in corde regis ut glorificaret domum Domini quæ est in Jerusalem, ^28 et in me inclinavit misericordiam suam coram rege et consiliatoribus ejus, et universis principibus regis potentibus : et ego confortatus manu Domini Dei mei, quæ erat in me, congregavi de Israël principes qui ascenderent mecum.

8

Hi sunt ergo principes familiarum, et genealogia eorum, qui ascenderunt mecum in regno Artaxerxis regis de Babylone. ^2 De filiis Phinees, Gersom. De filiis Ithamar, Daniel. De filiis David, Hattus. ^3 De filiis Secheniæ, filiis Pharos, Zacharias : et cum eo numerati sunt viri centum quinquaginta. ^4 De filiis Phahath Moab, Elioënai filius Zarehe, et cum eo ducenti viri. ^5 De filiis Secheniæ, filius Ezechiel, et cum eo trecenti viri. ^6 De filiis Adan, Abed filius Jonathan, et cum eo quinquaginta viri. ^7 De filiis Alam, Isaias filius Athaliæ, et cum eo septuaginta viri. ^8 De filiis Saphatiæ, Zebedia filius Michaël, et cum eo octoginta viri. ^9 De filiis Joab, Obedia filius Jahiel, et cum eo ducenti decem et octo viri. ^10 De filiis Selomith, filius Josphiæ, et cum eo centum sexaginta viri. ^11 De filiis Bebai, Zacharias filius Bebai, et cum eo viginti octo viri. ^12 De filiis Azgad, Johanan filius Eccetan, et cum eo centum et decem viri. ^13 De filiis Adonicam, qui erant novissimi : et hæc nomina eorum : Elipheleth, et Jehiel, et Samaias, et cum eis sexaginta viri. ^14 De filii Begui, Uthai et Zachur, et cum eis septuaginta viri.

^15 Congregavi autem eos ad fluvium qui decurrit ad Ahava, et mansimus ibi tribus diebus : quæsivique in populo et in sacerdotibus de filiis Levi, et non inveni ibi. ^16 Itaque misi Eliezer, et Ariel, et Semeiam, et Elnathan, et Jarib, et alterum Elnathan, et Nathan, et Zachariam, et Mosollam principes : et Jojarib, et Elnathan sapientes. ^17 Et misi eos ad Eddo, qui est primus in Chasphiæ loco, et posui in ore eorum verba, quæ loquerentur ad Eddo, et fratres ejus Nathinæos in loco Chasphiæ, ut adducerent nobis ministros domus Dei nostri. ^18 Et adduxerunt nobis per manum Dei nostri bonam super nos, virum doctissimum de filiis Moholi filii Levi, filii Israël, et Sarabiam et filios ejus et fratres ejus decem et octo, ^19 et Hasabiam, et cum eo Isaiam de filiis Merari, fratresque ejus, et filios ejus viginti : ^20 et de Nathinæis, quos dederat David et principes ad ministeria Levitarum, Nathinæos ducentos viginti : omnes hi suis nominibus vocabantur. ^21 Et prædicavi ibi jejunium juxta fluvium Ahava, ut affligeremur coram Domino Deo nostro, et peteremus ab eo viam rectam nobis et filiis nostris, universæque substantiæ nostræ. ^22 Erubui enim petere a rege auxilium et equites, qui defenderent nos ab inimico in via : quia dixeramus regi : Manus Dei nostri est super omnes qui quærunt eum in bonitate : et imperium ejus, et fortitudo ejus, et furor, super omnes qui derelinquunt eum. ^23 Jejunavimus autem, et rogavimus Deum nostrum per hoc : et evenit nobis prospere. ^24 Et separavi de principibus sacerdotum duodecim, Sarabiam, et Hasabiam, et cum eis de fratribus eorum decem : ^25 appendique eis argentum et aurum, et vasa consecrata domus Dei nostri, quæ obtulerat rex et consiliatores ejus, et principes ejus, universusque Israël eorum qui inventi fuerant : ^26 et appendi in manibus eorum argenti talenta sexcenta quinquaginta, et vasa argentea centum, auri centum talenta : ^27 et crateres aureos viginti, qui habebant solidos millenos, et vasa æris fulgentis optimi duo, pulchra ut aurum. ^28 Et dixi eis : Vos sancti Domini, et vasa sancta, et argentum et aurum, quod sponte oblatum est Domino Deo patrum nostrorum : ^29 vigilate et custodite, donec appendatis coram principibus sacerdotum, et Levitarum, et ducibus familiarum Israël in Jerusalem, in thesaurum domus Domini. ^30 Susceperunt autem sacerdotes et Levitæ pondus argenti, et auri, et vasorum, ut deferrent Jerusalem in domum Dei nostri. ^31 Promovimus ergo a flumine Ahava duodecimo die mensis primi ut pergeremus Jerusalem : et manus Dei nostri fuit super nos, et liberavit nos de manu inimici et insidiatoris in via.

^32 Et venimus Jerusalem, et mansimus ibi tribus diebus. ^33 Die autem quarta appensum est argentum, et aurum, et vasa in domo Dei nostri per manum Meremoth filii Uriæ sacerdotis, et cum eo Eleazar filius Phinees, cumque eis Jozabed filius Josue, et Noadaia filius Bennoi Levitæ, ^34 juxta numerum et pondus omnium : descriptumque est omne pondus in tempore illo. ^35 Sed et qui venerant de captivitate filii transmigrationis, obtulerunt holocautomata Deo Israël, vitulos duodecim pro omni populo Israël, arietes nonaginta sex, agnos septuaginta septem, hircos pro peccato duodecim : omnia in holocaustum Domino. ^36 Dederunt autem edicta regis satrapis qui erant de conspectu regis, et ducibus trans flumen, et elevaverunt populum et domum Dei.

9

Postquam autem hæc completa sunt, accesserunt ad me principes, dicentes : Non est separatus populus Israël, sacerdotes et Levitæ, a populis terrarum et abominationibus eorum : Chananæi videlicet, et Hethæi, et Pherezæi, et Jebusæi, et Ammonitarum, et Moabitarum, et Ægyptiorum, et Amorrhæorum : ^2 tulerunt enim de filiabus eorum sibi et filiis suis, et commiscuerunt semen sanctum cum populis terrarum : manus etiam principum et magistratuum fuit in transgressione hac prima. ^3 Cumque audissem sermonem istum, scidi pallium meum et tunicam, et evelli capillos capitis mei et barbæ, et sedi mœrens. ^4 Convenerunt autem ad me omnes qui timebant verbum Dei Israël, pro transgressione eorum qui de captivitate venerant, et ego sedebam tristis usque ad sacrificium vespertinum : ^5 et in sacrificio vespertino, surrexi de afflictione mea, et scisso pallio et tunica, curvavi genua mea, et expandi manus meas ad Dominum Deum meum.

^6 Et dixi : Deus meus, confundor et erubesco levare faciem meam ad te : quoniam iniquitates nostræ multiplicatæ sunt super caput nostrum, et delicta nostra creverunt usque ad cælum, ^7 a diebus patrum nostrorum : sed et nos ipsi peccavimus graviter usque ad diem hanc, et in iniquitatibus nostris traditi sumus ipsi, et reges nostri, et sacerdotes nostri, in manum regum terrarum, et in gladium, et in captivitatem, et in rapinam, et in confusionem vultus, sicut et die hac. ^8 Et nunc quasi parum et ad momentum facta est deprecatio nostra apud Dominum Deum nostrum, ut dimitterentur nobis reliquiæ, et daretur nobis paxillus in loco sancto ejus, et illuminaret oculos nostros Deus noster, et daret nobis vitam modicam in servitute nostra : ^9 quia servi sumus, et in servitute nostra non dereliquit nos Deus noster, sed inclinavit super nos misericordiam coram rege Persarum, ut daret nobis vitam, et sublimaret domum Dei nostri, et exstrueret solitudines ejus, et daret nobis sepem in Juda et Jerusalem.

^10 Et nunc quid dicemus, Deus noster, post hæc ? Quia dereliquimus mandata tua, ^11 quæ præcepisti in manu servorum tuorum prophetarum, dicens : Terra, ad quam vos ingredimini ut possideatis eam, terra immunda est juxta immunditiam populorum, ceterarumque terrarum, abominationibus eorum qui repleverunt eam ab ore usque ad os in coinquinatione sua. ^12 Nunc ergo filias vestras ne detis filiis eorum, et filias eorum ne accipiatis filiis vestris, et non quæratis pacem eorum et prosperitatem eorum usque in æternum : ut confortemini, et comedatis quæ bona sunt terræ, et hæredes habeatis filios vestros usque in sæculum. ^13 Et post omnia quæ venerunt super nos in operibus nostris pessimis, et in delicto nostro magno, quia tu, Deus noster, liberasti nos de iniquitate nostra, et dedisti nobis salutem sicut est hodie, ^14 ut non converteremur, et irrita faceremus mandata tua, neque matrimonia jungeremus cum populis abominationum istarum. Numquid iratus es nobis usque ad consummationem, ne dimitteres nobis reliquias ad salutem ? ^15 Domine Deus Israël, justus es tu : quoniam derelicti sumus, qui salvaremur sicut die hac. Ecce coram te sumus in delicto nostro : non enim stari potest coram te super hoc.

10

Sic ergo orante Esdra, et implorante eo et flente, et jacente ante templum Dei, collectus est ad eum de Israël cœtus grandis nimis virorum et mulierum et puerorum, et flevit populus fletu multo. ^2 Et respondit Sechenias filius Jehiel de filiis Ælam, et dixit Esdræ : Nos prævaricati sumus in Deum nostrum, et duximus uxores alienigenas de populis terræ : et nunc, si est pœnitentia in Israël super hoc, ^3 percutiamus fœdus cum Domino Deo nostro, ut projiciamus universas uxores, et eos qui de his nati sunt, juxta voluntatem Domini, et eorum qui timent præceptum Domini Dei nostri : secundum legem fiat. ^4 Surge, tuum est decernere, nosque erimus tecum : confortare, et fac. ^5 Surrexit ergo Esdras, et adjuravit principes sacerdotum et Levitarum, et omnem Israël, ut facerent secundum verbum hoc : et juraverunt. ^6 Et surrexit Esdras ante domum Dei, et abiit ad cubiculum Johanan filii Eliasib, et ingressus est illuc : panem non comedit, et aquam non bibit : lugebat enim transgressionem eorum, qui venerant de captivitate. ^7 Et missa est vox in Juda et in Jerusalem omnibus filiis transmigrationis, ut congregarentur in Jerusalem : ^8 et omnis qui non venerit in tribus diebus juxta consilium principum et seniorum, auferetur universa substantia ejus, et ipse abjicietur de cœtu transmigrationis. ^9 Convenerunt igitur omnes viri Juda et Benjamin in Jerusalem tribus diebus : ipse est mensis nonus, vigesimo die mensis : et sedit omnis populus in platea domus Dei, trementes pro peccato, et pluviis.

^10 Et surrexit Esdras sacerdos, et dixit ad eos : Vos transgressi estis, et duxistis uxores alienigenas, ut adderetis super delictum Israël. ^11 Et nunc date confessionem Domino Deo patrum vestrorum, et facite placitum ejus, et separamini a populis terræ, et ab uxoribus alienigenis. ^12 Et respondit universa multitudo, dixitque voce magna : Juxta verbum tuum ad nos, sic fiat. ^13 Verumtamen quia populus multus est, et tempus pluviæ, et non sustinemus stare foris, et opus non est diei unius vel duorum (vehementer quippe peccavimus in sermone isto), ^14 constituantur principes in universa multitudine : et omnes in civitatibus nostris qui duxerunt uxores alienigenas veniant in temporibus statutis, et cum his seniores per civitatem et civitatem, et judices ejus, donec avertatur ira Dei nostri a nobis super peccato hoc. ^15 Igitur Jonathan filius Azahel, et Jaasia filius Thecue, steterunt super hoc, et Messollam et Sebethai Levites adjuverunt eos : ^16 feceruntque sic filii transmigrationis. Et abierunt Esdras sacerdos, et viri principes familiarum, in domos patrum suorum, et omnes per nomina sua, et sederunt in die primo mensis decimi ut quærerent rem. ^17 Et consummati sunt omnes viri, qui duxerant uxores alienigenas, usque ad diem primam mensis primi.

^18 Et inventi sunt de filiis sacerdotum qui duxerant uxores alienigenas. De filiis Josue filii Josedec, et fratres ejus, Maasia, et Eliezer, et Jarib, et Godolia. ^19 Et dederunt manus suas ut ejicerent uxores suas, et pro delicto suo arietem de ovibus offerrent. ^20 Et de filiis Emmer, Hanani, et Zebedia. ^21 Et de filiis Harim, Maasia, et Elia, et Semeia, et Jehiel, et Ozias. ^22 Et de filiis Pheshur, Elioënai, Maasia, Ismaël, Nathanaël, Jozabed, et Elasa. ^23 Et de filiis Levitarum, Jozabed, et Semei, et Celaia, ipse est Calita, Phataia, Juda, et Eliezer. ^24 Et de cantoribus, Eliasib. Et de janitoribus, Sellum, et Telem, et Uri. ^25 Et ex Israël, de filiis Pharos, Remeia, et Jesia, et Melchia, et Miamin, et Eliezer, et Melchia, et Banea. ^26 Et de filiis Ælam, Mathania, Zacharias, et Jehiel, et Abdi, et Jerimoth, et Elia. ^27 Et de filiis Zethua, Elioënai, Eliasib, Mathania, et Jerimuth, et Zabad, et Aziza. ^28 Et de filiis Bebai, Johanan, Hanania, Zabbai, Athalai. ^29 Et de filiis Bani, Mosollam, et Melluch, et Adaia, Jasub, et Saal, et Ramoth. ^30 Et de filiis Phahath Moab, Edna, et Chalal, Banaias, et Maasias, Mathanias, Beseleel, Bennui, et Manasse. ^31 Et de filiis Herem, Eliezer, Josue, Melchias, Semeias, Simeon, ^32 Benjamin, Maloch, Samarias. ^33 Et de filiis Hasom, Mathanai, Mathatha, Zabad, Eliphelet, Jermai, Manasse, Semei. ^34 De filiis Bani, Maaddi, Amram, et Vel, ^35 Baneas, et Badaias, Cheliau, ^36 Vania, Marimuth, et Eliasib, ^37 Mathanias, Mathanai, et Jasi, ^38 et Bani, et Bennui, Semei, ^39 et Salmias, et Nathan, et Adaias, ^40 et Mechnedebai, Sisai, Sarai, ^41 Ezrel, et Selemiau, Semeria, ^42 Sellum, Amaria, Joseph. ^43 De filiis Nebo, Jehiel, Mathathias, Zabad, Zabina, Jeddu, et Joël, et Banaia. ^44 Omnes hi acceperant uxores alienigenas, et fuerunt ex eis mulieres, quæ pepererant filios.

Liber Nehemiæ

1

Verba Nehemiæ filii Helchiæ. Et factum est in mense Casleu, anno vigesimo, et ego eram in Susis castro. ^2 Et venit Hanani, unus de fratribus meis, ipse et viri ex Juda : et interrogavi eos de Judæis qui remanserant, et supererant de captivitate, et Jerusalem. ^3 Et dixerunt mihi : Qui remanserunt, et relicti sunt de captivitate ibi in provincia, in afflictione magna sunt, et in opprobrio : et murus Jerusalem dissipatus est, et portæ ejus combustæ sunt igni. ^4 Cumque audissem verba hujuscemodi, sedi, et flevi, et luxi diebus multis : jejunabam, et orabam ante faciem Dei cæli : ^5 et dixi : Quæso, Domine Deus cæli fortis, magne atque terribilis, qui custodis pactum et misericordiam cum his qui te diligunt, et custodiunt mandata tua : ^6 fiant aures tuæ auscultantes, et oculi tui aperti, ut audias orationem servi tui, quam ego oro coram te hodie nocte et die pro filiis Israël servis tuis : et confiteor pro peccatis filiorum Israël, quibus peccaverunt tibi : ego et domus patris mei peccavimus, ^7 vanitate seducti sumus, et non custodivimus mandatum tuum, et cæremonias, et judicia quæ præcepisti Moysi famulo tuo. ^8 Memento verbi quod mandasti Moysi servo tuo, dicens : Cum transgressi fueritis, ego dispergam vos in populos : ^9 et si revertamini ad me, et custodiatis præcepta mea, et faciatis ea : etiamsi abducti fueritis ad extrema cæli, inde congregabo vos, et reducam in locum quem elegi ut habitaret nomen meum ibi. ^10 Et ipsi servi tui, et populus tuus, quos redemisti in fortitudine tua magna, et in manu tua valida. ^11 Obsecro, Domine, sit auris tua attendens ad orationem servi tui, et ad orationem servorum tuorum, qui volunt timere nomen tuum : et dirige servum tuum hodie, et da ei misericordiam ante virum hunc. Ego enim eram pincerna regis.

2

Factum est autem in mense Nisan, anno vigesimo Artaxerxis regis : et vinum erat ante eum, et levavi vinum, et dedi regi : et eram quasi languidus ante faciem ejus. ^2 Dixitque mihi rex : Quare vultus tuus tristis est, cum te ægrotum non videam ? non est hoc frustra, sed malum nescio quod in corde tuo est. Et timui valde, ac nimis : ^3 et dixi regi : Rex, in æternum vive : quare non mœreat vultus meus, quia civitas domus sepulchrorum patris mei deserta est, et portæ ejus combustæ sunt igni ? ^4 Et ait mihi rex : Pro qua re postulas ? Et oravi Deum cæli, ^5 et dixi ad regem : Si videtur regi bonum, et si placet servus tuus ante faciem tuam, ut mittas me in Judæam ad civitatem sepulchri patris mei, et ædificabo eam. ^6 Dixitque mihi rex, et regina quæ sedebat juxta eum : Usque ad quod tempus erit iter tuum, et quando reverteris ? Et placuit ante vultum regis, et misit me : et constitui ei tempus. ^7 Et dixi regi : Si regi videtur bonum, epistolas det mihi ad duces regionis trans flumen, ut traducant me, donec veniam in Judæam : ^8 et epistolam ad Asaph custodem saltus regis, ut det mihi ligna, ut tegere possim portas turris domus, et muros civitatis, et domum quam ingressus fuero. Et dedit mihi rex juxta manum Dei mei bonam mecum. ^9 Et veni ad duces regionis trans flumen, dedique eis epistolas regis. Miserat autem rex mecum principes militum, et equites. ^10 Et audierunt Sanaballat Horonites, et Tobias servus Ammanites : et contristati sunt afflictione magna, quod venisset homo qui quæreret prosperitatem filiorum Israël.

^11 Et veni Jerusalem, et eram ibi tribus diebus. ^12 Et surrexi nocte ego, et viri pauci mecum, et non indicavi cuiquam quid Deus dedisset in corde meo ut facerem in Jerusalem : et jumentum non erat mecum, nisi animal cui sedebam. ^13 Et egressus sum per portam vallis nocte, et ante fontem draconis, et ad portam stercoris, et considerabam murum Jerusalem dissipatum, et portas ejus consumptas igni. ^14 Et transivi ad portam fontis, et ad aquæductum regis, et non erat locus jumento cui sedebam ut transiret. ^15 Et ascendi per torrentem nocte, et considerabam murum, et reversus veni ad portam vallis, et redii. ^16 Magistratus autem nesciebant quo abiissem, aut quid ego facerem : sed et Judæis, et sacerdotibus, et optimatibus, et magistratibus, et reliquis qui faciebant opus, usque ad id loci nihil indicaveram. ^17 Et dixi eis : Vos nostis afflictionem in qua sumus : quia Jerusalem deserta est, et portæ ejus consumptæ sunt igni : venite, et ædificemus muros Jerusalem, et non simus ultra opprobrium. ^18 Et indicavi eis manum Dei mei, quod esset bona mecum, et verba regis quæ locutus esset mihi, et aio : Surgamus, et ædificemus. Et confortatæ sunt manus eorum in bono. ^19 Audierunt autem Sanaballat Horonites, et Tobias servus Ammanites, et Gosem Arabs, et subsannaverunt nos, et despexerunt, dixeruntque : Quæ est hæc res quam facitis ? numquid contra regem vos rebellatis ? ^20 Et reddidi eis sermonem, dixique ad eos : Deus cæli ipse nos juvat, et nos servi ejus sumus : surgamus et ædificemus : vobis autem non est pars, et justitia, et memoria in Jerusalem.

3

Et surrexit Eliasib sacerdos magnus, et fratres ejus sacerdotes, et ædificaverunt portam gregis : ipsi sanctificaverunt eam, et statuerunt valvas ejus, et usque ad turrim centum cubitorum sanctificaverunt eam, usque ad turrim Hananeel. ^2 Et juxta eum ædificaverunt viri Jericho : et juxta eum ædificavit Zachur filius Amri.

^3 Portam autem piscium ædificaverunt filii Asnaa : ipsi texerunt eam, et statuerunt valvas ejus, et seras, et vectes. Et juxta eos ædificavit Marimuth filius Uriæ, filii Accus. ^4 Et juxta eum ædificavit Mosollam filius Barachiæ, filii Mesezebel : et juxta eos ædificavit Sadoc filius Baana. ^5 Et juxta eos ædificaverunt Thecueni : optimates autem eorum non supposuerunt colla sua in opere Domini sui.

^6 Et portam veterem ædificaverunt Jojada filius Phasea, et Mosollam filius Besodia : ipsi texerunt eam, et statuerunt valvas ejus, et seras, et vectes. ^7 Et juxta eos ædificaverunt Meltias Gabaonites, et Jadon Meronathites, viri de Gabaon et Maspha, pro duce qui erat in regione trans flumen. ^8 Et juxta eum ædificavit Eziel filius Araia aurifex : et juxta eum ædificavit Ananias filius pigmentarii : et dimiserunt Jerusalem usque ad murum plateæ latioris. ^9 Et juxta eum ædificavit Raphaia filius Hur, princeps vici Jerusalem. ^10 Et juxta eum ædificavit Jedaia filius Haromaph contra domum suam : et juxta eum ædificavit Hattus filius Haseboniæ. ^11 Mediam partem vici ædificavit Melchias filius Herem, et Hasub filius Phahath Moab, et turrim furnorum. ^12 Et juxta eum ædificavit Sellum filius Alohes, princeps mediæ partis vici Jerusalem, ipse et filiæ ejus. ^13 Et portam vallis ædificavit Hanun, et habitatores Zanoë : ipsi ædificaverunt eam, et statuerunt valvas ejus, et seras, et vectes, et mille cubitos in muro usque ad portam sterquilinii. ^14 Et portam sterquilinii ædificavit Melchias filius Rechab, princeps vici Bethacharam : ipse ædificavit eam, et statuit valvas ejus, et seras, et vectes. ^15 Et portam fontis ædificavit Sellum filius Cholhoza, princeps pagi Maspha : ipse ædificavit eam, et texit, et statuit valvas ejus, et seras, et vectes, et muros piscinæ Siloë in hortum regis, et usque ad gradus qui descendunt de civitate David.

^16 Post eum ædificavit Nehemias filius Azboc, princeps dimidiæ partis vici Bethsur, usque contra sepulchrum David, et usque ad piscinam quæ grandi opere constructa est, et usque ad domum fortium. ^17 Post eum ædificaverunt Levitæ, Rehum filius Benni : post eum ædificavit Hasebias princeps dimidiæ partis vici Ceilæ in vico suo. ^18 Post eum ædificaverunt fratres eorum : Bavai filius Enadad, princeps dimidiæ partis Ceilæ : ^19 et ædificavit juxta eum Azer filius Josue, princeps Maspha, mensuram secundam, contra ascensum firmissimi anguli. ^20 Post eum in monte ædificavit Baruch filius Zachai mensuram secundam, ab angulo usque ad portam domus Eliasib sacerdotis magni. ^21 Post eum ædificavit Merimuth filius Uriæ filii Haccus, mensuram secundam, a porta domus Eliasib, donec extenderetur domus Eliasib. ^22 Et post eum ædificaverunt sacerdotes, viri de campestribus Jordanis. ^23 Post eum ædificavit Benjamin et Hasub contra domum suam : et post eum ædificavit Azarias filius Maasiæ filii Ananiæ contra domum suam. ^24 Post eum ædificavit Bennui filius Henadad mensuram secundam, a domo Azariæ usque ad flexuram, et usque ad angulum. ^25 Phalel filius Ozi contra flexuram, et turrim quæ eminet de domo regis excelsa, id est, in atrio carceris : post eum Phadaia filius Pharos.

^26 Nathinæi autem habitabant in Ophel usque contra portam aquarum ad orientem, et turrim quæ prominebat. ^27 Post eum ædificaverunt Thecueni mensuram secundam e regione, a turre magna et eminente usque ad murum templi. ^28 Sursum autem a porta equorum ædificaverunt sacerdotes, unusquisque contra domum suam. ^29 Post eos ædificavit Sadoc filius Emmer contra domum suam. Et post eum ædificavit Semaia filius Secheniæ, custos portæ orientalis. ^30 Post eum ædificavit Hanania filius Selemiæ, et Hanun filius Seleph sextus, mensuram secundam : post eum ædificavit Mosollam filius Barachiæ, contra gazophylacium suum. Post eum ædificavit Melchias filius aurificis usque ad domum Nathinæorum, et scruta vendentium contra portam judicialem, et usque ad cœnaculum anguli. ^31 Et inter cœnaculum anguli in porta gregis, ædificaverunt aurifices et negotiatores.

4

Factum est autem, cum audisset Sanaballat quod ædificaremus murum, iratus est valde : et motus nimis subsannavit Judæos, ^2 et dixit coram fratribus suis, et frequentia Samaritanorum : Quid Judæi faciunt imbecilles ? num dimittent eos gentes ? num sacrificabunt, et complebunt in una die ? numquid ædificare poterunt lapides de acervis pulveris, qui combusti sunt ? ^3 Sed et Tobias Ammanites, proximus ejus, ait : Ædificent : si ascenderit vulpes, transiliet murum eorum lapideum. ^4 Audi, Deus noster, quia facti sumus despectui : converte opprobrium super caput eorum, et da eos in despectionem in terra captivitatis. ^5 Ne operias iniquitatem eorum, et peccatum eorum coram facie tua non deleatur, quia irriserunt ædificantes. ^6 Itaque ædificavimus murum, et conjunximus totum usque ad partem dimidiam : et provocatum est cor populi ad operandum. ^7 Factum est autem, cum audisset Sanaballat, et Tobias, et Arabes, et Ammanitæ, et Azotii, quod obducta esset cicatrix muri Jerusalem, et quod cœpissent interrupta concludi, irati sunt nimis. ^8 Et congregati sunt omnes pariter ut venirent, et pugnarent contra Jerusalem, et molirentur insidias. ^9 Et oravimus Deum nostrum, et posuimus custodes super murum die ac nocte contra eos. ^10 Dixit autem Judas : Debilitata est fortitudo portantis, et humus nimia est, et nos non poterimus ædificare murum. ^11 Et dixerunt hostes nostri : Nesciant, et ignorent donec veniamus in medium eorum, et interficiamus eos, et cessare faciamus opus. ^12 Factum est autem venientibus Judæis qui habitabant juxta eos, et dicentibus nobis per decem vices, ex omnibus locis quibus venerant ad nos, ^13 statui in loco post murum per circuitum populum in ordinem cum gladiis suis, et lanceis, et arcubus. ^14 Et perspexi atque surrexi : et aio ad optimates et magistratus, et ad reliquam partem vulgi : Nolite timere a facie eorum : Domini magni et terribilis mementote, et pugnate pro fratribus vestris, filiis vestris, et filiabus vestris, et uxoribus vestris, et domibus vestris. ^15 Factum est autem, cum audissent inimici nostri nuntiatum esse nobis, dissipavit Deus consilium eorum. Et reversi sumus omnes ad muros, unusquisque ad opus suum. ^16 Et factum est a die illa, media pars juvenum eorum faciebat opus, et media parata erat ad bellum : et lanceæ, et scuta, et arcus, et loricæ, et principes post eos in omni domo Juda. ^17 Ædificantium in muro, et portantium onera, et imponentium : una manu sua faciebat opus, et altera tenebat gladium : ^18 ædificentium enim unusquisque gladio erat accinctus renes. Et ædificabant, et clangebant buccina juxta me. ^19 Et dixi ad optimates, et ad magistratus, et ad reliquam partem vulgi : Opus grande est et latum, et nos separati sumus in muro procul alter ab altero : ^20 in loco quocumque audieritis clangorem tubæ, illuc concurrite ad nos : Deus noster pugnabit pro nobis. ^21 Et nos ipsi faciamus opus, et media pars nostrum teneat lanceas ab ascensu auroræ donec egrediantur astra. ^22 In tempore quoque illo dixi populo : Unusquisque cum puero suo maneat in medio Jerusalem, et sint nobis vices per noctem et diem ad operandum. ^23 Ego autem et fratres mei, et pueri mei, et custodes, qui erant post me, non deponebamus vestimenta nostra : unusquisque tantum nudabatur ad baptismum.

5

Et factus est clamor populi et uxorum ejus magnus adversus fratres suos Judæos. ^2 Et erant qui dicerent : Filii nostri et filiæ nostræ multæ sunt nimis : accipiamus pro pretio eorum frumentum, et comedamus, et vivamus. ^3 Et erant qui dicerent : Agros nostros, et vineas, et domus nostras opponamus, et accipiamus frumentum in fame. ^4 Et alii dicebant : Mutuo sumamus pecunias in tributa regis, demusque agros nostros et vineas : ^5 et nunc sicut carnes fratrum nostrorum, sic carnes nostræ sunt : et sicut filii eorum, ita et filii nostri : ecce nos subjugamus filios nostros et filias nostras in servitutem, et de filiabus nostris sunt famulæ, nec habemus unde possint redimi : et agros nostros et vineas nostras alii possident. ^6 Et iratus sum nimis cum audissem clamorem eorum secundum verba hæc : ^7 cogitavitque cor meum mecum, et increpavi optimates et magistratus, et dixi eis : Usurasne singuli a fratribus vestris exigitis ? Et congregavi adversum eos concionem magnam, ^8 et dixi eis : Nos, ut scitis, redemimus fratres nostros Judæos, qui venditi fuerant gentibus secundum possibilitatem nostram : et vos igitur vendetis fratres vestros, et redimemus eos ? Et siluerunt, nec invenerunt quid responderent. ^9 Dixique ad eos : Non est bona res quam facitis : quare non in timore Dei nostri ambulastis, ne exprobretur nobis a gentibus inimicis nostris ? ^10 Et ego, et fratres mei, et pueri mei commodavimus plurimis pecuniam et frumentum. Non repetamus in commune istud : æs alienum concedamus quod debetur nobis. ^11 Reddite eis hodie agros suos, et vineas suas, et oliveta sua, et domos suas : quin potius et centesimum pecuniæ, frumenti, vini et olei, quam exigere soletis ab eis, date pro illis. ^12 Et dixerunt : Reddemus, et ab eis nihil quæremus : sicque faciemus ut loqueris. Et vocavi sacerdotes, et adjuravi eos ut facerent juxta quod dixeram. ^13 Insuper excussi sinum meum, et dixi : Sic excutiat Deus omnem virum qui non compleverit verbum istud, de domo sua, et de laboribus suis : sic excutiatur, et vacuus fiat. Et dixit universa multitudo : Amen : et laudaverunt Deum. Fecit ergo populus sicut erat dictum.

^14 A die autem illa, qua præceperat rex mihi ut essem dux in terra Juda, ab anno vigesimo usque ad annum trigesimum secundum Artaxerxis regis per annos duodecim, ego et fratres mei annonas quæ ducibus debebantur non comedimus. ^15 Duces autem primi, qui fuerant ante me, gravaverunt populum, et acceperunt ab eis in pane, et vino, et pecunia, quotidie siclos quadraginta : sed et ministri eorum depresserunt populum. Ego autem non feci ita propter timorem Dei : ^16 quin potius in opere muri ædificavi, et agrum non emi, et omnes pueri mei congregati ad opus erant. ^17 Judæi quoque et magistratus centum quinquaginta viri, et qui veniebant ad nos de gentibus quæ in circuitu nostro sunt, in mensa mea erant. ^18 Parabatur autem mihi per dies singulos bos unus, arietes sex electi, exceptis volatilibus, et inter dies decem vina diversa, et alia multa tribuebam : insuper et annonas ducatus mei non quæsivi : valde enim attenuatus erat populus. ^19 Memento mei, Deus meus, in bonum, secundum omnia quæ feci populo huic.

6

Factum est autem, cum audisset Sanaballat, et Tobias, et Gossem Arabs, et ceteri inimici nostri, quod ædificassem ego murum, et non esset in ipso residua interruptio (usque ad tempus autem illud valvas non posueram in portis), ^2 miserunt Sanaballat et Gossem ad me, dicentes : Veni, et percutiamus fœdus pariter in viculis in campo Ono. Ipsi autem cogitabant ut facerent mihi malum. ^3 Misi ergo ad eos nuntios, dicens : Opus grande ego facio, et non possum descendere, ne forte negligatur cum venero, et descendero ad vos. ^4 Miserunt autem ad me secundum verbum hoc per quatuor vices : et respondi eis juxta sermonem priorem. ^5 Et misit ad me Sanaballat juxta verbum prius quinta vice puerum suum, et epistolam habebat in manu sua scriptam hoc modo : ^6 In gentibus auditum est, et Gossem dixit, quod tu et Judæi cogitetis rebellare, et propterea ædifices murum, et levare te velis super eos regem : propter quam causam ^7 et prophetas posueris, qui prædicent de te in Jerusalem, dicentes : Rex in Judæa est. Auditurus est rex verba hæc : idcirco nunc veni, ut ineamus consilium pariter. ^8 Et misi ad eos, dicens : Non est factum secundum verba hæc, quæ tu loqueris : de corde enim tuo tu componis hæc. ^9 Omnes enim hi terrebant nos, cogitantes quod cessarent manus nostræ ab opere, et quiesceremus : quam ob causam magis confortavi manus meas.

^10 Et ingressus sum domum Semaiæ filii Dalaiæ filii Metabeel secreto. Qui ait : Tractemus nobiscum in domo Dei in medio templi, et claudamus portas ædis : quia venturi sunt ut interficiant te, et nocte venturi sunt ad occidendum te. ^11 Et dixi : Num quisquam similis mei fugit ? et quis ut ego ingredietur templum, et vivet ? non ingrediar. ^12 Et intellexi quod Deus non misisset eum, sed quasi vaticinans locutus esset ad me, et Tobias et Sanaballat conduxissent eum. ^13 Acceperat enim pretium, ut territus facerem, et peccarem, et haberent malum quod exprobrarent mihi. ^14 Memento mei, Domine, pro Tobia et Sanaballat, juxta opera eorum talia : sed et Noadiæ prophetæ, et ceterorum prophetarum, qui terrebant me.

^15 Completus est autem murus vigesimo quinto die mensis Elul, quinquaginta duobus diebus. ^16 Factum est ergo cum audissent omnes inimici nostri, ut timerent universæ gentes quæ erant in circuitu nostro, et conciderent intra semetipsos, et scirent quod a Deo factum esset opus hoc. ^17 Sed et in diebus illis multæ optimatum Judæorum epistolæ mittebantur ad Tobiam, et a Tobia veniebant ad eos. ^18 Multi enim erant in Judæa habentes juramentum ejus, quia gener erat Secheniæ filii Area, et Johanan filius ejus acceperat filiam Mosollam filii Barachiæ : ^19 sed et laudabant eum coram me, et verba mea nuntiabant ei : et Tobias mittebat epistolas ut terreret me.

7

Postquam autem ædificatus est murus, et posui valvas, et recensui janitores, et cantores, et Levitas, ^2 præcepi Hanani fratri meo, et Hananiæ principi domus de Jerusalem (ipse enim quasi vir verax et timens Deum plus ceteris videbatur), ^3 et dixi eis : Non aperiantur portæ Jerusalem usque ad calorem solis. Cumque adhuc assisterent, clausæ portæ sunt, et oppilatæ : et posui custodes de habitatoribus Jerusalem, singulos per vices suas, et unumquemque contra domum suam. ^4 Civitas autem erat lata nimis et grandis, et populus parvus in medio ejus, et non erant domus ædificatæ. ^5 Deus autem dedit in corde meo, et congregavi optimates, et magistratus, et vulgus, ut recenserem eos : et inveni librum census eorum qui ascenderant primum, et inventum est scriptum in eo. ^6 Isti filii provinciæ, qui ascenderunt de captivitate migrantium, quos transtulerat Nabuchodonosor rex Babylonis, et reversi sunt in Jerusalem et in Judæam, unusquisque in civitatem suam. ^7 Qui venerunt cum Zorobabel, Josue, Nehemias, Azarias, Raamias, Nahamani, Mardochæus, Belsam, Mespharath, Begoai, Nahum, Baana.

Numerus virorum populi Israël : ^8 filii Pharos, duo millia centum septuaginta duo : ^9 filii Saphatia, trecenti septuaginta duo : ^10 filii Area, sexcenti quinquaginta duo : ^11 filii Phahathmoab filiorum Josue et Joab, duo millia octingenti decem et octo : ^12 filii Ælam, mille ducenti quinquaginta quatuor : ^13 filii Zethua, octingenti quadraginta quinque : ^14 filii Zachai, septingenti sexaginta : ^15 filii Bannui, sexcenti quadraginta octo : ^16 filii Bebai, sexcenti viginti octo : ^17 filii Azgad, duo millia trecenti viginti duo : ^18 filii Adonicam, sexcenti sexaginta septem : ^19 filii Beguai, duo millia sexaginta septem : ^20 filii Adin, sexcenti quinquaginta quinque : ^21 filii Ater, filii Hezeciæ, nonaginta octo : ^22 filii Hasem, trecenti viginti octo : ^23 filii Besai, trecenti viginti quatuor : ^24 filii Hareph, centum duodecim : ^25 filii Gabaon, nonaginta quinque : ^26 filii Bethlehem et Netupha, centum octoginta octo. ^27 Viri Anathoth, centum viginti octo. ^28 Viri Bethazmoth, quadraginta duo. ^29 Viri Cariathiarim, Cephira, et Beroth, septingenti quadraginta tres. ^30 Viri Rama et Geba, sexcenti viginti unus. ^31 Viri Machmas, centum viginti duo. ^32 Viri Bethel et Hai, centum viginti tres. ^33 Viri Nebo alterius, quinquaginta duo. ^34 Viri Ælam alterius, mille ducenti quinquaginta quatuor. ^35 Filii Harem, trecenti viginti. ^36 Filii Jericho, trecenti quadraginta quinque. ^37 Filii Lod Hadid et Ono, septingenti viginti unus. ^38 Filii Senaa, tria millia nongenti triginta. ^39 Sacerdotes : filii Idaia in domo Josue, nongenti septuaginta tres. ^40 Filii Emmer, mille quinquaginta duo. ^41 Filii Phashur, mille ducenti quadraginta septem. ^42 Filii Arem, mille decem et septem. Levitæ : ^43 filii Josue et Cedmihel filiorum ^44 Oduiæ, septuaginta quatuor. Cantores : ^45 filii Asaph, centum quadraginta octo. ^46 Janitores : filii Sellum, filii Ater, filii Telmon, filii Accub, filii Hatita, filii Sobai : centum triginta octo. ^47 Nathinæi : filii Soha, filii Hasupha, filii Tebbaoth, ^48 filii Ceros, filii Siaa, filii Phadon, filii Lebana, filii Hagaba, filii Selmai, ^49 filii Hanan, filii Geddel, filii Gaher, ^50 filii Raaia, filii Rasin, filii Necoda, ^51 filii Gezem, filii Aza, filii Phasea, ^52 filii Besai, filii Munim, filii Nephussim, ^53 filii Bacbuc, filii Hacupha, filii Harhur, ^54 filii Besloth, filii Mahida, filii Harsa, ^55 filii Bercos, filii Sisara, filii Thema, ^56 filii Nasia, filii Hatipha, ^57 filii servorum Salomonis, filii Sothai, filii Sophereth, filii Pharida, ^58 filii Jahala, filii Darcon, filii Jeddel, ^59 filii Saphatia, filii Hatil, filii Phochereth, qui erat ortus ex Sabaim filio Amon. ^60 Omnes Nathinæi, et filii servorum Salomonis, trecenti nonaginta duo. ^61 Hi sunt autem qui ascenderunt de Thelmela, Thelharsa, Cherub, Addon, et Emmer : et non potuerunt indicare domum patrum suorum, et semen suum, utrum ex Israël essent, ^62 filii Dalaia, filii Tobia, filii Necoda, sexcenti quadraginta duo. ^63 Et de sacerdotibus, filii Habia, filii Accos, filii Berzellai, qui accepit de filiabus Berzellai Galaaditis uxorem, et vocatus est nomine eorum. ^64 Hi quæsierunt scripturam suam in censu, et non invenerunt : et ejecti sunt de sacerdotio. ^65 Dixitque Athersatha eis ut non manducarent de Sanctis sanctorum, donec staret sacerdos doctus et eruditus. ^66 Omnis multitudo quasi vir unus quadraginta duo millia trecenti sexaginta, ^67 absque servis et ancillis eorum, qui erant septem millia trecenti triginta septem, et inter eos cantores et cantatrices, ducenti quadraginta quinque. ^68 Equi eorum, septingenti triginta sex : muli eorum, ducenti quadraginta quinque : ^69 cameli eorum, quadringenti triginta quinque : asini, sex millia septingenti viginti.

^70 Nonnulli autem de principibus familiarum dederunt in opus. Athersatha dedit in thesaurum auri drachmas mille, phialas quinquaginta, tunicas sacerdotales quingentas triginta. ^71 Et de principibus familiarum dederunt in thesaurum operis, auri drachmas viginti millia, et argenti mnas duo millia ducentas. ^72 Et quod dedit reliquus populus, auri drachmas viginti millia, et argenti mnas duo millia, et tunicas sacerdotales sexaginta septem. ^73 Habitaverunt autem sacerdotes, et Levitæ, et janitores, et cantores, et reliquum vulgus, et Nathinæi, et omnis Israël, in civitatibus suis.

8

Et venerat mensis septimus : filii autem Israël erant in civitatibus suis. Congregatusque est omnis populus quasi vir unus ad plateam quæ est ante portam aquarum : et dixerunt Esdræ scribæ ut afferret librum legis Moysi, quam præceperat Dominus Israëli. ^2 Attulit ergo Esdras sacerdos legem coram multitudine virorum et mulierum, cunctisque qui poterant intelligere, in die prima mensis septimi. ^3 Et legit in eo aperte in platea quæ erat ante portam aquarum, de mane usque ad mediam diem, in conspectu virorum et mulierum, et sapientium : et aures omnis populi erant erectæ ad librum. ^4 Stetit autem Esdras scriba super gradum ligneum, quem fecerat ad loquendum : et steterunt juxta eum Mathathias, et Semeia, et Ania, et Uria, et Helcia, et Maasia, ad dexteram ejus : et ad sinistram, Phadaia, Misaël, et Melchia, et Hasum, et Hasbadana, Zacharia, et Mosollam. ^5 Et aperuit Esdras librum coram omni populo : super universum quippe populum eminebat : et cum aperuisset eum, stetit omnis populus. ^6 Et benedixit Esdras Domino Deo magno : et respondit omnis populus : Amen, amen, elevans manus suas : et incurvati sunt, et adoraverunt Deum proni in terram. ^7 Porro Josue, et Bani, et Serebia, Jamin, Accub, Septhai, Odia, Maasia, Celita, Azarias, Jozabed, Hanan, Phalaia, Levitæ, silentium faciebant in populo ad audiendam legem : populus autem stabat in gradu suo. ^8 Et legerunt in libro legis Dei distincte, et aperte ad intelligendum : et intellexerunt cum legeretur. ^9 Dixit autem Nehemias (ipse est Athersatha) et Esdras sacerdos et scriba, et Levitæ interpretantes universo populo : Dies sanctificatus est Domino Deo nostro : nolite lugere, et nolite flere. Flebat enim omnis populus cum audiret verba legis. ^10 Et dixit eis : Ite, comedite pinguia, et bibite mulsum, et mittite partes his qui non præparaverunt sibi, quia sanctus dies Domini est : et nolite contristari : gaudium etenim Domini est fortitudo nostra. ^11 Levitæ autem silentium faciebant in omni populo, dicentes : Tacete, quia dies sanctus est, et nolite dolere. ^12 Abiit itaque omnis populus ut comederet, et biberet, et mitteret partes, et faceret lætitiam magnam : quia intellexerant verba quæ docuerat eos. ^13 Et in die secundo congregati sunt principes familiarum universi populi, sacerdotes et Levitæ, ad Esdram scribam, ut interpretaretur eis verba legis. ^14 Et invenerunt scriptum in lege præcepisse Dominum in manu Moysi ut habitent filii Israël in tabernaculis in die solemni, mense septimo : ^15 et ut prædicent, et divulgent vocem in universis urbibus suis, et in Jerusalem, dicentes : Egredimini in montem, et afferte frondes olivæ, et frondes ligni pulcherrimi, frondes myrti, et ramos palmarum, et frondes ligni nemorosi, ut fiant tabernacula, sicut scriptum est.

^16 Et egressus est populus, et attulerunt. Feceruntque sibi tabernacula unusquisque in domate suo : et in atriis suis, et in atriis domus Dei, et in platea portæ aquarum, et in platea portæ Ephraim. ^17 Fecit ergo universa ecclesia eorum qui redierant de captivitate, tabernacula, et habitaverunt in tabernaculis : non enim fecerant a diebus Josue filii Nun taliter filii Israël usque ad diem illum. Et fuit lætitia magna nimis. ^18 Legit autem in libro legis Dei per dies singulos, a die primo usque ad diem novissimum. Et fecerunt solemnitatem septem diebus, et in die octavo collectam juxta ritum.

9

In die autem vigesimo quarto mensis hujus, convenerunt filii Israël in jejunio et in saccis, et humus super eos. ^2 Et separatum est semen filiorum Israël ab omni filio alienigena : et steterunt, et confitebantur peccata sua, et iniquitates patrum suorum. ^3 Et consurrexerunt ad standum : et legerunt in volumine legis Domini Dei sui, quater in die, et quater confitebantur, et adorabant Dominum Deum suum. ^4 Surrexerunt autem super gradum Levitarum Josue, et Bani, et Cedmihel, Sabania, Bonni, Sarebias, Bani, et Chanani : et clamaverunt voce magna ad Dominum Deum suum. ^5 Et dixerunt Levitæ Josue, et Cedmihel, Bonni, Hasebnia, Serebia, Odaia, Sebnia, Phathathia : Surgite, benedicite Domino Deo vestro ab æterno usque in æternum : et benedicant nomini gloriæ tuæ excelso in omni benedictione et laude. ^6 Tu ipse, Domine, solus, tu fecisti cælum, et cælum cælorum, et omnem exercitum eorum : terram, et universa quæ in ea sunt : maria, et omnia quæ in eis sunt : et tu vivificas omnia hæc, et exercitus cæli te adorat. ^7 Tu ipse, Domine Deus, qui elegisti Abram, et eduxisti eum de igne Chaldæorum, et posuisti nomen ejus Abraham : ^8 et invenisti cor ejus fidele coram te, et percussisti cum eo fœdus ut dares ei terram Chananæi, Hethæi, et Amorrhæi, et Pherezæi, et Jebusæi, et Gergesæi, ut dares semini ejus : et implesti verba tua, quoniam justus es.

^9 Et vidisti afflictionem patrum nostrorum in Ægypto, clamoremque eorum audisti super mare Rubrum. ^10 Et dedisti signa atque portenta in Pharaone, et in universis servis ejus, et in omni populo terræ illius : cognovisti enim quia superbe egerant contra eos : et fecisti tibi nomen, sicut et in hac die. ^11 Et mare divisisti ante eos, et transierunt per medium maris in sicco : persecutores autem eorum projecisti in profundum, quasi lapidem in aquas validas. ^12 Et in columna nubis ductor eorum fuisti per diem, et in columna ignis per noctem, ut appareret eis via per quam ingrediebantur. ^13 Ad montem quoque Sinai descendisti, et locutus es cum eis de cælo, et dedisti eis judicia recta, et legem veritatis, cæremonias, et præcepta bona : ^14 et sabbatum sanctificatum tuum ostendisti eis : et mandata, et cæremonias, et legem præcepisti eis in manu Moysi servi tui. ^15 Panem quoque de cælo dedisti eis in fame eorum, et aquam de petra eduxisti eis sitientibus, et dixisti eis ut ingrederentur et possiderent terram, super quam levasti manum tuam ut traderes eis.

^16 Ipsi vero et patres nostri superbe egerunt, et induraverunt cervices suas, et non audierunt mandata tua. ^17 Et noluerunt audire, et non sunt recordati mirabilium tuorum quæ feceras eis. Et induraverunt cervices suas, et dederunt caput ut converterentur ad servitutem suam, quasi per contentionem. Tu autem, Deus propitius, clemens, et misericors, longanimis, et multæ miserationis, non dereliquisti eos, ^18 et quidem cum fecissent sibi vitulum conflatilem, et dixissent : Iste est deus tuus, qui eduxit te de Ægypto : feceruntque blasphemias magnas : ^19 tu autem in misericordiis tuis multis non dimisisti eos in deserto : columna nubis non recessit ab eis per diem ut duceret eos in viam, et columna ignis per noctem ut ostenderet eis iter per quod ingrederentur. ^20 Et spiritum tuum bonum dedisti, qui doceret eos : et manna tuum non prohibuisti ab ore eorum, et aquam dedisti eis in siti. ^21 Quadraginta annis pavisti eos in deserto, nihilque eis defuit : vestimenta eorum non inveteraverunt, et pedes eorum non sunt attriti. ^22 Et dedisti eis regna, et populos, et partitus es eis sortes : et possederunt terram Sehon, et terram regis Hesebon, et terram Og regis Basan. ^23 Et multiplicasti filios eorum sicut stellas cæli, et adduxisti eos ad terram de qua dixeras patribus eorum ut ingrederentur et possiderent. ^24 Et venerunt filii, et possederunt terram, et humiliasti coram eis habitatores terræ Chananæos, et dedisti eos in manu eorum, et reges eorum, et populos terræ, ut facerent eis sicut placebat illis. ^25 Ceperunt itaque urbes munitas et humum pinguem, et possederunt domos plenas cunctis bonis : cisternas ab aliis fabricatas, vineas, et oliveta, et ligna pomifera multa : et comederunt, et saturati sunt, et impinguati sunt, et abundaverunt deliciis in bonitate tua magna.

^26 Provocaverunt autem te ad iracundiam, et recesserunt a te, et projecerunt legem tuam post terga sua : et prophetas tuos occiderunt, qui contestabantur eos ut reverterentur ad te : feceruntque blasphemias grandes. ^27 Et dedisti eos in manu hostium suorum, et afflixerunt eos. Et in tempore tribulationis suæ clamaverunt ad te, et tu de cælo audisti, et secundum miserationes tuas multas dedisti eis salvatores, qui salvarent eos de manu hostium suorum. ^28 Cumque requievissent, reversi sunt ut facerent malum in conspectu tuo, et dereliquisti eos in manu inimicorum suorum, et possederunt eos. Conversique sunt, et clamaverunt ad te : tu autem de cælo exaudisti, et liberasti eos in misericordiis tuis, multis temporibus. ^29 Et contestatus es eos ut reverterentur ad legem tuam. Ipsi vero superbe egerunt, et non audierunt mandata tua, et in judiciis tuis peccaverunt, quæ faciet homo, et vivet in eis : et dederunt humerum recedentem, et cervicem suam induraverunt, nec audierunt. ^30 Et protraxisti super eos annos multos, et contestatus es eos in spiritu tuo per manum prophetarum tuorum : et non audierunt, et tradidisti eos in manu populorum terrarum. ^31 In misericordiis autem tuis plurimis non fecisti eos in consumptionem, nec dereliquisti eos : quoniam Deus miserationum et clemens es tu.

^32 Nunc itaque Deus noster magne, fortis et terribilis, custodiens pactum et misericordiam, ne avertas a facie tua omnem laborem, qui invenit nos, reges nostros, et principes nostros, et sacerdotes nostros, et prophetas nostros, et patres nostros, et omnem populum tuum a diebus regis Assur usque in diem hanc. ^33 Et tu justus es in omnibus quæ venerunt super nos : quia veritatem fecisti, nos autem impie egimus. ^34 Reges nostri, principes nostri, sacerdotes nostri et patres nostri non fecerunt legem tuam, et non attenderunt mandata tua, et testimonia tua quæ testificatus es in eis. ^35 Et ipsi in regnis suis, et in bonitate tua multa quam dederas eis, et in terra latissima et pingui quam tradideras in conspectu eorum, non servierunt tibi, nec reversi sunt a studiis suis pessimis. ^36 Ecce nos ipsi hodie servi sumus : et terra quam dedisti patribus nostris ut comederent panem ejus, et quæ bona sunt ejus, et nos ipsi servi sumus in ea. ^37 Et fruges ejus multiplicantur regibus quos posuisti super nos propter peccata nostra : et corporibus nostris dominantur, et jumentis nostris secundum voluntatem suam : et in tribulatione magna sumus. ^38 Super omnibus ergo his nos ipsi percutimus fœdus, et scribimus : et signant principes nostri, Levitæ nostri, et sacerdotes nostri.

10

Signatores autem fuerunt Nehemias, Athersatha filius Hachelai, et Sedecias, ^2 Saraias, Azarias, Jeremias, ^3 Pheshur, Amarias, Melchias, ^4 Hattus, Sebenia, Melluch, ^5 Harem, Merimuth, Obdias, ^6 Daniel, Genthon, Baruch, ^7 Mosollam, Abia, Miamin, ^8 Maazia, Belgai, Semeia : hi sacerdotes. ^9 Porro Levitæ, Josue filius Azaniæ, Bennui de filiis Henadad, Cedmihel, ^10 et fratres eorum, Sebenia, Odaia, Celita, Phalaia, Hanan, ^11 Micha, Rohob, Hasebia, ^12 Zachur, Serebia, Sabania, ^13 Odaia, Bani, Baninu. ^14 Capita populi, Pharos, Phahathmoab, Ælam, Zethu, Bani, ^15 Bonni, Azgad, Bebai, ^16 Adonia, Begoai, Adin, ^17 Ater, Hezecia, Azur, ^18 Odaia, Hasum, Besai, ^19 Hareph, Anathoth, Nebai, ^20 Megphias, Mosollam, Hazir, ^21 Mesizabel, Sadoc, Jeddua, ^22 Pheltia, Hanan, Anaia, ^23 Osee, Hanania, Hasub, ^24 Alohes, Phalea, Sobec, ^25 Rehum, Hasebna, Maasia, ^26 Echaia, Hanan, Anan, ^27 Melluch, Haran, Baana.

^28 Et reliqui de populo, sacerdotes, Levitæ, janitores, et cantores, Nathinæi, et omnes qui se separaverunt de populis terrarum ad legem Dei, uxores eorum, filii eorum, et filiæ eorum, ^29 omnes qui poterant sapere spondentes pro fratribus suis, optimates eorum, et qui veniebant ad pollicendum et jurandum ut ambularent in lege Dei, quam dederat in manu Moysi servi Dei : ut facerent et custodirent universa mandata Domini Dei nostri, et judicia ejus et cæremonias ejus : ^30 et ut non daremus filias nostras populo terræ, et filias eorum non acciperemus filiis nostris. ^31 Populi quoque terræ, qui important venalia, et omnia ad usum, per diem sabbati ut vendant, non accipiemus ab eis in sabbato et in die sanctificato. Et dimittemus annum septimum, et exactionem universæ manus. ^32 Et statuemus super nos præcepta, ut demus tertiam partem sicli per annum ad opus domus Dei nostri, ^33 ad panes propositionis, et ad sacrificium sempiternum, et in holocaustum sempiternum in sabbatis, in calendis, in solemnitatibus, et in sanctificatis, et pro peccato : ut exoretur pro Israël, et in omnem usum domus Dei nostri. ^34 Sortes ergo misimus super oblationem lignorum inter sacerdotes, et Levitas, et populum, ut inferrentur in domum Dei nostri per domos patrum nostrorum, per tempora, a temporibus anni usque ad annum : ut arderent super altare Domini Dei nostri, sicut scriptum est in lege Moysi : ^35 et ut afferremus primogenita terræ nostræ, et primitiva universi fructus omnis ligni, ab anno in annum, in domo Domini : ^36 et primitiva filiorum nostrorum et pecorum nostrorum, sicut scriptum est in lege, et primitiva boum nostrorum et ovium nostrarum, ut offerrentur in domo Dei nostri, sacerdotibus qui ministrant in domo Dei nostri : ^37 et primitias ciborum nostrorum, et libaminum nostrorum, et poma omnis ligni, vindemiæ quoque et olei, afferemus sacerdotibus ad gazophylacium Dei nostri, et decimam partem terræ nostræ Levitis. Ipsi Levitæ decimas accipient ex omnibus civitatibus operum nostrorum. ^38 Erit autem sacerdos filius Aaron cum Levitis in decimis Levitarum, et Levitæ offerent decimam partem decimæ suæ in domo Dei nostri ad gazophylacium in domum thesauri. ^39 Ad gazophylacium enim deportabunt filii Israël, et filii Levi, primitias frumenti, vini, et olei : et ibi erunt vasa sanctificata, et sacerdotes, et cantores, et janitores, et ministri : et non dimittemus domum Dei nostri.

11

Habitaverunt autem principes populi in Jerusalem : reliqua vero plebs misit sortem, ut tollerent unam partem de decem qui habitaturi essent in Jerusalem civitate sancta, novem vero partes in civitatibus. ^2 Benedixit autem populus omnibus viris qui se sponte obtulerant ut habitarent in Jerusalem. ^3 Hi sunt itaque principes provinciæ qui habitaverunt in Jerusalem, et in civitatibus Juda. Habitavit autem unusquisque in possessione sua, in urbibus suis, Israël, sacerdotes, Levitæ, Nathinæi, et filii servorum Salomonis. ^4 Et in Jerusalem habitaverunt de filiis Juda, et de filiis Benjamin : de filiis Juda, Athaias filius Aziam, filii Zachariæ, filii Amariæ, filii Saphatiæ, filii Melaleel : de filiis Phares, ^5 Maasia filius Baruch, filius Cholhoza, filius Hazia, filius Adaia, filius Jojarib, filius Zachariæ, filius Silonitis : ^6 omnes hi filii Phares, qui habitaverunt in Jerusalem, quadringenti sexaginta octo viri fortes. ^7 Hi sunt autem filii Benjamin : Sellum filius Mosollam, filius Joëd, filius Phadaia, filius Colaia, filius Masia, filius Etheel, filius Isaia, ^8 et post eum Gebbai, Sellai, nongenti viginti octo, ^9 et Joël filius Zechri præpositus eorum, et Judas filius Senua super civitatem secundus. ^10 Et de sacerdotibus, Idaia filius Joarib, Jachin, ^11 Saraia filius Helciæ, filius Mosollam, filius Sadoc, filius Meraioth, filius Achitob princeps domus Dei, ^12 et fratres eorum facientes opera templi : octingenti viginti duo. Et Adaia filius Jeroham, filius Phelelia, filius Amsi, filius Zachariæ, filius Pheshur, filius Melchiæ, ^13 et fratres ejus principes patrum : ducenti quadraginta duo. Et Amassai filius Azreel, filius Ahazi, filius Mosollamoth, filius Emmer, ^14 et fratres eorum potentes nimis : centum viginti octo, et præpositus eorum Zabdiel filius potentium. ^15 Et de Levitis, Semeia filius Hasub, filius Azaricam, filius Hasabia, filius Boni, ^16 et Sabathai et Jozabed, super omnia opera quæ erant forinsecus in domo Dei, a principibus Levitarum. ^17 Et Mathania filius Micha, filius Zebedei, filius Asaph, princeps ad laudandum et ad confitendum in oratione, et Becbecia secundus de fratribus ejus, et Abda filius Samua, filius Galal, filius Idithun : ^18 omnes Levitæ in civitate sancta ducenti octoginta quatuor. ^19 Et janitores, Accub, Telmon, et fratres eorum, qui custodiebant ostia : centum septuaginta duo. ^20 Et reliqui ex Israël sacerdotes et Levitæ in universis civitatibus Juda, unusquisque in possessione sua. ^21 Et Nathinæi, qui habitabant in Ophel, et Siaha, et Gaspha de Nathinæis. ^22 Et episcopus Levitarum in Jerusalem, Azzi filius Bani, filius Hasabiæ, filius Mathaniæ, filius Michæ. De filiis Asaph, cantores in ministerio domus Dei. ^23 Præceptum quippe regis super eos erat, et ordo in cantoribus per dies singulos, ^24 et Phathahia filius Mesezebel, de filiis Zara filii Juda in manu regis, juxta omne verbum populi, ^25 et in domibus per omnes regiones eorum. De filiis Juda habitaverunt in Cariatharbe et in filiabus ejus : et in Dibon, et in filiabus ejus : et in Cabseel, et in viculis ejus : ^26 et in Jesue, et in Molada, et in Bethphaleth, ^27 et in Hasersual, et in Bersabee, et in filiabus ejus, ^28 et in Siceleg, et in Mochona, et in filiabus ejus, ^29 et in Remmon, et in Saraa, et in Jerimuth, ^30 Zanoa, Odollam, et in villis earum, Lachis et regionibus ejus, et Azeca, et filiabus ejus. Et manserunt in Bersabee usque ad vallem Ennom. ^31 Filii autem Benjamin, a Geba, Mechmas, et Hai, et Bethel, et filiabus ejus ^32 Anathoth, Nob, Anania, ^33 Asor, Rama, Gethaim, ^34 Hadid, Seboim, et Neballat, Lod, ^35 et Ono valle artificum. ^36 Et de Levitis portiones Judæ et Benjamin.

12

Hi sunt autem sacerdotes et Levitæ, qui ascenderunt cum Zorobabel filio Salathiel, et Josue : Saraia, Jeremias, Esdras, ^2 Amaria, Melluch, Hattus, ^3 Sebenias, Rheum, Merimuth, ^4 Addo, Genthon, Abia, ^5 Miamin, Madia, Belga, ^6 Semeia, et Jojarib, Idaia, Sellum, Amoc, Helcias, ^7 Idaia. Isti principes sacerdotum, et fratres eorum in diebus Josue. ^8 Porro Levitæ, Jesua, Bennui, Cedmihel, Sarebia, Juda, Mathanias, super hymnos ipsi et fratres eorum : ^9 et Becbecia atque Hanni, et fratres eorum, unusquisque in officio suo. ^10 Josue autem genuit Joacim, et Joacim genuit Eliasib, et Eliasib genuit Jojada, ^11 et Jojada genuit Jonathan, et Jonathan genuit Jeddoa. ^12 In diebus autem Joacim erant sacerdotes et principes familiarum : Saraiæ, Maraia : Jeremiæ, Hanania : ^13 Esdræ, Mosollam : Amariæ, Johanan : ^14 Milicho, Jonathan : Sebeniæ, Joseph : ^15 Haram, Edna : Maraioth, Helci : ^16 Adaiæ, Zacharia : Genthon, Mosollam : ^17 Abiæ, Zechri : Miamin et Moadiæ, Phelti : ^18 Belgæ, Sammua : Semaiæ, Jonathan : ^19 Jojarib, Mathanai : Jodaiæ, Azzi : ^20 Sellai, Celai : Amoc, Heber : ^21 Helciæ, Hasebia : Idaiæ, Nathanaël. ^22 Levitæ in diebus Eliasib, et Jojada, et Johanan, et Jeddoa, scripti principes familiarum, et sacerdotes in regno Darii Persæ. ^23 Filii Levi principes familiarum, scripti in libro verborum dierum, et usque ad dies Jonathan, filii Eliasib. ^24 Et principes Levitarum, Hasebia, Serebia, et Josue filius Cedmihel : et fratres eorum per vices suas, ut laudarent et confiterentur juxta præceptum David viri Dei, et observarent æque per ordinem. ^25 Mathania, et Becbecia, Obedia, Mosollam, Telmon, Accub, custodes portarum et vestibulorum ante portas. ^26 Hi in diebus Joacim filii Josue, filii Josedec, et in diebus Nehemiæ ducis, et Esdræ sacerdotis scribæque.

^27 In dedicatione autem muri Jerusalem, requisierunt Levitas de omnibus locis suis ut adducerent eos in Jerusalem, et facerent dedicationem et lætitiam in actione gratiarum, et cantico, et in cymbalis, psalteriis, et citharis. ^28 Congregati sunt autem filii cantorum de campestribus circa Jerusalem, et de villis Nethuphathi, ^29 et de domo Galgal, et de regionibus Geba et Azmaveth : quoniam villas ædificaverunt sibi cantores in circuitu Jerusalem. ^30 Et mundati sunt sacerdotes et Levitæ, et mundaverunt populum, et portas, et murum. ^31 Ascendere autem feci principes Juda super murum, et statui duos magnos choros laudantium. Et ierunt ad dexteram super murum ad portam sterquilinii. ^32 Et ivit post eos Osaias, et media pars principum Juda, ^33 et Azarias, Esdras, et Mosollam, Judas, et Benjamin, et Semeia, et Jeremias. ^34 Et de filiis sacerdotum in tubis, Zacharias filius Jonathan, filius Semeiæ, filius Mathaniæ, filius Michaiæ, filius Zechur, filius Asaph, ^35 et fratres ejus Semeia, et Azareel, Malalai, Galalai, Maai, Nathanaël, et Judas, et Hanani, in vasis cantici David viri Dei : et Esdras scriba ante eos in porta fontis. ^36 Et contra eos ascenderunt in gradibus civitatis David in ascensu muri super domum David, et usque ad portam aquarum ad orientem. ^37 Et chorus secundus gratias referentium ibat ex adverso, et ego post eum, et media pars populi super murum, et super turrim furnorum, et usque ad murum latissimum, ^38 et super portam Ephraim, et super portam antiquam, et super portam piscium et turrim Hananeel, et turrim Emath, et usque ad portam gregis : et steterunt in porta custodiæ, ^39 steteruntque duo chori laudantium in domo Dei, et ego, et dimidia pars magistratuum mecum. ^40 Et sacerdotes, Eliachim, Maasia, Miamin, Michea, Elioënai, Zacharia, Hanania in tubis, ^41 et Maasia, et Semeia, et Eleazar, et Azzi, et Johanan, et Melchia, et Ælam, et Ezer. Et clare cecinerunt cantores, et Jezraia præpositus : ^42 et immolaverunt in die illa victimas magnas, et lætati sunt : Deus enim lætificaverat eos lætitia magna : sed et uxores eorum et liberi gavisi sunt, et audita est lætitia Jerusalem procul.

^43 Recensuerunt quoque in die illa viros super gazophylacia thesauri ad libamina, et ad primitias, et ad decimas, ut introferrent per eos principes civitatis in decore gratiarum actionis, sacerdotes et Levitas : quia lætificatus est Juda in sacerdotibus et Levitis adstantibus. ^44 Et custodierunt observationem Dei sui, et observationem expiationis, et cantores, et janitores juxta præceptum David, et Salomonis filii ejus, ^45 quia in diebus David et Asaph ab exordio erant principes constituti cantorum in carmine laudantium et confitentium Deo. ^46 Et omnis Israël in diebus Zorobabel et in diebus Nehemiæ, dabant partes cantoribus et janitoribus per dies singulos, et sanctificabant Levitas, et Levitæ sanctificabant filios Aaron.

13

In die autem illo, lectum est in volumine Moysi, audiente populo : et inventum est scriptum in eo, quod non debeant introire Ammonites et Moabites in ecclesiam Dei usque in æternum : ^2 eo quod non occurrerint filiis Israël cum pane et aqua, et conduxerint adversum eos Balaam ad maledicendum eis : et convertit Deus noster maledictionem in benedictionem. ^3 Factum est autem, cum audissent legem, separaverunt omnem alienigenam ab Israël.

^4 Et super hoc erat Eliasib sacerdos, qui fuerat præpositus in gazophylacio domus Dei nostri, et proximus Tobiæ. ^5 Fecit ergo sibi gazophylacium grande, et ibi erant ante eum reponentes munera, et thus, et vasa, et decimam frumenti, vini, et olei, partes Levitarum, et cantorum, et janitorum, et primitias sacerdotales. ^6 In omnibus autem his non fui in Jerusalem, quia anno trigesimo secundo Artaxerxis regis Babylonis veni ad regem, et in fine dierum rogavi regem. ^7 Et veni in Jerusalem, et intellexi malum quod fecerat Eliasib Tobiæ, ut faceret ei thesaurum in vestibulis domus Dei. ^8 Et malum mihi visum est valde. Et projeci vasa domus Tobiæ foras de gazophylacio : ^9 præcepique et emundaverunt gazophylacia : et retuli ibi vasa domus Dei, sacrificium, et thus. ^10 Et cognovi quod partes Levitarum non fuissent datæ, et fugisset unusquisque in regionem suam de Levitis, et cantoribus, et de his qui ministrabant : ^11 et egi causam adversus magistratus, et dixi : Quare dereliquimus domum Dei ? et congregavi eos, et feci stare in stationibus suis. ^12 Et omnis Juda apportabat decimam frumenti, vini, et olei, in horrea. ^13 Et constituimus super horrea Selemiam sacerdotem, et Sadoc scribam, et Phadaiam de Levitis, et juxta eos Hanan filium Zachur, filium Mathaniæ : quoniam fideles comprobati sunt, et ipsis creditæ sunt partes fratrum suorum. ^14 Memento mei, Deus meus, pro hoc, et ne deleas miserationes meas quas feci in domo Dei mei, et in cæremoniis ejus.

^15 In diebus illis vidi in Juda calcantes torcularia in sabbato, portantes acervos, et onerantes super asinos vinum, et uvas, et ficus, et omne onus, et inferentes in Jerusalem, die sabbati. Et contestatus sum ut in die qua vendere liceret, venderent. ^16 Et Tyrii habitaverunt in ea, inferentes pisces, et omnia venalia : et vendebant in sabbatis filiis Juda in Jerusalem. ^17 Et objurgavi optimates Juda, et dixi eis : Quæ est hæc res mala quam vos facitis, et profanatis diem sabbati ? ^18 numquid non hæc fecerunt patres nostri, et adduxit Deus noster super nos omne malum hoc, et super civitatem hanc ? et vos additis iracundiam super Israël violando sabbatum. ^19 Factum est autem, cum quievissent portæ Jerusalem in die sabbati, dixi : et clauserunt januas, et præcepi ut non aperirent eas usque post sabbatum : et de pueris meis constitui super portas, ut nullus inferret onus in die sabbati. ^20 Et manserunt negotiatores, et vendentes universa venalia, foris Jerusalem semel et bis. ^21 Et contestatus sum eos, et dixi eis : Quare manetis ex adverso muri ? si secundo hoc feceritis, manum mittam in vos. Itaque ex tempore illo non venerunt in sabbato. ^22 Dixi quoque Levitis ut mundarentur, et venirent ad custodiendas portas, et sanctificandam diem sabbati : et pro hoc ergo memento mei, Deus meus, et parce mihi secundum multitudinem miserationum tuarum.

^23 Sed et in diebus illis vidi Judæos ducentes uxores Azotidas, Ammonitidas, et Moabitidas. ^24 Et filii eorum ex media parte loquebantur azotice, et nesciebant loqui judaice, et loquebantur juxta linguam populi et populi. ^25 Et objurgavi eos, et maledixi. Et cecidi ex eis viros, et decalvavi eos, et adjuravi in Deo ut non darent filias suas filiis eorum, et non acciperent de filiabus eorum filiis suis et sibimetipsis, dicens : ^26 Numquid non in hujuscemodi re peccavit Salomon rex Israël ? et certe in gentibus multis non erat rex similis ei, et dilectus Deo suo erat, et posuit eum Deus regem super omnem Israël : et ipsum ergo duxerunt ad peccatum mulieres alienigenæ. ^27 Numquid et nos inobedientes faciemus omne malum grande hoc ut prævaricemur in Deo nostro, et ducamus uxores peregrinas ?

^28 De filiis autem Jojada filii Eliasib sacerdotis magni, gener erat Sanaballat Horonites, quem fugavi a me. ^29 Recordare, Domine Deus meus, adversum eos qui polluunt sacerdotium, jusque sacerdotale et Leviticum. ^30 Igitur mundavi eos ab omnibus alienigenis, et constitui ordines sacerdotum et Levitarum, unumquemque in ministerio suo : ^31 et in oblatione lignorum in temporibus constitutis, et in primitivis : memento mei, Deus meus, in bonum. Amen.

Liber Tobiæ

1

Tobias ex tribu et civitate Nephthali (quæ est in superioribus Galilææ supra Naasson, post viam quæ ducit ad occidentem, in sinistro habens civitatem Sephet) ^2 cum captus esset in diebus Salmanasar regis Assyriorum, in captivitate tamen positus, viam veritatis non deseruit, ^3 ita ut omnia quæ habere poterat, quotidie concaptivis fratribus, qui erant ex ejus genere, impertiret. ^4 Cumque esset junior omnibus in tribu Nephthali, nihil tamen puerile gessit in opere. ^5 Denique, cum irent omnes ad vitulos aureos quos Jeroboam fecerat rex Israël, hic solus fugiebat consortia omnium. ^6 Sed pergebat in Jerusalem ad templum Domini, et ibi adorabat Dominum Deum Israël, omnia primitiva sua et decimas suas fideliter offerens, ^7 ita ut in tertio anno proselytis et advenis ministraret omnem decimationem. ^8 Hæc et his similia secundum legem Dei puerulus observabat. ^9 Cum vero factus esset vir, accepit uxorem Annam de tribu sua, genuitque ex ea filium, nomen suum imponens ei : ^10 quem ab infantia timere Deum docuit, et abstinere ab omni peccato. ^11 Igitur, cum per captivitatem devenisset cum uxore sua et filio in civitatem Niniven cum omni tribu sua ^12 (cum omnes ederent ex cibis gentilium), iste custodivit animam suam, et numquam contaminatus est in escis eorum. ^13 Et quoniam memor fuit Domini in toto corde suo, dedit illi Deus gratiam in conspectu Salmanasar regis, ^14 et dedit illi potestatem quocumque vellet ire, habens libertatem quæcumque facere voluisset. ^15 Pergebat ergo ad omnes qui erant in captivitate, et monita salutis dabat eis. ^16 Cum autem venisset in Rages civitatem Medorum, et ex his quibus honoratus fuerat a rege, habuisset decem talenta argenti : ^17 et cum in multa turba generis sui Gabelum egentem videret, qui erat ex tribu ejus, sub chirographo dedit illi memoratum pondus argenti. ^18 Post multum vero temporis, mortuo Salmanasar rege, cum regnaret Sennacherib filius ejus pro eo, et filios Israël exosos haberet in conspectu suo, ^19 Tobias quotidie pergebat per omnem cognationem suam, et consolabatur eos, dividebatque unicuique, prout poterat, de facultatibus suis : ^20 esurientes alebat, nudisque vestimenta præbebat, et mortuis atque occisis sepulturam sollicitus exhibebat. ^21 Denique cum reversus esset rex Sennacherib, fugiens a Judæa plagam quam circa eum fecerat Deus propter blasphemiam suam, et iratus multos occideret ex filiis Israël, Tobias sepeliebat corpora eorum. ^22 At ubi nuntiatum est regi, jussit eum occidi, et tulit omnem substantiam ejus. ^23 Tobias vero cum filio suo et cum uxore fugiens, nudus latuit, quia multi diligebant eum. ^24 Post dies vero quadraginta quinque occiderunt regem filii ipsius, ^25 et reversus est Tobias in domum suam, omnisque facultas ejus restituta est ei.

2

Post hæc vero, cum esset dies festus Domini, et factum esset prandium bonum in domo Tobiæ, ^2 dixit filio suo : Vade, et adduc aliquos de tribu nostra, timentes Deum, ut epulentur nobiscum. ^3 Cumque abiisset, reversus nuntiavit ei unum ex filiis Israël jugulatum jacere in platea. Statimque exiliens de accubitu suo, relinquens prandium, jejunus pervenit ad corpus : ^4 tollensque illud portavit ad domum suam occulte, ut dum sol occubuisset, caute sepeliret eum. ^5 Cumque occultasset corpus, manducavit panem cum luctu et tremore, ^6 memorans illum sermonem, quem dixit Dominus per Amos prophetam : Dies festi vestri convertentur in lamentationem et luctum. ^7 Cum vero sol occubuisset, abiit, et sepelivit eum. ^8 Arguebant autem eum omnes proximi ejus, dicentes : Jam hujus rei causa interfici jussus es, et vix effugisti mortis imperium, et iterum sepelis mortuos ? ^9 Sed Tobias plus timens Deum quam regem, rapiebat corpora occisorum, et occultabat in domo sua, et mediis noctibus sepeliebat ea.

^10 Contigit autem ut quadam die fatigatus a sepultura, veniens in domum suam, jactasset se juxta parietem, et obdormisset, ^11 et ex nido hirundinum dormienti illi calida stercora inciderent super oculos ejus, fieretque cæcus. ^12 Hanc autem tentationem ideo permisit Dominus evenire illi, ut posteris daretur exemplum patientiæ ejus, sicut et sancti Job. ^13 Nam cum ab infantia sua semper Deum timuerit, et mandata ejus custodierit, non est contristatus contra Deum quod plaga cæcitatis evenerit ei, ^14 sed immobilis in Dei timore permansit, agens gratias Deo omnibus diebus vitæ suæ. ^15 Nam sicut beato Job insultabant reges, ita isti parentes et cognati ejus irridebant vitam ejus, dicentes : ^16 Ubi est spes tua, pro qua eleemosynas et sepulturas faciebas ? ^17 Tobias vero increpabat eos, dicens : Nolite ita loqui : ^18 quoniam filii sanctorum sumus, et vitam illam expectamus, quam Deus daturus est his qui fidem suam numquam mutant ab eo. ^19 Anna vero uxor ejus ibat ad opus textrinum quotidie, et de labore manuum suarum victum quem consequi poterat, deferebat. ^20 Unde factum est ut hædum caprarum accipiens detulisset domi : ^21 cujus cum vocem balantis vir ejus audisset, dixit : Videte, ne forte furtivus sit : reddite eum dominis suis, quia non licet nobis aut edere ex furto aliquid, aut contingere. ^22 Ad hæc uxor ejus irata respondit : Manifeste vana facta est spes tua, et eleemosynæ tuæ modo apparuerunt. ^23 Atque his et aliis hujuscemodi verbis exprobrabat ei.

3

Tunc Tobias ingemuit, et cœpit orare cum lacrimis, ^2 dicens : Justus es, Domine, et omnia judicia tua justa sunt,
et omnes viæ tuæ, misericordia, et veritas, et judicium.
^3 Et nunc Domine, memor esto mei,
et ne vindictam sumas de peccatis meis,
neque reminiscaris delicta mea, vel parentum meorum.
^4 Quoniam non obedivimus præceptis tuis,
ideo traditi sumus in direptionem,
et captivitatem, et mortem,
et in fabulam, et in improperium omnibus nationibus
in quibus dispersisti nos.
^5 Et nunc Domine, magna judicia tua,
quia non egimus secundum præcepta tua,
et non ambulavimus sinceriter coram te.
^6 Et nunc Domine, secundum voluntatem tuam fac mecum,
et præcipe in pace recipi spiritum meum :
expedit enim mihi mori magis quam vivere.

^7 Eadem itaque die, contigit ut Sara filia Raguelis in Rages civitate Medorum et ipsa audiret improperium ab una ex ancillis patris sui, ^8 quoniam tradita fuerat septem viris, et dæmonium nomine Asmodæus occiderat eos, mox ut ingressi fuissent ad eam. ^9 Ergo cum pro culpa sua increparet puellam, respondit ei, dicens : Amplius ex te non videamus filium aut filiam super terram, interfectrix virorum tuorum. ^10 Numquid et occidere me vis, sicut jam occidisti septem viros ? Ad hanc vocem perrexit in superius cubiculum domus suæ : et tribus diebus, et tribus noctibus non manducavit, neque bibit : ^11 sed in oratione persistens cum lacrimis deprecabatur Deum, ut ab isto improperio liberaret eam. ^12 Factum est autem die tertia, dum compleret orationem, benedicens Dominum ^13 dixit : Benedictum est nomen tuum, Deus patrum nostrorum : qui cum iratus fueris, misericordiam facies, et in tempore tribulationis peccata dimittis his qui invocant te. ^14 Ad te, Domine, faciem meam converto ; ad te oculos meos dirigo. ^15 Peto, Domine, ut de vinculo improperii hujus absolvas me, aut certe desuper terram eripias me. ^16 Tu scis, Domine, quia numquam concupivi virum, et mundam servavi animam meam ab omni concupiscentia. ^17 Numquam cum ludentibus miscui me, neque cum his qui in levitate ambulant, participem me præbui. ^18 Virum autem cum timore tuo, non cum libidine mea, consensi suscipere. ^19 Et, aut ego indigna fui illis, aut illi forsitan me non fuerunt digni, quia forsitan viro alii conservasti me. ^20 Non est enim in hominis potestate consilium tuum. ^21 Hoc autem pro certo habet omnis qui te colit : quod vita ejus, si in probatione fuerit, coronabitur ; si autem in tribulatione fuerit, liberabitur ; et si in correptione fuerit, ad misericordiam tuam venire licebit. ^22 Non enim delectaris in perditionibus nostris : quia post tempestatem tranquillum facis, et post lacrimationem et fletum, exsultationem infundis. ^23 Sit nomen tuum, Deus Israël, benedictum in sæcula. ^24 In illo tempore exauditæ sunt preces amborum in conspectu gloriæ summi Dei : ^25 et missus est angelus Domini sanctus Raphaël ut curaret eos ambos, quorum uno tempore sunt orationes in conspectu Domini recitatæ.

4

Igitur cum Tobias putaret orationem suam exaudiri ut mori potuisset, vocavit ad se Tobiam filium suum, ^2 dixitque ei : Audi, fili mi, verba oris mei, et ea in corde tuo quasi fundamentum construe. ^3 Cum acceperit Deus animam meam, corpus meum sepeli : et honorem habebis matri tuæ omnibus diebus vitæ ejus : ^4 memor enim esse debes, quæ et quanta pericula passa sit propter te in utero suo. ^5 Cum autem et ipsa compleverit tempus vitæ suæ, sepelias eam circa me. ^6 Omnibus autem diebus vitæ tuæ in mente habeto Deum : et cave ne aliquando peccato consentias, et prætermittas præcepta Domini Dei nostri. ^7 Ex substantia tua fac eleemosynam, et noli avertere faciem tuam ab ullo paupere : ita enim fiet ut nec a te avertatur facies Domini. ^8 Quomodo potueris, ita esto misericors. ^9 Si multum tibi fuerit, abundanter tribue : si exiguum tibi fuerit, etiam exiguum libenter impertiri stude. ^10 Præmium enim bonum tibi thesaurizas in die necessitatis : ^11 quoniam eleemosyna ab omni peccato et a morte liberat, et non patietur animam ire in tenebras. ^12 Fiducia magna erit coram summo Deo, eleemosyna omnibus facientibus eam. ^13 Attende tibi, fili mi, ab omni fornicatione, et præter uxorem tuam numquam patiaris crimen scire. ^14 Superbiam numquam in tuo sensu aut in tuo verbo dominari permittas : in ipsa enim initium sumpsit omnis perditio. ^15 Quicumque tibi aliquid operatus fuerit, statim ei mercedem restitue, et merces mercenarii tui apud te omnino non remaneat. ^16 Quod ab alio oderis fieri tibi, vide ne tu aliquando alteri facias. ^17 Panem tuum cum esurientibus et egenis comede, et de vestimentis tuis nudos tege. ^18 Panem tuum et vinum tuum super sepulturam justi constitue, et noli ex eo manducare et bibere cum peccatoribus. ^19 Consilium semper a sapiente perquire. ^20 Omni tempore benedic Deum : et pete ab eo ut vias tuas dirigat, et omnia consilia tua in ipso permaneant. ^21 Indico etiam tibi, fili mi, dedisse me decem talenta argenti, dum adhuc infantulus esses, Gabelo, in Rages civitate Medorum, et chirographum ejus apud me habeo : ^22 et ideo perquire quomodo ad eum pervenias, et recipias ab eo supra memoratum pondus argenti, et restituas ei chirographum suum. ^23 Noli timere, fili mi : pauperem quidem vitam gerimus, sed multa bona habebimus si timuerimus Deum, et recesserimus ab omni peccato, et fecerimus bene.

5

Tunc respondit Tobias patri suo, et dixit : Omnia quæcumque præcepisti mihi faciam, pater. ^2 Quomodo autem pecuniam hanc requiram, ignoro : ille me nescit, et ego eum ignoro : quod signum dabo ei ? sed neque viam per quam pergatur illuc aliquando cognovi. ^3 Tunc pater suus respondit illi, et dixit : Chirographum quidem illius penes me habeo : quod dum illi ostenderis, statim restituet. ^4 Sed perge nunc, et inquire tibi aliquem fidelem virum, qui eat tecum salva mercede sua, ut dum adhuc vivo, recipias eam. ^5 Tunc egressus Tobias, invenit juvenem splendidum stantem præcinctum, et quasi paratum ad ambulandum. ^6 Et ignorans quod angelus Dei esset, salutavit eum, et dixit : Unde te habemus, bone juvenis ? ^7 At ille respondit : Ex filiis Israël. Et Tobias dixit ei : Nosti viam quæ ducit in regionem Medorum ? ^8 Cui respondit : Novi : et omnia itinera ejus frequenter ambulavi, et mansi apud Gabelum fratrem nostrum, qui moratur in Rages civitate Medorum, quæ posita est in monte Ecbatanis. ^9 Cui Tobias ait : Sustine me obsecro, donec hæc ipsa nuntiem patri meo. ^10 Tunc ingressus Tobias, indicavit universa hæc patri suo. Super quæ admiratus pater, rogavit ut introiret ad eum. ^11 Ingressus itaque salutavit eum, et dixit : Gaudium tibi sit semper. ^12 Et ait Tobias : Quale gaudium mihi erit, qui in tenebris sedeo, et lumen cæli non video ? ^13 Cui ait juvenis : Forti animo esto : in proximo est ut a Deo cureris. ^14 Dixit itaque illi Tobias : Numquid poteris perducere filium meum ad Gabelum in Rages civitatem Medorum ? et cum redieris, restituam tibi mercedem tuam. ^15 Et dixit ei angelus : Ego ducam, et reducam eum ad te. ^16 Cui Tobias respondit : Rogo te, indica mihi de qua domo aut de qua tribu es tu. ^17 Cui Raphaël angelus dixit : Genus quæris mercenarii, an ipsum mercenarium qui cum filio tuo eat ? ^18 sed ne forte sollicitum te reddam, ego sum Azarias Ananiæ magni filius. ^19 Et Tobias respondit : Ex magno genere es tu. Sed peto ne irascaris quod voluerim cognoscere genus tuum. ^20 Dixit autem illi angelus : Ego sanum ducam, et sanum tibi reducam filium tuum. ^21 Respondens autem Tobias, ait : Bene ambuletis, et sit Deus in itinere vestro, et angelus ejus comitetur vobiscum.

^22 Tunc paratis omnibus quæ erant in via portanda, fecit Tobias vale patri suo et matri suæ, et ambulaverunt ambo simul. ^23 Cumque profecti essent, cœpit mater ejus flere, et dicere : Baculum senectutis nostræ tulisti, et transmisisti a nobis. ^24 Numquam fuisset ipsa pecunia, pro qua misisti eum : ^25 sufficiebat enim nobis paupertas nostra, ut divitias computaremus hoc, quod videbamus filium nostrum. ^26 Dixitque ei Tobias : Noli flere : salvus perveniet filius noster, et salvus revertetur ad nos, et oculi tui videbunt illum. ^27 Credo enim quod angelus Dei bonus comitetur ei, et bene disponat omnia quæ circa eum geruntur, ita ut cum gaudio revertatur ad nos. ^28 Ad hanc vocem cessavit mater ejus flere, et tacuit.

6

Profectus est autem Tobias, et canis secutus est eum, et mansit prima mansione juxta fluvium Tigris. ^2 Et exivit ut lavaret pedes suos, et ecce piscis immanis exivit ad devorandum eum. ^3 Quem expavescens Tobias clamavit voce magna, dicens : Domine, invadit me. ^4 Et dixit ei angelus : Apprehende branchiam ejus, et trahe eum ad te. Quod cum fecisset, attraxit eum in siccum, et palpitare cœpit ante pedes ejus. ^5 Tunc dixit ei angelus : Exentera hunc piscem, et cor ejus, et fel, et jecur repone tibi : sunt enim hæc necessaria ad medicamenta utiliter. ^6 Quod cum fecisset, assavit carnes ejus, et secum tulerunt in via : cetera salierunt, quæ sufficerent eis, quousque pervenirent in Rages civitatem Medorum. ^7 Tunc interrogavit Tobias angelum, et dixit ei : Obsecro te, Azaria frater, ut dicas mihi quod remedium habebunt ista, quæ de pisce servare jussisti ? ^8 Et respondens angelus, dixit ei : Cordis ejus particulam si super carbones ponas, fumus ejus extricat omne genus dæmoniorum sive a viro, sive a muliere, ita ut ultra non accedat ad eos. ^9 Et fel valet ad ungendos oculos in quibus fuerit albugo, et sanabuntur.

^10 Et dixit ei Tobias : Ubi vis ut maneamus ? ^11 Respondensque angelus, ait : Est hic Raguel nomine, vir propinquus de tribu tua, et hic habet filiam nomine Saram, sed neque masculum neque feminam ullam habet aliam præter eam. ^12 Tibi debetur omnis substantia ejus, et oportet eam te accipere conjugem. ^13 Pete ergo eam a patre ejus, et dabit tibi eam in uxorem. ^14 Tunc respondit Tobias, et dixit : Audio quia tradita est septem viris, et mortui sunt : sed et hoc audivi, quia dæmonium occidit illos. ^15 Timeo ergo, ne forte et mihi hæc eveniant : et cum sim unicus parentibus meis, deponam senectutem illorum cum tristitia ad inferos. ^16 Tunc angelus Raphaël dixit ei : Audi me, et ostendam tibi qui sunt, quibus prævalere potest dæmonium. ^17 Hi namque qui conjugium ita suscipiunt, ut Deum a se et a sua mente excludant, et suæ libidini ita vacent sicut equus et mulus quibus non est intellectus : habet potestatem dæmonium super eos. ^18 Tu autem cum acceperis eam, ingressus cubiculum, per tres dies continens esto ab ea, et nihil aliud nisi orationibus vacabis cum ea. ^19 Ipsa autem nocte, incenso jecore piscis, fugabitur dæmonium. ^20 Secunda vero nocte in copulatione sanctorum patriarcharum admitteris. ^21 Tertia autem nocte, benedictionem consequeris, ut filii ex vobis procreentur incolumes. ^22 Transacta autem tertia nocte, accipies virginem cum timore Domini, amore filiorum magis quam libidine ductus, ut in semine Abrahæ benedictionem in filiis consequaris.

7

Ingressi sunt autem ad Raguelem, et suscepit eos Raguel cum gaudio. ^2 Intuensque Tobiam Raguel, dixit Annæ uxori suæ : Quam similis est juvenis iste consobrino meo ! ^3 Et cum hæc dixisset, ait : Unde estis juvenes fratres nostri ? At illi dixerunt : Ex tribu Nephthali sumus, ex captivitate Ninive. ^4 Dixitque illis Raguel : Nostis Tobiam fratrem meum ? Qui dixerunt : Novimus. ^5 Cumque multa bona loqueretur de eo, dixit angelus ad Raguelem : Tobias, de quo interrogas, pater istius est. ^6 Et misit se Raguel, et cum lacrimis osculatus est eum, et plorans supra collum ejus ^7 dixit : Benedictio sit tibi, fili mi, quia boni et optimi viri filius es. ^8 Et Anna uxor ejus, et Sara ipsorum filia, lacrimatæ sunt. ^9 Postquam autem locuti sunt, præcepit Raguel occidi arietem, et parari convivium. Cumque hortaretur eos discumbere ad prandium, ^10 Tobias dixit : Hic ego hodie non manducabo neque bibam, nisi prius petitionem meam confirmes, et promittas mihi dare Saram filiam tuam. ^11 Quo audito verbo Raguel expavit, sciens quid evenerit illis septem viris qui ingressi sunt ad eam : et timere cœpit ne forte et huic similiter contingeret. Et cum nutaret, et non daret petenti ullum responsum, ^12 dixit ei angelus : Noli timere dare eam isti, quoniam huic timenti Deum debetur conjux filia tua : propterea alius non potuit habere illam. ^13 Tunc dixit Raguel : Non dubito quod Deus preces et lacrimas meas in conspectu suo admiserit. ^14 Et credo quoniam ideo fecit vos venire ad me, ut ista conjungeretur cognationi suæ secundum legem Moysi : et nunc noli dubium gerere quod tibi eam tradam. ^15 Et apprehendens dexteram filiæ suæ, dexteræ Tobiæ tradidit, dicens : Deus Abraham, et Deus Isaac, et Deus Jacob vobiscum sit, et ipse conjungat vos, impleatque benedictionem suam in vobis. ^16 Et accepta carta, fecerunt conscriptionem conjugii. ^17 Et post hæc epulati sunt, benedicentes Deum. ^18 Vocavitque Raguel ad se Annam uxorem suam, et præcepit ei ut præpararet alterum cubiculum. ^19 Et introduxit illuc Saram filiam suam, et lacrimata est. ^20 Dixitque ei : Forti animo esto, filia mea : Dominus cæli det tibi gaudium pro tædio quod perpessa es.

8

Postquam vero cœnaverunt, introduxerunt juvenem ad eam. ^2 Recordatus itaque Tobias sermonum angeli, protulit de cassidili suo partem jecoris, posuitque eam super carbones vivos. ^3 Tunc Raphaël angelus apprehendit dæmonium, et religavit illud in deserto superioris Ægypti. ^4 Tunc hortatus est virginem Tobias, dixitque ei : Sara, exsurge, et deprecemur Deum hodie, et cras, et secundum cras : quia his tribus noctibus Deo jungimur ; tertia autem transacta nocte, in nostro erimus conjugio. ^5 Filii quippe sanctorum sumus, et non possumus ita conjungi sicut gentes quæ ignorant Deum. ^6 Surgentes autem pariter, instanter orabant ambo simul, ut sanitas daretur eis. ^7 Dixitque Tobias : Domine Deus patrum nostrorum, benedicant te cæli et terræ, mareque et fontes, et flumina, et omnes creaturæ tuæ quæ in eis sunt. ^8 Tu fecisti Adam de limo terræ, dedistique ei adjutorium Hevam. ^9 Et nunc Domine, tu scis quia non luxuriæ causa accipio sororem meam conjugem, sed sola posteritatis dilectione, in qua benedicatur nomen tuum in sæcula sæculorum. ^10 Dixit quoque Sara : Miserere nobis Domine, miserere nobis, et consenescamus ambo pariter sani. ^11 Et factum est circa pullorum cantum, accersiri jussit Raguel servos suos, et abierunt cum eo pariter ut foderent sepulchrum. ^12 Dicebat enim : Ne forte simili modo evenerit ei, quo et ceteris illis septem viris qui sunt ingressi ad eam. ^13 Cumque parassent fossam, reversus Raguel ad uxorem suam, dixit ei : ^14 Mitte unam de ancillis tuis, et videat si mortuus est, ut sepeliam eum antequam illucescat dies. ^15 At illa misit unam ex ancillis suis. Quæ ingressa cubiculum, reperit eos salvos et incolumes, secum pariter dormientes. ^16 Et reversa nuntiavit bonum nuntium : et benedixerunt Dominum, Raguel videlicet et Anna uxor ejus, ^17 et dixerunt : Benedicimus te, Domine Deus Israël, quia non contigit quemadmodum putabamus. ^18 Fecisti enim nobiscum misericordiam tuam, et exclusisti a nobis inimicum persequentem nos. ^19 Misertus es autem duobus unicis. Fac eos, Domine, plenius benedicere te, et sacrificium tibi laudis tuæ et suæ sanitatis offerre, ut cognoscat universitas gentium quia tu es Deus solus in universa terra. ^20 Statimque præcepit servis suis Raguel ut replerent fossam quam fecerant priusquam elucesceret. ^21 Uxori autem suæ dixit ut instrueret convivium, et præpararet omnia quæ in cibos erant iter agentibus necessaria. ^22 Duas quoque pingues vaccas, et quatuor arietes, occidi fecit, et parari epulas omnibus vicinis suis, cunctisque amicis. ^23 Et adjuravit Raguel Tobiam ut duas hebdomadas moraretur apud se. ^24 De omnibus autem quæ possidebat Raguel, dimidiam partem dedit Tobiæ, et fecit scripturam, ut pars dimidia quæ supererat, post obitum eorum Tobiæ dominio deveniret.

9

Tunc vocavit Tobias angelum ad se, quem quidem hominem existimabat, dixitque ei : Azaria frater, peto ut auscultes verba mea. ^2 Si meipsum tradam tibi servum, non ero condignus providentiæ tuæ : ^3 tamen obsecro te ut assumas tibi animalia sive servitia, et vadas ad Gabelum in Rages civitatem Medorum, reddasque ei chirographum suum, et recipias ab eo pecuniam, et roges eum venire ad nuptias meas. ^4 Scis enim ipse quoniam numerat pater meus dies, et si tardavero una die plus, contristatur anima ejus. ^5 Et certe vides quomodo adjuravit me Raguel, cujus adjuramentum spernere non possum. ^6 Tunc Raphaël assumens quatuor ex servis Raguelis, et duos camelos, in Rages civitatem Medorum perrexit : et inveniens Gabelum, reddidit ei chirographum suum, et recepit ab eo omnem pecuniam. ^7 Indicavitque ei de Tobia filio Tobiæ omnia quæ gesta sunt, fecitque eum secum venire ad nuptias. ^8 Cumque ingressus esset domum Raguelis, invenit Tobiam discumbentem : et exiliens, osculati sunt se invicem : et flevit Gabelus, benedixitque Deum, ^9 et dixit : Benedicat te Deus Israël, quia filius es optimi viri et justi, et timentis Deum, et eleemosynas facientis : ^10 et dicatur benedictio super uxorem tuam, et super parentes vestros, ^11 et videatis filios vestros, et filios filiorum vestrorum, usque in tertiam et quartam generationem : et sit semen vestrum benedictum a Deo Israël, qui regnat in sæcula sæculorum. ^12 Cumque omnes dixissent : Amen : accesserunt ad convivium : sed et cum timore Domini nuptiarum convivium exercebant.

10

Cum vero moras faceret Tobias, causa nuptiarum, sollicitus erat pater ejus Tobias, dicens : Putas quare moratur filius meus, aut quare detentus est ibi ? ^2 Putasne Gabelus mortuus est, et nemo reddet illi pecuniam ? ^3 Cœpit autem contristari nimis ipse, et Anna uxor ejus cum eo : et cœperunt ambo simul flere, eo quod die statuto minime reverteretur filius eorum ad eos. ^4 Flebat igitur mater ejus irremediabilibus lacrimis, atque dicebat : Heu, heu me, fili mi ! ut quid te misimus peregrinari, lumen oculorum nostrorum, baculum senectutis nostræ, solatium vitæ nostræ, spem posteritatis nostræ ? ^5 omnia simul in te uno habentes, te non debuimus dimittere a nobis. ^6 Cui dicebat Tobias : Tace, et noli turbari : sanus est filius noster : satis fidelis est vir ille, cum quo misimus eum. ^7 Illa autem nullo modo consolari poterat, sed quotidie exiliens circumspiciebat, et circuibat vias omnes per quas spes remeandi videbatur, ut procul videret eum, si fieri posset, venientem. ^8 At vero Raguel dicebat ad generum suum : Mane hic, et ego mittam nuntium salutis de te ad Tobiam patrem tuum. ^9 Cui Tobias ait : Ego novi quia pater meus et mater mea modo dies computant, et cruciatur spiritus eorum in ipsis. ^10 Cumque verbis multis rogaret Raguel Tobiam, et ille eum nulla ratione vellet audire, tradidit ei Saram, et dimidiam partem omnis substantiæ suæ in pueris, in puellis, in pecudibus, in camelis, et in vaccis, et in pecunia multa : et salvum atque gaudentem dimisit eum a se, ^11 dicens : Angelus Domini sanctus sit in itinere vestro, perducatque vos incolumes, et inveniatis omnia recte circa parentes vestros, et videant oculi mei filios vestros priusquam moriar. ^12 Et apprehendentes parentes filiam suam, osculati sunt eam : et dimiserunt ire, ^13 monentes eam honorare soceros, diligere maritum, regere familiam, gubernare domum, et seipsam irreprehensibilem exhibere.

11

Cumque reverterentur, pervenerunt ad Charan, quæ est in medio itinere contra Niniven, undecimo die. ^2 Dixitque angelus : Tobia frater, scis quemadmodum reliquisti patrem tuum. ^3 Si placet itaque tibi, præcedamus, et lento gradu sequantur iter nostrum familiæ, simul cum conjuge tua, et cum animalibus. ^4 Cumque hoc placuisset ut irent, dixit Raphaël ad Tobiam : Tolle tecum ex felle piscis : erit enim necessarium. Tulit itaque Tobias ex felle illo, et abierunt. ^5 Anna autem sedebat secus viam quotidie in supercilio montis, unde respicere poterat de longinquo. ^6 Et dum ex eodem loco specularetur adventum ejus, vidit a longe, et illico agnovit venientem filium suum : currensque nuntiavit viro suo, dicens : Ecce venit filius tuus. ^7 Dixitque Raphaël ad Tobiam : At ubi introieris domum tuam, statim adora Dominum Deum tuum : et gratias agens ei, accede ad patrem tuum, et osculare eum. ^8 Statimque lini super oculos ejus ex felle isto piscis, quod portas tecum : scias enim quoniam mox aperientur oculi ejus, et videbit pater tuus lumen cæli, et in aspectu tuo gaudebit. ^9 Tunc præcucurrit canis, qui simul fuerat in via : et quasi nuntius adveniens, blandimento suæ caudæ gaudebat. ^10 Et consurgens cæcus pater ejus, cœpit offendens pedibus currere : et data manu puero, occurrit obviam filio suo. ^11 Et suscipiens osculatus est eum cum uxore sua, et cœperunt ambo flere præ gaudio. ^12 Cumque adorassent Deum, et gratias egissent, consederunt.

^13 Tunc sumens Tobias de felle piscis, linivit oculos patris sui. ^14 Et sustinuit quasi dimidiam fere horam : et cœpit albugo ex oculis ejus, quasi membrana ovi, egredi. ^15 Quam apprehendens Tobias, traxit ab oculis ejus : statimque visum recepit. ^16 Et glorificabant Deum, ipse videlicet et uxor ejus, et omnes qui sciebant eum. ^17 Dicebatque Tobias : Benedico te, Domine Deus Israël, quia tu castigasti me, et tu salvasti me : et ecce ego video Tobiam filium meum. ^18 Ingressa est etiam post septem dies Sara uxor filii ejus et omnis familia sana, et pecora, et cameli, et pecunia multa uxoris ; sed et illa pecunia, quam receperat a Gabelo. ^19 Et narravit parentibus suis omnia beneficia Dei, quæ fecisset circa eum per hominem qui eum duxerat. ^20 Veneruntque Achior et Nabath consobrini Tobiæ gaudentes ad Tobiam, et congratulantes ei de omnibus bonis quæ circa illum ostenderat Deus. ^21 Et per septem dies epulantes, omnes cum gaudio magno gavisi sunt.

12

Tunc vocavit ad se Tobias filium suum, dixitque ei : Quid possumus dare viro isti sancto, qui venit tecum ? ^2 Respondens Tobias, dixit patri suo : Pater, quam mercedem dabimus ei ? aut quid dignum poterit esse beneficiis ejus ? ^3 Me duxit et reduxit sanum, pecuniam a Gabelo ipse recepit, uxorem ipse me habere fecit, et dæmonium ab ea ipse compescuit : gaudium parentibus ejus fecit, meipsum a devoratione piscis eripuit, te quoque videre fecit lumen cæli, et bonis omnibus per eum repleti sumus. Quid illi ad hæc poterimus dignum dare ? ^4 Sed peto te, pater mi, ut roges eum, si forte dignabitur medietatem de omnibus quæ allata sunt, sibi assumere. ^5 Et vocantes eum, pater scilicet et filius, tulerunt eum in partem : et rogare cœperunt ut dignaretur dimidiam partem omnium quæ attulerant acceptam habere.

^6 Tunc dixit eis occulte : Benedicite Deum cæli, et coram omnibus viventibus confitemini ei, quia fecit vobiscum misericordiam suam. ^7 Etenim sacramentum regis abscondere bonum est : opera autem Dei revelare et confiteri honorificum est. ^8 Bona est oratio cum jejunio, et eleemosyna magis quam thesauros auri recondere : ^9 quoniam eleemosyna a morte liberat, et ipsa est quæ purgat peccata, et facit invenire misericordiam et vitam æternam. ^10 Qui autem faciunt peccatum et iniquitatem, hostes sunt animæ suæ. ^11 Manifesto ergo vobis veritatem, et non abscondam a vobis occultum sermonem. ^12 Quando orabas cum lacrimis, et sepeliebas mortuos, et derelinquebas prandium tuum, et mortuos abscondebas per diem in domo tua, et nocte sepeliebas eos, ego obtuli orationem tuam Domino. ^13 Et quia acceptus eras Deo, necesse fuit ut tentatio probaret te. ^14 Et nunc misit me Dominus ut curarem te, et Saram uxorem filii tui a dæmonio liberarem. ^15 Ego enim sum Raphaël angelus, unus ex septem qui adstamus ante Dominum. ^16 Cumque hæc audissent, turbati sunt, et trementes ceciderunt super terram in faciem suam. ^17 Dixitque eis angelus : Pax vobis : nolite timere. ^18 Etenim cum essem vobiscum, per voluntatem Dei eram : ipsum benedicite, et cantate illi. ^19 Videbar quidem vobiscum manducare et bibere : sed ego cibo invisibili, et potu qui ab hominibus videri non potest, utor. ^20 Tempus est ergo ut revertar ad eum qui me misit : vos autem benedicite Deum, et narrate omnia mirabilia ejus. ^21 Et cum hæc dixisset, ab aspectu eorum ablatus est, et ultra eum videre non potuerunt. ^22 Tunc prostrati per horas tres in faciem, benedixerunt Deum : et exsurgentes narraverunt omnia mirabilia ejus.

13

Aperiens autem Tobias senior os suum, benedixit Dominum, et dixit : Magnus es, Domine, in æternum,
et in omnia sæcula regnum tuum :
^2 quoniam tu flagellas, et salvas ;
deducis ad inferos, et reducis :
et non est qui effugiat manum tuam.
^3 Confitemini Domino, filii Israël,
et in conspectu gentium laudate eum :
^4 quoniam ideo dispersit vos inter gentes quæ ignorant eum,
ut vos enarretis mirabilia ejus,
et faciatis scire eos
quia non est alius deus omnipotens præter eum.
^5 Ipse castigavit nos propter iniquitates nostras,
et ipse salvabit nos propter misericordiam suam.
^6 Aspicite ergo quæ fecit nobiscum,
et cum timore et tremore confitemini illi :
regemque sæculorum exaltate in operibus vestris.
^7 Ego autem in terra captivitatis meæ confitebor illi :
quoniam ostendit majestatem suam in gentem peccatricem.
^8 Convertimini itaque peccatores,
et facite justitiam coram Deo,
credentes quod faciat vobiscum misericordiam suam.
^9 Ego autem et anima mea in eo lætabimur.
^10 Benedicite Dominum omnes electi ejus :
agite dies lætitiæ, et confitemini illi.
^11 Jerusalem civitas Dei,
castigavit te Dominus in operibus manuum tuarum.
^12 Confitere Domino in bonis tuis,
et benedic Deum sæculorum :
ut reædificet in te tabernaculum suum,
et revocet ad te omnes captivos,
et gaudeas in omnia sæcula sæculorum.
^13 Luce splendida fulgebis,
et omnes fines terræ adorabunt te.
^14 Nationes ex longinquo ad te venient,
et munera deferentes adorabunt in te Dominum,
et terram tuam in sanctificationem habebunt :
^15 nomen enim magnum invocabunt in te.
^16 Maledicti erunt qui contempserint te,
et condemnati erunt omnes qui blasphemaverint te :
benedictique erunt qui ædificaverint te.
^17 Tu autem lætaberis in filiis tuis,
quoniam omnes benedicentur,
et congregabuntur ad Dominum.
^18 Beati omnes qui diligunt te,
et qui gaudent super pace tua.
^19 Anima mea, benedic Dominum,
quoniam liberavit Jerusalem civitatem suam
a cunctis tribulationibus ejus
Dominus Deus noster.
^20 Beatus ero si fuerint reliquiæ seminis mei
ad videndam claritatem Jerusalem.
^21 Portæ Jerusalem ex sapphiro et smaragdo ædificabuntur,
et ex lapide pretioso omnis circuitus murorum ejus.
^22 Ex lapide candido et mundo omnes plateæ ejus sternentur,
et per vicos ejus alleluja cantabitur.
^23 Benedictus Dominus, qui exaltavit eam,
et sit regnum ejus in sæcula sæculorum super eam. Amen.

14

Et consummati sunt sermones Tobiæ. Et postquam illuminatus est Tobias, vixit annis quadraginta duobus, et vidit filios nepotum suorum. ^2 Completis itaque annis centum duobus, sepultus est honorifice in Ninive. ^3 Quinquaginta namque et sex annorum lumen oculorum amisit, sexagenarius vero recepit. ^4 Reliquum vero vitæ suæ in gaudio fuit, et cum bono profectu timoris Dei perrexit in pace. ^5 In hora autem mortis suæ vocavit ad se Tobiam filium suum, et septem juvenes filios ejus nepotes suos, dixitque eis : ^6 Prope erit interitus Ninive : non enim excidit verbum Domini : et fratres nostri, qui dispersi sunt a terra Israël, revertentur ad eam. ^7 Omnis autem deserta terra ejus replebitur, et domus Dei, quæ in ea incensa est, iterum reædificabitur : ibique revertentur omnes timentes Deum, ^8 et relinquent gentes idola sua, et venient in Jerusalem, et inhabitabunt in ea : ^9 et gaudebunt in ea omnes reges terræ, adorantes regem Israël. ^10 Audite ergo, filii mei, patrem vestrum : servite Domino in veritate, et inquirite ut faciatis quæ placita sunt illi : ^11 et filiis vestris mandate ut faciant justitias et eleemosynas, ut sint memores Dei, et benedicant eum in omni tempore in veritate, et in tota virtute sua. ^12 Nunc ergo filii, audite me, et nolite manere hic : sed quacumque die sepelieritis matrem vestram circa me in uno sepulchro, ex eo dirigite gressus vestros ut exeatis hinc : ^13 video enim quia iniquitas ejus finem dabit ei. ^14 Factum est autem post obitum matris suæ, Tobias abscessit ex Ninive cum uxore sua, et filiis, et filiorum filiis, et reversus est ad soceros suos : ^15 invenitque eos incolumes in senectute bona : et curam eorum gessit, et ipse clausit oculos eorum : et omnem hæreditatem domus Raguelis ipse percepit : viditque quintam generationem, filios filiorum suorum. ^16 Et completis annis nonaginta novem in timore Domini, cum gaudio sepelierunt eum. ^17 Omnis autem cognatio ejus et omnis generatio ejus in bona vita et in sancta conversatione permansit, ita ut accepti essent tam Deo quam hominibus, et cunctis habitantibus in terra.

Liber Judith

1

Arphaxad itaque, rex Medorum, subjugaverat multas gentes imperio suo, et ipse ædificavit civitatem potentissimam, quam appellavit Ecbatanis, ^2 ex lapidibus quadratis et sectis : fecit muros ejus in altitudinem cubitorum septuaginta, et in latitudinem cubitorum triginta : turres vero ejus posuit in altitudinem cubitorum centum. ^3 Per quadrum vero earum latus utrumque vicenorum pedum spatio tendebatur, posuitque portas ejus in altitudinem turrium : ^4 et gloriabatur quasi potens in potentia exercitus sui, et in gloria quadrigarum suarum.

^5 Anno igitur duodecimo regni sui, Nabuchodonosor rex Assyriorum, qui regnabat in Ninive civitate magna, pugnavit contra Arphaxad, et obtinuit eum ^6 in campo magno qui appellatur Ragau, circa Euphraten, et Tigrin, et Jadason, in campo Erioch regis Elicorum. ^7 Tunc exaltatum est regnum Nabuchodonosor, et cor ejus elevatum est : et misit ad omnes qui habitabant in Cilicia, et Damasco, et Libano, ^8 et ad gentes quæ sunt in Carmelo et Cedar, et inhabitantes Galilæam in campo magno Esdrelon, ^9 et ad omnes qui erant in Samaria, et trans flumen Jordanem usque ad Jerusalem, et omnem terram Jesse quousque perveniatur ad terminos Æthiopiæ. ^10 Ad hos omnes misit nuntios Nabuchodonosor rex Assyriorum : ^11 qui omnes uno animo contradixerunt, et remiserunt eos vacuos, et sine honore abjecerunt. ^12 Tunc indignatus Nabuchodonosor rex adversus omnem terram illam, juravit per thronum et regnum suum quod defenderet se de omnibus regionibus his.

2

Anno tertiodecimo Nabuchodonosor regis, vigesima et secunda die mensis primi, factum est verbum in domo Nabuchodonosor regis Assyriorum ut defenderet se. ^2 Vocavitque omnes majores natu, omnesque duces et bellatores suos, et habuit cum eis mysterium consilii sui : ^3 dixitque cogitationem suam in eo esse, ut omnem terram suo subjugaret imperio. ^4 Quod dictum cum placuisset omnibus, vocavit Nabuchodonosor rex Holofernem principem militiæ suæ, ^5 et dixit ei : Egredere adversus omne regnum occidentis, et contra eos præcipue, qui contempserunt imperium meum. ^6 Non parcet oculus tuus ulli regno, omnemque urbem munitam subjugabis mihi. ^7 Tunc Holofernes vocavit duces et magistratus virtutis Assyriorum, et dinumeravit viros in expeditionem sicut præcepit ei rex, centum viginti millia peditum pugnatorum, et equitum sagittariorum duodecim millia. ^8 Omnemque expeditionem suam fecit præire in multitudine innumerabilium camelorum, cum his quæ exercitibus sufficerent copiose, boum quoque armenta, gregesque ovium, quorum non erat numerus. ^9 Frumentum ex omni Syria in transitu suo parari constituit. ^10 Aurum vero et argentum de domo regis assumpsit multum nimis. ^11 Et profectus est ipse, et omnis exercitus cum quadrigis, et equitibus, et sagittariis : qui cooperuerunt faciem terræ sicut locustæ. ^12 Cumque pertransisset fines Assyriorum, venit ad magnos montes Ange, qui sunt a sinistro Ciliciæ : ascenditque omnia castella eorum, et obtinuit omnem munitionem. ^13 Effregit autem civitatem opinatissimam Melothi, prædavitque omnes filios Tharsis et filios Ismaël qui erant contra faciem deserti, et ad austrum terræ Cellon. ^14 Et transivit Euphraten, et venit in Mesopotamiam : et fregit omnes civitates excelsas quæ erant ibi, a torrente Mambre usquequo perveniatur ad mare : ^15 et occupavit terminos ejus, a Cilicia usque ad fines Japheth qui sunt ad austrum. ^16 Abduxitque omnes filios Madian, et prædavit omnem locupletationem eorum, omnesque resistentes sibi occidit in ore gladii. ^17 Et post hæc descendit in campos Damasci in diebus messis, et succendit omnia sata, omnesque arbores, et vineas fecit incidi : ^18 et cecidit timor illius super omnes inhabitantes terram.

3

Tunc miserunt legatos suos universarum urbium ac provinciarum reges ac principes, Syriæ scilicet Mesopotamiæ, et Syriæ Sobal, et Libyæ, atque Ciliciæ : qui venientes ad Holofernem, dixerunt : ^2 Desinat indignatio tua circa nos : melius est enim ut viventes serviamus Nabuchodonosor regi magno, et subditi simus tibi, quam morientes cum interitu nostro ipsi servitutis nostræ damna patiamur. ^3 Omnis civitas nostra, omnisque possessio, omnes montes, et colles, et campi, et armenta boum, gregesque ovium, et caprarum, equorumque et camelorum, et universæ facultates nostræ atque familiæ, in conspectu tuo sunt : ^4 sint omnia nostra sub lege tua. ^5 Nos, et filii nostri, servi tui sumus. ^6 Veni nobis pacificus dominus, et utere servitio nostro, sicut placuerit tibi. ^7 Tunc descendit de montibus cum equitibus in virtute magna, et obtinuit omnem civitatem, et omnem inhabitantem terram. ^8 De universis autem urbibus assumpsit sibi auxiliarios viros fortes, et electos ad bellum. ^9 Tantusque metus provinciis illis incubuit, ut universarum urbium habitatores principes et honorati simul cum populis exirent obviam venienti, ^10 excipientes eum cum coronis et lampadibus, ducentes choros in tympanis et tibiis. ^11 Nec ista tamen facientes, ferocitatem ejus pectoris mitigare potuerunt : ^12 nam et civitates eorum destruxit, et lucos eorum excidit. ^13 Præceperat enim illi Nabuchodonosor rex, ut omnes deos terræ exterminaret, videlicet ut ipse solus diceretur deus ab his nationibus quæ potuissent Holofernis potentia subjugari. ^14 Pertransiens autem Syriam Sobal, et omnem Apameam, omnemque Mesopotamiam, venit ad Idumæos in terram Gabaa, ^15 accepitque civitates eorum, et sedit ibi per triginta dies, in quibus diebus adunari præcepit universum exercitum virtutis suæ.

4

Tunc audientes hæc filii Israël qui habitabant in terra Juda, timuerunt valde a facie ejus. ^2 Tremor et horror invasit sensus eorum, ne hoc faceret Jerusalem et templo Domini, quod fecerat ceteris civitatibus et templis earum. ^3 Et miserunt in omnem Samariam per circuitum usque Jericho, et præoccupaverunt omnes vertices montium : ^4 et muris circumdederunt vicos suos, et congregaverunt frumenta in præparationem pugnæ. ^5 Sacerdos etiam Eliachim scripsit ad universos qui erant contra Esdrelon, quæ est contra faciem campi magni juxta Dothain, et universos per quos viæ transitus esse poterat, ^6 ut obtinerent ascensus montium, per quos via esse poterat ad Jerusalem, et illic custodirent ubi angustum iter esse poterat inter montes. ^7 Et fecerunt filii Israël secundum quod constituerat eis sacerdos Domini Eliachim. ^8 Et clamavit omnis populus ad Dominum instantia magna, et humiliaverunt animas suas in jejuniis et orationibus, ipsi et mulieres eorum. ^9 Et induerunt se sacerdotes ciliciis, et infantes prostraverunt contra faciem templi Domini, et altare Domini operuerunt cilicio : ^10 et clamaverunt ad Dominum Deum Israël unanimiter ne darentur in prædam infantes eorum, et uxores eorum in divisionem, et civitates eorum in exterminium, et sancta eorum in pollutionem, et fierent opprobrium gentibus. ^11 Tunc Eliachim sacerdos Domini magnus circuivit omnem Israël, allocutusque est eos, ^12 dicens : Scitote quoniam exaudiet Dominus preces vestras, si manentes permanseritis in jejuniis et orationibus in conspectu Domini. ^13 Memores estote Moysi servi Domini, qui Amalec confidentem in virtute sua, et in potentia sua, et in exercitu suo, et in clypeis suis, et in curribus suis, et in equitibus suis, non ferro pugnando, sed precibus sanctis orando dejecit : ^14 sic erunt universi hostes Israël, si perseveraveritis in hoc opere quod cœpistis. ^15 Ad hanc igitur exhortationem ejus deprecantes Dominum, permanebant in conspectu Domini, ^16 ita ut etiam hi qui offerebant Domino holocausta, præcincti ciliciis offerrent sacrificia Domino, et erat cinis super capita eorum. ^17 Et ex toto corde suo omnes orabant Deum, ut visitaret populum suum Israël.

5

Nuntiatumque est Holoferni principi militiæ Assyriorum, quod filii Israël præpararent se ad resistendum, ac montium itinera conclusissent : ^2 et furore nimio exarsit in iracundia magna, vocavitque omnes principes Moab et duces Ammon, ^3 et dixit eis : Dicite mihi quis sit populus iste, qui montana obsidet : aut quæ, et quales, et quantæ sint civitates eorum : quæ etiam sit virtus eorum, aut quæ sit multitudo eorum, vel quis rex militiæ illorum : ^4 et quare præ omnibus qui habitant in oriente, isti contempserunt nos, et non exierunt obviam nobis ut susciperent nos cum pace ?

^5 Tunc Achior dux omnium filiorum Ammon respondens, ait : Si digneris audire, domine mi, dicam veritatem in conspectu tuo de populo isto qui in montanis habitat, et non egredietur verbum falsum ex ore meo. ^6 Populus iste ex progenie Chaldæorum est. ^7 Hic primum in Mesopotamia habitavit, quoniam noluerunt sequi deos patrum suorum, qui erant in terra Chaldæorum. ^8 Deserentes itaque cæremonias patrum suorum, quæ in multitudine deorum erant, ^9 unum Deum cæli coluerunt, qui et præcepit eis ut exirent inde et habitarent in Charan. Cumque operuisset omnem terram fames, descenderunt in Ægyptum, illicque per quadringentos annos sic multiplicati sunt, ut dinumerari eorum non posset exercitus. ^10 Cumque gravaret eos rex Ægypti, atque in ædificationibus urbium suarum in luto et latere subjugasset eos, clamaverunt ad Dominum suum, et percussit totam terram Ægypti plagis variis. ^11 Cumque ejecissent eos Ægyptii a se, et cessasset plaga ab eis, et iterum eos vellent capere, et ad suum servitium revocare, ^12 fugientibus his, Deus cæli mare aperuit, ita ut hinc inde aquæ quasi murus solidarentur, et isti pede sicco fundum maris perambulando transirent. ^13 In quo loco dum innumerabilis exercitus Ægyptiorum eos persequeretur, ita aquis coopertus est, ut non remaneret vel unus, qui factum posteris nuntiaret. ^14 Egressi vero mare Rubrum, deserta Sina montis occupaverunt, in quibus numquam homo habitare potuit, vel filius hominis requievit. ^15 Illic fontes amari obdulcati sunt eis ad bibendum, et per annos quadraginta annonam de cælo consecuti sunt. ^16 Ubicumque ingressi sunt sine arcu et sagitta, et absque scuto et gladio, Deus eorum pugnavit pro eis, et vicit. ^17 Et non fuit qui insultaret populo isti, nisi quando recessit a cultu Domini Dei sui. ^18 Quotiescumque autem præter ipsum Deum suum, alterum coluerunt, dati sunt in prædam, et in gladium, et in opprobrium. ^19 Quotiescumque autem pœnituerunt se recessisse a cultura Dei sui, dedit eis Deus cæli virtutem resistendi. ^20 Denique Chananæum regem, et Jebusæum, et Pherezæum, et Hethæum, et Hevæum, et Amorrhæum, et omnes potentes in Hesebon prostraverunt, et terras eorum et civitates eorum ipsi possederunt : ^21 et usque dum non peccarent in conspectu Dei sui, erant cum illis bona : Deus enim illorum odit iniquitatem. ^22 Nam et ante hos annos cum recessissent a via quam dederat illis Deus ut ambularent in ea, exterminati sunt præliis a multis nationibus, et plurimi eorum captivi abducti sunt in terram non suam. ^23 Nuper autem reversi ad Dominum Deum suum, ex dispersione qua dispersi fuerant, adunati sunt, et ascenderunt montana hæc omnia, et iterum possident Jerusalem, ubi sunt sancta eorum. ^24 Nunc ergo mi domine, perquire si est aliqua iniquitas eorum in conspectu Dei eorum : ascendamus ad illos, quoniam tradens tradet illos Deus eorum tibi, et subjugati erunt sub jugo potentiæ tuæ. ^25 Si vero non est offensio populi hujus coram Deo suo, non poterimus resistere illis, quoniam Deus eorum defendet illos : et erimus in opprobrium universæ terræ.

^26 Et factum est, cum cessasset loqui Achior verba hæc, irati sunt omnes magnates Holofernis, et cogitabant interficere eum, dicentes ad alterutrum : ^27 Quis est iste, qui filios Israël posse dicat resistere regi Nabuchodonosor et exercitibus ejus, homines inermes, et sine virtute, et sine peritia artis pugnæ ? ^28 Ut ergo agnoscat Achior quoniam fallit nos, ascendamus in montana : et cum capti fuerint potentes eorum, tunc cum eisdem gladio transverberabitur : ^29 ut sciat omnis gens quoniam Nabuchodonosor deus terræ est, et præter ipsum alius non est.

6

Factum est autem cum cessassent loqui, indignatus Holofernes vehementer, dixit ad Achior : ^2 Quoniam prophetasti nobis, dicens quod gens Israël defendatur a Deo suo, ut ostendam tibi quoniam non est deus nisi Nabuchodonosor, ^3 cum percusserimus eos omnes, sicut hominem unum, tunc et ipse cum illis Assyriorum gladio interibis, et omnis Israël tecum perditione disperiet : ^4 et probabis quoniam Nabuchodonosor dominus sit universæ terræ : tuncque gladius militiæ meæ transiet per latera tua, et confixus cades inter vulneratos Israël, et non respirabis ultra, donec extermineris cum illis. ^5 Porro autem si prophetiam tuam veram existimas, non concidat vultus tuus : et pallor qui faciem tuam obtinet abscedat a te, si verba mea hæc putas impleri non posse. ^6 Ut autem noveris quia simul cum illis hæc experieris, ecce ex hac hora illorum populo sociaberis, ut, dum dignas mei gladii pœnas exceperint, ipse simul ultioni subjaceas. ^7 Tunc Holofernes præcepit servis suis ut comprehenderent Achior, et perducerent eum in Bethuliam, et traderent eum in manus filiorum Israël. ^8 Et accipientes eum servi Holofernis, profecti sunt per campestria : sed cum appropinquassent ad montana, exierunt contra eos fundibularii. ^9 Illi autem divertentes a latere montis, ligaverunt Achior ad arborem manibus et pedibus, et sic vinctum restibus dimiserunt eum, et reversi sunt ad dominum suum. ^10 Porro filii Israël descendentes de Bethulia, venerunt ad eum : quem solventes, duxerunt ad Bethuliam, atque in medium populi illum statuentes, percunctati sunt quid rerum esset quod illum vinctum Assyrii reliquissent.

^11 In diebus illis erant illic principes Ozias filius Micha de tribu Simeon, et Charmi, qui et Gothoniel. ^12 In medio itaque seniorum, et in conspectu omnium, Achior dixit omnia quæ locutus ipse fuerat ab Holoferne interrogatus : et qualiter populus Holofernis voluisset propter hoc verbum interficere eum, ^13 et quemadmodum ipse Holofernes iratus jusserit eum Israëlitis hac de causa tradi, ut dum vicerit filios Israël, tunc et ipsum Achior diversis jubeat interire suppliciis, propter hoc quod dixisset : Deus cæli defensor eorum est. ^14 Cumque Achior universa hæc exposuisset, omnis populus cecidit in faciem, adorantes Dominum, et communi lamentatione et fletu unanimes preces suas Domino effuderunt, ^15 dicentes : Domine Deus cæli et terræ, intuere superbiam eorum, et respice ad nostram humilitatem, et faciem sanctorum tuorum attende, et ostende quoniam non derelinquis præsumentes de te : et præsumentes de se, et de sua virtute gloriantes, humilias. ^16 Finito itaque fletu, et per totam diem oratione populorum completa, consolati sunt Achior, ^17 dicentes : Deus patrum nostrorum, cujus tu virtutem prædicasti, ipse tibi hanc dabit vicissitudinem, ut eorum magis tu interitum videas. ^18 Cum vero Dominus Deus noster dederit hanc libertatem servis suis, sit et tecum Deus in medio nostri : ut sicut placuerit tibi, ita cum tuis omnibus converseris nobiscum. ^19 Tunc Ozias, finito consilio, suscepit eum in domum suam, et fecit ei cœnam magnam. ^20 Et vocatis omnibus presbyteris, simul expleto jejunio refecerunt. ^21 Postea vero convocatus est omnis populus, et per totam noctem intra ecclesiam oraverunt, petentes auxilium a Deo Israël.

7

Holofernes autem altera die præcepit exercitibus suis ut ascenderent contra Bethuliam. ^2 Erant autem pedites bellatorum centum viginti millia, et equites viginti duo millia, præter præparationes virorum illorum quos occupaverat captivitas, et abducti fuerant de provinciis et urbibus universæ juventutis. ^3 Omnes paraverunt se pariter ad pugnam contra filios Israël, et venerunt per crepidinem montis usque ad apicem, qui respicit super Dothain, a loco qui dicitur Belma usque ad Chelmon, qui est contra Esdrelon. ^4 Filii autem Israël, ut viderunt multitudinem illorum, prostraverunt se super terram, mittentes cinerem super capita sua, unanimes orantes ut Deus Israël misericordiam suam ostenderet super populum suum. ^5 Et assumentes arma sua bellica, sederunt per loca quæ ad angusti itineris tramitem dirigunt inter montosa, et erant custodientes ea tota die et nocte.

^6 Porro Holofernes, dum circuit per gyrum, reperit quod fons qui influebat, aquæductum illorum a parte australi extra civitatem dirigeret : et incidi præcepit aquæductum illorum. ^7 Erant tamen non longe a muris fontes, ex quibus furtim videbantur haurire aquam ad refocillandum potius quam ad potandum. ^8 Sed filii Ammon et Moab accesserunt ad Holofernem, dicentes : Filii Israël non in lancea nec in sagitta confidunt, sed montes defendunt illos, et muniunt illos colles in præcipitio constituti. ^9 Ut ergo sine congressione pugnæ possis superare eos, pone custodes fontium, ut non hauriant aquam ex eis, et sine gladio interficies eos, vel certe fatigati tradent civitatem suam, quam putant in montibus positam superari non posse. ^10 Et placuerunt verba hæc coram Holoferne et coram satellitibus ejus, et constituit per gyrum centenarios per singulos fontes. ^11 Cumque ista custodia per dies viginti fuisset expleta, defecerunt cisternæ et collectiones aquarum omnibus habitantibus Bethuliam, ita ut non esset intra civitatem unde satiarentur vel una die, quoniam ad mensuram dabatur populis aqua quotidie.

^12 Tunc ad Oziam congregati omnes viri feminæque, juvenes et parvuli, omnes simul una voce ^13 dixerunt : Judicet Deus inter nos et te, quoniam fecisti in nos mala, nolens loqui pacifice cum Assyriis, et propter hoc vendidit nos Deus in manibus eorum. ^14 Et ideo non est qui adjuvet, cum prosternamur ante oculos eorum in siti, et perditione magna. ^15 Et nunc congregate universos qui in civitate sunt, ut sponte tradamus nos omnes populo Holofernis. ^16 Melius est enim ut captivi benedicamus Dominum viventes, quam moriamur, et simus opprobrium omni carni, cum viderimus uxores nostras et infantes nostros mori ante oculos nostros. ^17 Contestamur hodie cælum et terram, et Deum patrum nostrorum, qui ulciscitur nos secundum peccata nostra, ut jam tradatis civitatem in manu militiæ Holofernis, et sit finis noster brevis in ore gladii, qui longior efficitur in ariditate sitis. ^18 Et cum hæc dixissent, factus est fletus et ululatus magnus in ecclesia ab omnibus, et per multas horas una voce clamaverunt ad Deum, dicentes : ^19 Peccavimus cum patribus nostris : injuste egimus, iniquitatem fecimus. ^20 Tu, quia pius es, miserere nostri, aut in tuo flagello vindica iniquitates nostras, et noli tradere confitentes te populo qui ignorat te, ^21 ut non dicant inter gentes : Ubi est Deus eorum ? ^22 Et cum fatigati ex his clamoribus et his fletibus lassati siluissent, ^23 exsurgens Ozias infusus lacrimis, dixit : Æquo animo estote, fratres, et hos quinque dies expectemus a Domino misericordiam. ^24 Forsitan enim indignationem suam abscindet, et dabit gloriam nomini suo. ^25 Si autem transactis quinque diebus non venerit adjutorium, faciemus hæc verba quæ locuti estis.

8

Et factum est cum audisset hæc verba Judith vidua, quæ erat filia Merari filii Idox filii Joseph filii Oziæ filii Elai filii Jamnor filii Gedeon filii Raphaim filii Achitob filii Melchiæ filii Enan filii Nathaniæ filii Salathiel filii Simeon filii Ruben, ^2 et vir ejus fuit Manasses, qui mortuus est in diebus messis hordeaceæ : ^3 instabat enim super alligantes manipulos in campo, et venit æstus super caput ejus, et mortuus est in Bethulia civitate sua, et sepultus est illic cum patribus suis. ^4 Erat autem Judith relicta ejus vidua jam annis tribus et mensibus sex. ^5 Et in superioribus domus suæ fecit sibi secretum cubiculum, in quo cum puellis suis clausa morabatur, ^6 et habens super lumbos suos cilicium, jejunabat omnibus diebus vitæ suæ, præter sabbata et neomenias et festa domus Israël. ^7 Erat autem eleganti aspectu nimis, cui vir suus reliquerat divitias multas, et familiam copiosam, ac possessiones armentis boum, et gregibus ovium plenas. ^8 Et erat hæc in omnibus famosissima, quoniam timebat Dominum valde, nec erat qui loqueretur de illa verbum malum.

^9 Hæc itaque cum audisset quoniam Ozias promisisset quod transacto quinto die traderet civitatem, misit ad presbyteros Chabri et Charmi. ^10 Et venerunt ad illam, et dixit illis : Quod est hoc verbum, in quo consensit Ozias, ut tradat civitatem Assyriis si intra quinque dies non venerit vobis adjutorium ? ^11 et qui estis vos, qui tentatis Dominum ? ^12 non est iste sermo qui misericordiam provocet, sed potius qui iram excitet, et furorem accendat. ^13 Posuistis vos tempus miserationis Domini, et in arbitrium vestrum, diem constituistis ei. ^14 Sed quia patiens Dominus est, in hoc ipso pœniteamus, et indulgentiam ejus fusis lacrimis postulemus : ^15 non enim quasi homo sic Deus comminabitur, neque sicut filius hominis ad iracundiam inflammabitur. ^16 Et ideo humiliemus illi animas nostras, et in spiritu constituti humiliato, servientes illi ^17 dicamus flentes Domino, ut secundum voluntatem suam sic faciat nobiscum misericordiam suam : ut sicut conturbatum est cor nostrum in superbia eorum, ita etiam de nostra humilitate gloriemur : ^18 quoniam non sumus secuti peccata patrum nostrorum, qui dereliquerunt Deum suum, et adoraverunt deos alienos, ^19 pro quo scelere dati sunt in gladium, et in rapinam, et in confusionem inimicis suis : nos autem alterum deum nescimus præter ipsum. ^20 Expectemus humiles consolationem ejus, et exquiret sanguinem nostrum de afflictionibus inimicorum nostrorum, et humiliabit omnes gentes, quæcumque insurgunt contra nos, et faciet illas sine honore Dominus Deus noster. ^21 Et nunc fratres, quoniam vos estis presbyteri in populo Dei, et ex vobis pendet anima illorum, ad eloquium vestrum corda eorum erigite, ut memores sint quia tentati sunt patres nostri, ut probarentur si vere colerent Deum suum. ^22 Memores esse debent quomodo pater noster Abraham tentatus est, et per multas tribulationes probatus, Dei amicus effectus est. ^23 Sic Isaac, sic Jacob, sic Moyses, et omnes qui placuerunt Deo, per multas tribulationes transierunt fideles. ^24 Illi autem qui tentationes non susceperunt cum timore Domini, et impatientiam suam et improperium murmurationis suæ contra Dominum protulerunt, ^25 exterminati sunt ab exterminatore, et a serpentibus perierunt. ^26 Et nos ergo non ulciscamur nos pro his quæ patimur, ^27 sed reputantes peccatis nostris hæc ipsa supplicia minora esse flagella Domini, quibus quasi servi corripimur ad emendationem, et non ad perditionem nostram evenisse credamus.

^28 Et dixerunt illi Ozias et presbyteri : Omnia quæ locuta es, vera sunt, et non est in sermonibus tuis ulla reprehensio. ^29 Nunc ergo ora pro nobis, quoniam mulier sancta es, et timens Deum. ^30 Et dixit illis Judith : Sicut quod potui loqui, Dei esse cognoscitis, ^31 ita quod facere disposui, probate si ex Deo est, et orate ut firmum faciat Deus consilium meum. ^32 Stabitis vos ad portam nocte ista, et ego exeam cum abra mea : et orate, ut sicut dixistis, in diebus quinque respiciat Dominus populum suum Israël. ^33 Vos autem nolo ut scrutemini actum meum, et usque dum renuntiem vobis, nihil aliud fiat, nisi oratio pro me ad Dominum Deum nostrum. ^34 Et dixit ad eam Ozias princeps Juda : Vade in pace, et Dominus sit tecum in ultionem inimicorum nostrorum. Et revertentes abierunt.

9

Quibus ascendentibus, Judith ingressa est oratorium suum : et induens se cilicio, posuit cinerem super caput suum : et prosternens se Domino, clamabat ad Dominum, dicens : ^2 Domine Deus patris mei Simeon, qui dedisti illi gladium in defensionem alienigenarum, qui violatores extiterunt in coinquinatione sua, et denudaverunt femur virginis in confusionem : ^3 et dedisti mulieres illorum in prædam, et filias illorum in captivitatem : et omnem prædam in divisionem servis tuis, qui zelaverunt zelum tuum : subveni, quæso te, Domine Deus meus, mihi viduæ. ^4 Tu enim fecisti priora, et illa post illa cogitasti : et hoc factum est quod ipse voluisti. ^5 Omnes enim viæ tuæ paratæ sunt, et tua judicia in tua providentia posuisti. ^6 Respice castra Assyriorum nunc, sicut tunc castra Ægyptiorum videre dignatus es, quando post servos tuos armati currebant, confidentes in quadrigis, et in equitatu suo, et in multitudine bellatorum. ^7 Sed aspexisti super castra eorum, et tenebræ fatigaverunt eos. ^8 Tenuit pedes eorum abyssus, et aquæ operuerunt eos. ^9 Sic fiant et isti, Domine, qui confidunt in multitudine sua, et in curribus suis, et in contis, et in scutis, et in sagittis suis, et in lanceis gloriantur, ^10 et nesciunt quia tu ipse es Deus noster, qui conteris bella ab initio, et Dominus nomen est tibi. ^11 Erige brachium tuum sicut ab initio, et allide virtutem illorum in virtute tua : cadat virtus eorum in iracundia tua, qui promittunt se violare sancta tua, et polluere tabernaculum nominis tui, et dejicere gladio suo cornu altaris tui. ^12 Fac, Domine, ut gladio proprio ejus superbia amputetur : ^13 capiatur laqueo oculorum suorum in me, et percuties eum ex labiis caritatis meæ. ^14 Da mihi in animo constantiam ut contemnam illum, et virtutem, ut evertam illum. ^15 Erit enim hoc memoriale nominis tui, cum manus feminæ dejecerit eum. ^16 Non enim in multitudine est virtus tua, Domine, neque in equorum viribus voluntas tua est, nec superbi ab initio placuerunt tibi : sed humilium et mansuetorum semper tibi placuit deprecatio. ^17 Deus cælorum, creator aquarum, et Dominus totius creaturæ, exaudi me miseram deprecantem, et de tua misericordia præsumentem. ^18 Memento, Domine, testamenti tui, et da verbum in ore meo, et in corde meo consilium corrobora, ut domus tua in sanctificatione tua permaneat : ^19 et omnes gentes agnoscant quia tu es Deus, et non est alius præter te.

10

Factum est autem, cum cessasset clamare ad Dominum, surrexit de loco in quo jacuerat prostrata ad Dominum. ^2 Vocavitque abram suam, et descendens in domum suam, abstulit a se cilicium, et exuit se vestimentis viduitatis suæ, ^3 et lavit corpus suum, et unxit se myro optimo, et discriminavit crinem capitis sui, et imposuit mitram super caput suum, et induit se vestimentis jucunditatis suæ, induitque sandalia pedibus suis, assumpsitque dextraliola, et lilia, et inaures, et annulos, et omnibus ornamentis suis ornavit se. ^4 Cui etiam Dominus contulit splendorem : quoniam omnis ista compositio non ex libidine, sed ex virtute pendebat : et ideo Dominus hanc in illam pulchritudinem ampliavit, ut incomparabili decore omnium oculis appareret. ^5 Imposuit itaque abræ suæ ascoperam vini, et vas olei, et polentam, et palathas, et panes, et caseum, et profecta est. ^6 Cumque venissent ad portam civitatis, invenerunt expectantem Oziam et presbyteros civitatis. ^7 Qui cum vidissent eam, stupentes mirati sunt nimis pulchritudinem ejus. ^8 Nihil tamen interrogantes eam, dimiserunt transire, dicentes : Deus patrum nostrorum det tibi gratiam, et omne consilium tui cordis sua virtute corroboret, ut glorietur super te Jerusalem, et sit nomen tuum in numero sanctorum et justorum. ^9 Et dixerunt hi qui illic erant omnes una voce : Fiat, fiat. ^10 Judith vero orans Dominum, transivit per portas, ipsa et abra ejus.

^11 Factum est autem cum descenderet montem, circa ortum diei, occurrerunt ei exploratores Assyriorum, et tenuerunt eam, dicentes : Unde venis ? aut quo vadis ? ^12 Quæ respondit : Filia sum Hebræorum, ideo ego fugi a facie eorum, quoniam futurum agnovi quod dentur vobis in deprædationem, pro eo quod contemnentes vos, noluerunt ultro tradere seipsos ut invenirent misericordiam in conspectu vestro. ^13 Hac de causa cogitavi mecum, dicens : Vadam ad faciem principis Holofernis, ut indicem illi secreta illorum, et ostendam illi quo aditu possit obtinere eos, ita ut non cadat vir unus de exercitu ejus. ^14 Et cum audissent viri illi verba ejus, considerabant faciem ejus, et erat in oculis eorum stupor, quoniam pulchritudinem ejus mirabantur nimis. ^15 Et dixerunt ad eam : Conservasti animam tuam, eo quod tale reperisti consilium, ut descenderes ad dominum nostrum. ^16 Hoc autem scias, quoniam cum steteris in conspectu ejus, bene tibi faciet, et eris gratissima in corde ejus. Duxeruntque illam ad tabernaculum Holofernis, annuntiantes eam. ^17 Cumque intrasset ante faciem ejus, statim captus est in suis oculis Holofernes. ^18 Dixeruntque ad eum satellites ejus : Quis contemnat populum Hebræorum, qui tam decoras mulieres habent, ut non pro his merito pugnare contra eos debeamus ?

^19 Videns itaque Judith Holofernem sedentem in conopeo, quod erat ex purpura, et auro, et smaragdo, et lapidibus pretiosis intextum, ^20 et cum in faciem ejus intendisset, adoravit eum, prosternens se super terram. Et elevaverunt eam servi Holofernis, jubente domino suo.

11

Tunc Holofernes dixit ei : Æquo animo esto, et noli pavere in corde tuo : quoniam ego numquam nocui viro qui voluit servire Nabuchodonosor regi : ^2 populus autem tuus, si non contempsisset me, non levassem lanceam meam super eum. ^3 Nunc autem dic mihi, qua ex causa recessisti ab illis, et placuit tibi ut venires ad nos ? ^4 Et dixit illi Judith : Sume verba ancillæ tuæ, quoniam si secutus fueris verba ancillæ tuæ, perfectam rem faciet Dominus tecum. ^5 Vivit enim Nabuchodonosor rex terræ, et vivit virtus ejus, quæ est in te ad correptionem omnium animarum errantium : quoniam non solum homines serviunt illi per te, sed et bestiæ agri obtemperant illi. ^6 Nuntiatur enim animi tui industria universis gentibus, et indicatum est omni sæculo quoniam tu solus bonus et potens es in omni regno ejus : et disciplina tua omnibus provinciis prædicatur. ^7 Nec hoc latet, quod locutus est Achior, nec illud ignoratur, quod ei jusseris evenire. ^8 Constat enim Deum nostrum sic peccatis offensum, ut mandaverit per prophetas suos ad populum quod tradat eum pro peccatis suis. ^9 Et quoniam sciunt se offendisse Deum suum filii Israël, tremor tuus super ipsos est. ^10 Insuper etiam fames invasit eos, et ab ariditate aquæ jam inter mortuos computantur. ^11 Denique hoc ordinant, ut interficiant pecora sua, et bibant sanguinem eorum : ^12 et sancta Domini Dei sui, quæ præcepit Deus non contingi, in frumento, vino, et oleo, hæc cogitaverunt impendere, et volunt consumere quæ nec manibus deberent contingere : ergo quoniam hæc faciunt, certum est quod in perditionem dabuntur. ^13 Quod ego ancilla tua cognoscens, fugi ab illis, et misit me Dominus hæc ipsa nuntiare tibi. ^14 Ego enim ancilla tua Deum colo, etiam nunc apud te : et exiet ancilla tua, et orabo Deum, ^15 et dicet mihi quando eis reddat peccatum suum, et veniens nuntiabo tibi, ita ut ego adducam te per mediam Jerusalem, et habebis omnem populum Israël, sicut oves quibus non est pastor, et non latrabit vel unus canis contra te : ^16 quoniam hæc mihi dicta sunt per providentiam Dei, ^17 et quoniam iratus est illis Deus, hæc ipsa missa sum nuntiare tibi. ^18 Placuerunt autem omnia verba hæc coram Holoferne, et coram pueris ejus, et mirabantur sapientiam ejus, et dicebant alter ad alterum : ^19 Non est talis mulier super terram in aspectu, in pulchritudine, et in sensu verborum. ^20 Et dixit ad illam Holofernes : Benefecit Deus, qui misit te ante populum, ut des illum tu in manibus nostris : ^21 et quoniam bona est promissio tua, si fecerit mihi hoc Deus tuus, erit et Deus meus, et tu in domo Nabuchodonosor magna eris, et nomen tuum nominabitur in universa terra.

12

Tunc jussit eam introire ubi repositi erant thesauri ejus, et jussit illic manere eam, et constituit quid daretur illi de convivio suo. ^2 Cui respondit Judith, et dixit : Nunc non potero manducare ex his quæ mihi præcipis tribui, ne veniat super me offensio : ex his autem quæ mihi detuli, manducabo. ^3 Cui Holofernes ait : Si defecerint tibi ista, quæ tecum detulisti, quid faciemus tibi ? ^4 Et dixit Judith : Vivit anima tua, domine meus, quoniam non expendet omnia hæc ancilla tua, donec faciat Deus in manu mea hæc quæ cogitavi. Et induxerunt illam servi ejus in tabernaculum quod præceperat. ^5 Et petiit dum introiret, ut daretur ei copia nocte et ante lucem egrediendi foras ad orationem, et deprecandi Dominum. ^6 Et præcepit cubiculariis suis ut sicut placeret illi, exiret et introiret ad adorandum Deum suum per triduum : ^7 et exibat noctibus in vallem Bethuliæ, et baptizabat se in fonte aquæ. ^8 Et ut ascendebat, orabat Dominum Deum Israël ut dirigeret viam ejus ad liberationem populi sui. ^9 Et introiens, munda manebat in tabernaculo usque dum acciperet escam suam in vespere. ^10 Et factum est, in quarto die Holofernes fecit cœnam servis suis, et dixit ad Vagao eunuchum suum : Vade, et suade Hebræam illam ut sponte consentiat habitare mecum. ^11 Fœdum est enim apud Assyrios, si femina irrideat virum agendo ut immunis ab eo transeat.

^12 Tunc introivit Vagao ad Judith, et dixit : Non vereatur bona puella introire ad dominum meum, ut honorificetur ante faciem ejus, ut manducet cum eo, et bibat vinum in jucunditate. ^13 Cui Judith respondit : Quæ ego sum, ut contradicam domino meo ? ^14 omne quod erit ante oculos ejus bonum et optimum, faciam. Quidquid autem illi placuerit, hoc mihi erit optimum omnibus diebus vitæ meæ. ^15 Et surrexit, et ornavit se vestimento suo, et ingressa stetit ante faciem ejus. ^16 Cor autem Holofernes concussum est : erat enim ardens in concupiscentia ejus. ^17 Et dixit ad eam Holofernes : Bibe nunc, et accumbe in jucunditate, quoniam invenisti gratiam coram me. ^18 Et dixit Judith : Bibam, domine, quoniam magnificata est anima mea hodie præ omnibus diebus meis. ^19 Et accepit, et manducavit et bibit coram ipso ea quæ paraverat illi ancilla ejus. ^20 Et jucundus factus est Holofernes ad eam, bibitque vinum multum nimis, quantum numquam biberat in vita sua.

13

Ut autem sero factum est, festinaverunt servi illius ad hospitia sua, et conclusit Vagao ostia cubiculi, et abiit. ^2 Erant autem omnes fatigati a vino, ^3 eratque Judith sola in cubiculo. ^4 Porro Holofernes jacebat in lecto, nimia ebrietate sopitus. ^5 Dixitque Judith puellæ suæ ut staret foris ante cubiculum, et observaret. ^6 Stetitque Judith ante lectum, orans cum lacrimis, et labiorum motu in silentio, ^7 dicens : Confirma me, Domine Deus Israël, et respice in hac hora ad opera manuum mearum, ut, sicut promisisti, Jerusalem civitatem tuam erigas : et hoc quod credens per te posse fieri cogitavi, perficiam. ^8 Et cum hæc dixisset, accessit ad columnam quæ erat ad caput lectuli ejus, et pugionem ejus, qui in ea ligatus pendebat, exsolvit. ^9 Cumque evaginasset illum, apprehendit comam capitis ejus, et ait : Confirma me, Domine Deus, in hac hora. ^10 Et percussit bis in cervicem ejus, et abscidit caput ejus, et abstulit conopeum ejus a columnis, et evolvit corpus ejus truncum. ^11 Et post pusillum exivit, et tradidit caput Holofernis ancillæ suæ, et jussit ut mitteret illud in peram suam. ^12 Et exierunt duæ, secundum consuetudinem suam, quasi ad orationem, et transierunt castra, et gyrantes vallem, venerunt ad portam civitatis. ^13 Et dixit Judith a longe custodibus murorum : Aperite portas, quoniam nobiscum est Deus, qui fecit virtutem in Israël.

^14 Et factum est cum audissent viri vocem ejus, vocaverunt presbyteros civitatis. ^15 Et concurrerunt ad eam omnes, a minimo usque ad maximum : quoniam sperabant eam jam non esse venturam. ^16 Et accendentes luminaria, congyraverunt circa eam universi : illa autem ascendens in eminentiorem locum, jussit fieri silentium. Cumque omnes tacuissent, ^17 dixit Judith : Laudate Dominum Deum nostrum, qui non deseruit sperantes in se, ^18 et in me ancilla sua adimplevit misericordiam suam, quam promisit domui Israël : et interfecit in manu mea hostem populi sui hac nocte. ^19 Et proferens de pera caput Holofernis, ostendit illis, dicens : Ecce caput Holofernis principis militiæ Assyriorum, et ecce conopeum illius, in quo recumbebat in ebrietate sua, ubi per manum feminæ percussit illum Dominus Deus noster. ^20 Vivit autem ipse Dominus, quoniam custodivit me angelus ejus et hinc euntem, et ibi commorantem, et inde huc revertentem, et non permisit me Dominus ancillam suam coinquinari, sed sine pollutione peccati revocavit me vobis gaudentem in victoria sua, in evasione mea, et in liberatione vestra. ^21 Confitemini illi omnes, quoniam bonus, quoniam in sæculum misericordia ejus. ^22 Universi autem adorantes Dominum, dixerunt ad eam : Benedixit te Dominus in virtute sua, quia per te ad nihilum redegit inimicos nostros. ^23 Porro Ozias princeps populi Israël dixit ad eam : Benedicta es tu, filia, a Domino Deo excelso præ omnibus mulieribus super terram. ^24 Benedictus Dominus, qui creavit cælum et terram, qui te direxit in vulnera capitis principis inimicorum nostrorum : ^25 quia hodie nomen tuum ita magnificavit, ut non recedat laus tua de ore hominum qui memores fuerint virtutis Domini in æternum, pro quibus non pepercisti animæ tuæ propter angustias et tribulationem generis tui, sed subvenisti ruinæ ante conspectum Dei nostri. ^26 Et dixit omnis populus : Fiat, fiat.

^27 Porro Achior vocatus venit, et dixit ei Judith : Deus Israël, cui tu testimonium dedisti quod ulciscatur se de inimicis suis, ipse caput omnium incredulorum incidit hac nocte in manu mea. ^28 Et ut probes quia ita est, ecce caput Holofernis, qui in contemptu superbiæ suæ Deum Israël contempsit, et tibi interitum minabatur, dicens : Cum captus fuerit populus Israël, gladio perforari præcipiam latera tua. ^29 Videns autem Achior caput Holofernis, angustiatus præ pavore cecidit in faciem suam super terram, et æstuavit anima ejus. ^30 Postea vero quam resumpto spiritu recreatus est, procidit ad pedes ejus, et adoravit eam, et dixit : ^31 Benedicta tu a Deo tuo in omni tabernaculo Jacob, quoniam in omni gente quæ audierit nomen tuum, magnificabitur super te Deus Israël.

14

Dixit autem Judith ad omnem populum : Audite me, fratres : suspendite caput hoc super muros nostros : ^2 et erit, cum exierit sol, accipiat unusquisque arma sua, et exite cum impetu, non ut descendatis deorsum, sed quasi impetum facientes. ^3 Tunc exploratores necesse erit ut fugiant ad principem suum excitandum ad pugnam. ^4 Cumque duces eorum cucurrerint ad tabernaculum Holofernis, et invenerint eum truncum in suo sanguine volutatum, decidet super eos timor. ^5 Cumque cognoveritis fugere eos, ite post illos securi, quoniam Dominus conteret eos sub pedibus vestris. ^6 Tunc Achior, videns virtutem quam fecit Deus Israël, relicto gentilitatis ritu, credidit Deo, et circumcidit carnem præputii sui, et appositus est ad populum Israël, et omnis successio generis ejus usque in hodiernum diem.

^7 Mox autem ut ortus est dies, suspenderunt super muros caput Holofernis, accepitque unusquisque vir arma sua, et egressi sunt cum grandi strepitu et ululatu. ^8 Quod videntes exploratores, ad tabernaculum Holofernis cucurrerunt. ^9 Porro hi qui in tabernaculo erant, venientes, et ante ingressum cubiculi perstrepentes, excitandi gratia, inquietudinem arte moliebantur, ut non ab excitantibus, sed a sonantibus Holofernes evigilaret. ^10 Nullus enim audebat cubiculum virtutis Assyriorum pulsando aut intrando aperire. ^11 Sed cum venissent ejus duces ac tribuni, et universi majores exercitus regis Assyriorum, dixerunt cubiculariis : ^12 Intrate, et excitate illum, quoniam egressi mures de cavernis suis, ausi sunt provocare nos ad prælium. ^13 Tunc ingressus Vagao cubiculum ejus, stetit ante cortinam, et plausum fecit manibus suis : suspicabatur enim illum cum Judith dormire. ^14 Sed cum nullum motum jacentis sensu aurium caperet, accessit proximans ad cortinam, et elevans eam, vidensque cadaver absque capite Holofernis in suo sanguine tabefactum jacere super terram, exclamavit voce magna cum fletu, et scidit vestimenta sua. ^15 Et ingressus tabernaculum Judith, non invenit eam, et exiliit foras ad populum, ^16 et dixit : Una mulier hebræa fecit confusionem in domo regis Nabuchodonosor : ecce enim Holofernes jacet in terra, et caput ejus non est in illo. ^17 Quod cum audissent principes virtutis Assyriorum, sciderunt omnes vestimenta sua, et intolerabilis timor et tremor cecidit super eos, et turbati sunt animi eorum valde. ^18 Et factus est clamor incomparabilis in medio castrorum eorum.

15

Cumque omnis exercitus decollatum Holofernem audisset, fugit mens et consilium ab eis, et solo tremore et metu agitati, fugæ præsidium sumunt, ^2 ita ut nullus loqueretur cum proximo suo, sed inclinato capite, relictis omnibus, evadere festinabant Hebræos, quos armatos super se venire audiebant, fugientes per vias camporum et semitas collium. ^3 Videntes itaque filii Israël fugientes, secuti sunt illos. Descenderuntque clangentes tubis, et ululantes post ipsos. ^4 Et quoniam Assyrii non adunati, in fugam ibant præcipites : filii autem Israël uno agmine persequentes debilitabant omnes quos invenire potuissent. ^5 Misit itaque Ozias nuntios per omnes civitates et regiones Israël. ^6 Omnis itaque regio, omnisque urbs electam juventutem armatam misit post eos, et persecuti sunt eos in ore gladii, quousque pervenirent ad extremitatem finium suorum. ^7 Reliqui autem qui erant in Bethulia, ingressi sunt castra Assyriorum, et prædam quam fugientes Assyrii reliquerant, abstulerunt, et onustati sunt valde. ^8 Hi vero qui victores reversi sunt ad Bethuliam, omnia quæ erant illorum attulerunt secum, ita ut non esset numerus in pecoribus et jumentis et universis mobilibus eorum, ut a minimo usque ad maximum omnes divites fierent de prædationibus eorum.

^9 Joacim autem summus pontifex de Jerusalem venit in Bethuliam cum universis presbyteris suis ut videret Judith. ^10 Quæ cum exisset ad illum, benedixerunt eam omnes una voce, dicentes : Tu gloria Jerusalem ; tu lætitia Israël ; tu honorificentia populi nostri : ^11 quia fecisti viriliter, et confortatum est cor tuum, eo quod castitatem amaveris, et post virum tuum, alterum nescieris : ideo et manus Domini confortavit te, et ideo eris benedicta in æternum. ^12 Et dixit omnis populus : Fiat, fiat. ^13 Per dies autem triginta, vix collecta sunt spolia Assyriorum a populo Israël. ^14 Porro autem universa quæ Holofernis peculiaria fuisse probata sunt, dederunt Judith in auro, et argento, et vestibus, et gemmis, et omni supellectili : et tradita sunt omnia illi a populo. ^15 Et omnes populi gaudebant cum mulieribus, et virginibus, et juvenibus, in organis et citharis.

16

Tunc cantavit canticum hoc Domino Judith, dicens :

^2 Incipite Domino in tympanis ;
cantate Domino in cymbalis ;
modulamini illi psalmum novum :
exaltate, et invocate nomen ejus.
^3 Dominus conterens bella,
Dominus nomen est illi.
^4 Qui posuit castra sua in medio populi sui,
ut eriperet nos de manu omnium inimicorum nostrorum.
^5 Venit Assur ex montibus ab aquilone
in multitudine fortitudinis suæ :
cujus multitudo obturavit torrentes,
et equi eorum cooperuerunt valles.
^6 Dixit se incensurum fines meos,
et juvenes meos occisurum gladio ;
infantes meos dare in prædam,
et virgines in captivitatem.
^7 Dominus autem omnipotens nocuit eum,
et tradidit eum in manus feminæ, et confodit eum.
^8 Non enim cecidit potens eorum a juvenibus,
nec filii Titan percusserunt eum,
nec excelsi gigantes opposuerunt se illi :
sed Judith filia Merari in specie faciei suæ dissolvit eum.
^9 Exuit enim se vestimento viduitatis,
et induit se vestimento lætitiæ
in exsultatione filiorum Israël.
^10 Unxit faciem suam unguento,
et colligavit cincinnos suos mitra ;
accepit stolam novam ad decipiendum illum.
^11 Sandalia ejus rapuerunt oculos ejus ;
pulchritudo ejus captivam fecit animam ejus :
amputavit pugione cervicem ejus.
^12 Horruerunt Persæ constantiam ejus,
et Medi audaciam ejus.
^13 Tunc ululaverunt castra Assyriorum,
quando apparuerunt humiles mei, arescentes in siti.
^14 Filii puellarum compunxerunt eos,
et sicut pueros fugientes occiderunt eos :
perierunt in prælio a facie Domini Dei mei.
^15 Hymnum cantemus Domino ;
hymnum novum cantemus Deo nostro.
^16 Adonai Domine, magnus es tu,
et præclarus in virtute tua :
et quem superare nemo potest.
^17 Tibi serviat omnis creatura tua,
quia dixisti, et facta sunt ;
misisti spiritum tuum, et creata sunt :
et non est qui resistat voci tuæ.
^18 Montes a fundamentis movebuntur cum aquis ;
petræ, sicut cera, liquescent ante faciem tuam.
^19 Qui autem timent te,
magni erunt apud te per omnia.
^20 Væ genti insurgenti super genus meum :
Dominus enim omnipotens vindicabit in eis ;
in die judicii visitabit illos.
^21 Dabit enim ignem et vermes in carnes eorum,
ut urantur et sentiant usque in sempiternum.

^22 Et factum est post hæc, omnis populus post victoriam venit in Jerusalem adorare Dominum : et mox ut purificati sunt, obtulerunt omnes holocausta, et vota, et repromissiones suas. ^23 Porro Judith universa vasa bellica Holofernis, quæ dedit illi populus, et conopeum quod ipsa sustulerat de cubili ipsius, obtulit in anathema oblivionis. ^24 Erat autem populus jucundus secundum faciem sanctorum : et per tres menses gaudium hujus victoriæ celebratum est cum Judith. ^25 Post dies autem illos, unusquisque rediit in domum suam : et Judith magna facta est in Bethulia, et præclarior erat universæ terræ Israël. ^26 Erat enim virtuti castitas adjuncta, ita ut non cognosceret virum omnibus diebus vitæ suæ, ex quo defunctus est Manasses vir ejus. ^27 Erat autem, diebus festis, procedens cum magna gloria. ^28 Mansit autem in domo viri sui annos centum quinque, et dimisit abram suam liberam : et defuncta est ac sepulta cum viro suo in Bethulia. ^29 Luxitque illam omnis populus diebus septem. ^30 In omni autem spatio vitæ ejus non fuit qui perturbaret Israël, et post mortem ejus annis multis. ^31 Dies autem victoriæ hujus festivitatis ab Hebræis in numero sanctorum dierum accipitur, et colitur a Judæis ex illo tempore usque in præsentem diem.

Liber Esther

1

In diebus Assueri, qui regnavit ab India usque Æthiopiam super centum viginti septem provincias, ^2 quando sedit in solio regni sui, Susan civitas regni ejus exordium fuit. ^3 Tertio igitur anno imperii sui fecit grande convivium cunctis principibus et pueris suis, fortissimis Persarum, et Medorum inclytis, et præfectis provinciarum coram se, ^4 ut ostenderet divitias gloriæ regni sui, ac magnitudinem atque jactantiam potentiæ suæ, multo tempore, centum videlicet et octoginta diebus. ^5 Cumque implerentur dies convivii, invitavit omnem populum, qui inventus est in Susan, a maximo usque ad minimum : et jussit septem diebus convivium præparari in vestibulo horti, et nemoris quod regio cultu et manu consitum erat. ^6 Et pendebant ex omni parte tentoria aërii coloris et carbasini ac hyacinthini, sustentata funibus byssinis atque purpureis, qui eburneis circulis inserti erant, et columnis marmoreis fulciebantur. Lectuli quoque aurei et argentei, super pavimentum smaragdino et pario stratum lapide, dispositi erant : quod mira varietate pictura decorabat. ^7 Bibebant autem qui invitati erant aureis poculis, et aliis atque aliis vasis cibi inferebantur. Vinum quoque, ut magnificentia regia dignum erat, abundans, et præcipuum ponebatur. ^8 Nec erat qui nolentes cogeret ad bibendum, sed sicut rex statuerat, præponens mensis singulos de principibus suis ut sumeret unusquisque quod vellet. ^9 Vasthi quoque regina fecit convivium feminarum in palatio, ubi rex Assuerus manere consueverat.

^10 Itaque die septimo, cum rex esset hilarior, et post nimiam potationem incaluisset mero, præcepit Maumam, et Bazatha, et Harbona, et Bagatha, et Abgatha, et Zethar, et Charchas, septem eunuchis qui in conspectu ejus ministrabant, ^11 ut introducerent reginam Vasthi coram rege, posito super caput ejus diademate, ut ostenderet cunctis populis et principibus pulchritudinem illius : erat enim pulchra valde. ^12 Quæ renuit, et ad regis imperium quod per eunuchos mandaverat, venire contempsit. Unde iratus rex, et nimio furore succensus, ^13 interrogavit sapientes, qui ex more regio semper ei aderant, et illorum faciebat cuncta consilio, scientium leges, ac jura majorum ^14 (erant autem primi et proximi, Charsena, et Sethar, et Admatha, et Tharsis, et Mares, et Marsana, et Mamuchan, septem duces Persarum, atque Medorum, qui videbant faciem regis, et primi post eum residere soliti erant) : ^15 cui sententiæ Vasthi regina subjaceret, quæ Assueri regis imperium, quod per eunuchos mandaverat, facere noluisset. ^16 Responditque Mamuchan, audiente rege atque principibus : Non solum regem læsit regina Vasthi, sed et omnes populos et principes qui sunt in cunctis provinciis regis Assueri. ^17 Egredietur enim sermo reginæ ad omnes mulieres, ut contemnant viros suos, et dicant : Rex Assuerus jussit ut regina Vasthi intraret ad eum, et illa noluit. ^18 Atque hoc exemplo omnes principum conjuges Persarum atque Medorum parvipendent imperia maritorum : unde regis justa est indignatio. ^19 Si tibi placet, egrediatur edictum a facie tua, et scribatur juxta legem Persarum atque Medorum, quam præteriri illicitum est, ut nequaquam ultra Vasthi ingrediatur ad regem, sed regnum illius altera, quæ melior est illa, accipiat. ^20 Et hoc in omne (quod latissimum est) provinciarum tuarum divulgetur imperium, et cunctæ uxores, tam majorum quam minorum, deferant maritis suis honorem. ^21 Placuit consilium ejus regi et principibus : fecitque rex juxta consilium Mamuchan, ^22 et misit epistolas ad universas provincias regni sui, ut quæque gens audire et legere poterat, diversis linguis et litteris, esse viros principes ac majores in domibus suis : et hoc per cunctos populos divulgari.

2

His ita gestis, postquam regis Assueri indignatio deferbuerat, recordatus est Vasthi, et quæ fecisset, vel quæ passa esset : ^2 dixeruntque pueri regis ac ministri ejus : Quærantur regi puellæ virgines ac speciosæ, ^3 et mittantur qui considerent per universas provincias puellas speciosas et virgines : et adducant eas ad civitatem Susan, et tradant eas in domum feminarum sub manu Egei eunuchi, qui est præpositus et custos mulierum regiarum : et accipiant mundum muliebrem, et cetera ad usus necessaria. ^4 Et quæcumque inter omnes oculis regis placuerit, ipsa regnet pro Vasthi. Placuit sermo regi : et ita, ut suggesserant, jussit fieri. ^5 Erat vir Judæus in Susan civitate, vocabulo Mardochæus filius Jair, filii Semei, filii Cis, de stirpe Jemini, ^6 qui translatus fuerat de Jerusalem eo tempore quo Jechoniam regem Juda Nabuchodonosor rex Babylonis transtulerat, ^7 qui fuit nutritius filiæ fratris sui Edissæ, quæ altero nomine vocabatur Esther, et utrumque parentem amiserat : pulchra nimis, et decora facie. Mortuisque patre ejus ac matre, Mardochæus sibi eam adoptavit in filiam. ^8 Cumque percrebruisset regis imperium, et juxta mandatum illius multæ pulchræ virgines adducerentur Susan, et Egeo traderentur eunucho, Esther quoque inter ceteras puellas ei tradita est, ut servaretur in numero feminarum. ^9 Quæ placuit ei, et invenit gratiam in conspectu illius. Et præcepit eunucho, ut acceleraret mundum muliebrem, et traderet ei partes suas, et septem puellas speciosissimas de domo regis, et tam ipsam quam pedissequas ejus ornaret atque excoleret. ^10 Quæ noluit indicare ei populum et patriam suam : Mardochæus enim præceperat ei, ut de hac re omnino reticeret : ^11 qui deambulabat quotidie ante vestibulum domus, in qua electæ virgines servabantur, curam agens salutis Esther, et scire volens quid ei accideret.

^12 Cum autem venisset tempus singularum per ordinem puellarum ut intrarent ad regem, expletis omnibus quæ ad cultum muliebrem pertinebant, mensis duodecimus vertebatur : ita dumtaxat, ut sex mensibus oleo ungerentur myrrhino, et aliis sex quibusdam pigmentis et aromatibus uterentur. ^13 Ingredientesque ad regem, quidquid postulassent ad ornatum pertinens, accipiebant : et ut eis placuerat, compositæ de triclinio feminarum ad regis cubiculum transibant. ^14 Et quæ intraverat vespere, egrediebatur mane, atque inde in secundas ædes deducebatur, quæ sub manu Susagazi eunuchi erant, qui concubinis regis præsidebat : nec habebat potestatem ad regem ultra redeundi, nisi voluisset rex, et eam venire jussisset ex nomine. ^15 Evoluto autem tempore per ordinem, instabat dies quo Esther filia Abihail fratris Mardochæi, quam sibi adoptaverat in filiam, deberet intrare ad regem. Quæ non quæsivit muliebrem cultum, sed quæcumque voluit Egeus eunuchus custos virginum, hæc ei ad ornatum dedit. Erat enim formosa valde, et incredibili pulchritudine : omnium oculis gratiosa et amabilis videbatur. ^16 Ducta est itaque ad cubiculum regis Assueri mense decimo, qui vocatur Tebeth, septimo anno regni ejus. ^17 Et adamavit eam rex plus quam omnes mulieres, habuitque gratiam et misericordiam coram eo super omnes mulieres : et posuit diadema regni in capite ejus, fecitque eam regnare in loco Vasthi. ^18 Et jussit convivium præparari permagnificum cunctis principibus et servis suis pro conjunctione et nuptiis Esther. Et dedit requiem universis provinciis, ac dona largitus est juxta magnificentiam principalem. ^19 Cumque secundo quærerentur virgines et congregarentur, Mardochæus manebat ad januam regis : ^20 necdum prodiderat Esther patriam et populum suum, juxta mandatum ejus. Quidquid enim ille præcipiebat, observabat Esther : et ita cuncta faciebat ut eo tempore solita erat, quo eam parvulam nutriebat.

^21 Eo igitur tempore, quo Mardochæus ad regis januam morabatur, irati sunt Bagathan et Thares duo eunuchi regis, qui janitores erant, et in primo palatii limine præsidebant : volueruntque insurgere in regem, et occidere eum. ^22 Quod Mardochæum non latuit, statimque nuntiavit reginæ Esther : et illa regi ex nomine Mardochæi, qui ad se rem detulerat. ^23 Quæsitum est, et inventum : et appensus est uterque eorum in patibulo. Mandatumque est historiis, et annalibus traditum coram rege.

3

Post hæc rex Assuerus exaltavit Aman filium Amadathi, qui erat de stirpe Agag : et posuit solium ejus super omnes principes quos habebat. ^2 Cunctique servi regis, qui in foribus palatii versabantur, flectebant genua, et adorabant Aman : sic enim præceperat eis imperator : solus Mardochæus non flectebat genu, neque adorabat eum. ^3 Cui dixerunt pueri regis, qui ad fores palatii præsidebant : Cur præter ceteros non observas mandatum regis ? ^4 Cumque hoc crebrius dicerent, et ille nollet audire, nuntiaverunt Aman, scire cupientes utrum perseveraret in sententia : dixerat enim eis se esse Judæum. ^5 Quod cum audisset Aman, et experimento probasset quod Mardochæus non flecteret sibi genu, nec se adoraret, iratus est valde, ^6 et pro nihilo duxit in unum Mardochæum mittere manus suas : audierat enim quod esset gentis Judææ ; magisque voluit omnem Judæorum, qui erant in regno Assueri, perdere nationem.

^7 Mense primo (cujus vocabulum est Nisan), anno duodecimo regni Assueri, missa est sors in urnam, quæ hebraice dicitur phur, coram Aman, quo die et quo mense gens Judæorum deberet interfici : et exivit mensis duodecimus, qui vocatur Adar. ^8 Dixitque Aman regi Assuero : Est populus per omnes provincias regni tui dispersus, et a se mutuo separatus, novis utens legibus et cæremoniis, insuper et regis scita contemnens : et optime nosti quod non expediat regno tuo ut insolescat per licentiam. ^9 Si tibi placet, decerne, ut pereat, et decem millia talentorum appendam arcariis gazæ tuæ. ^10 Tulit ergo rex annulum, quo utebatur, de manu sua, et dedit eum Aman filio Amadathi de progenie Agag, hosti Judæorum, ^11 dixitque ad eum : Argentum, quod tu polliceris, tuum sit ; de populo age quod tibi placet. ^12 Vocatique sunt scribæ regis mense primo Nisan, tertiadecima die ejusdem mensis : et scriptum est, ut jusserat Aman, ad omnes satrapas regis, et judices provinciarum, diversarumque gentium, ut quæque gens legere poterat et audire pro varietate linguarum ex nomine regis Assueri : et litteræ signatæ ipsius annulo ^13 missæ sunt per cursores regis ad universas provincias, ut occiderent atque delerent omnes Judæos, a puero usque ad senem, parvulos et mulieres, uno die, hoc est tertiodecimo mensis duodecimi, qui vocatur Adar ; et bona eorum diriperent. ^14 Summa autem epistolarum hæc fuit, ut omnes provinciæ scirent, et pararent se ad prædictam diem. ^15 Festinabant cursores, qui missi erant, regis imperium explere. Statimque in Susan pependit edictum, rege et Aman celebrante convivium, et cunctis Judæis, qui in urbe erant, flentibus.

4

Quæ cum audisset Mardochæus, scidit vestimenta sua, et indutus est sacco, spargens cinerem capiti : et in platea mediæ civitatis voce magna clamabat, ostendens amaritudinem animi sui, ^2 et hoc ejulatu usque ad fores palatii gradiens. Non enim erat licitum indutum sacco aulam regis intrare. ^3 In omnibus quoque provinciis, oppidis, ac locis, ad quæ crudele regis dogma pervenerat, planctus ingens erat apud Judæos, jejunium, ululatus, et fletus, sacco et cinere multis pro strato utentibus. ^4 Ingressæ autem sunt puellæ Esther et eunuchi, nuntiaveruntque ei. Quod audiens consternata est, et vestem misit, ut ablato sacco induerent eum : quam accipere noluit. ^5 Accitoque Athach eunucho, quem rex ministrum ei dederat, præcepit ei ut iret ad Mardochæum, et disceret ab eo cur hoc faceret. ^6 Egressusque Athach, ivit ad Mardochæum stantem in platea civitatis, ante ostium palatii : ^7 qui indicavit ei omnia quæ acciderant : quomodo Aman promisisset ut in thesauros regis pro Judæorum nece inferret argentum. ^8 Exemplar quoque edicti, quod pendebat in Susan, dedit ei, ut reginæ ostenderet, et moneret eam ut intraret ad regem et deprecaretur eum pro populo suo.

^9 Regressus Athach, nuntiavit Esther omnia quæ Mardochæus dixerat. ^10 Quæ respondit ei, et jussit ut diceret Mardochæo : ^11 Omnes servi regis, et cunctæ, quæ sub ditione ejus sunt, norunt provinciæ, quod sive vir, sive mulier non vocatus, interius atrium regis intraverit, absque ulla cunctatione statim interficiatur : nisi forte rex auream virgam ad eum tetenderit pro signo clementiæ, atque ita possit vivere. Ego igitur quomodo ad regem intrare potero, quæ triginta jam diebus non sum vocata ad eum ? ^12 Quod cum audisset Mardochæus, ^13 rursum mandavit Esther, dicens : Ne putes quod animam tuam tantum liberes, quia in domo regis es præ cunctis Judæis : ^14 si enim nunc silueris, per aliam occasionem liberabuntur Judæi : et tu, et domus patris tui, peribitis. Et quis novit utrum idcirco ad regnum veneris, ut in tali tempore parareris ? ^15 Rursumque Esther hæc Mardochæo verba mandavit : ^16 Vade, et congrega omnes Judæos quos in Susan repereris, et orate pro me. Non comedatis et non bibatis tribus diebus et tribus noctibus : et ego cum ancillis meis similiter jejunabo, et tunc ingrediar ad regem contra legem faciens, non vocata, tradensque me morti et periculo. ^17 Ivit itaque Mardochæus, et fecit omnia quæ ei Esther præceperat.

5

Die autem tertio induta est Esther regalibus vestimentis, et stetit in atrio domus regiæ, quod erat interius, contra basilicam regis : at ille sedebat super solium suum in consistorio palatii contra ostium domus. ^2 Cumque vidisset Esther reginam stantem, placuit oculis ejus, et extendit contra eam virgam auream, quam tenebat manu : quæ accedens, osculata est summitatem virgæ ejus. ^3 Dixitque ad eam rex : Quid vis, Esther regina ? quæ est petitio tua ? etiam si dimidiam partem regni petieris, dabitur tibi. ^4 At illa respondit : Si regi placet, obsecro ut venias ad me hodie, et Aman tecum, ad convivium quod paravi. ^5 Statimque rex : Vocate, inquit, cito Aman ut Esther obediat voluntati. Venerunt itaque rex et Aman ad convivium, quod eis regina paraverat. ^6 Dixitque ei rex, postquam vinum biberat abundanter : Quid petis ut detur tibi ? et pro qua re postulas ? etiam si dimidiam partem regni mei petieris, impetrabis. ^7 Cui respondit Esther : Petitio mea, et preces sunt istæ : ^8 si inveni in conspectu regis gratiam, et si regi placet ut det mihi quod postulo, et meam impleat petitionem : veniat rex et Aman ad convivium quod paravi eis, et cras aperiam regi voluntatem meam.

^9 Egressus est itaque illo die Aman lætus et alacer. Cumque vidisset Mardochæum sedentem ante fores palatii, et non solum non assurrexisse sibi, sed nec motum quidem de loco sessionis suæ, indignatus est valde : ^10 et dissimulata ira reversus in domum suam, convocavit ad se amicos suos, et Zares uxorem suam, ^11 et exposuit illis magnitudinem divitiarum suarum, filiorumque turbam, et quanta eum gloria super omnes principes et servos suos rex elevasset. ^12 Et post hæc ait : Regina quoque Esther nullum alium vocavit ad convivium cum rege præter me : apud quam etiam cras cum rege pransurus sum. ^13 Et cum hæc omnia habeam, nihil me habere puto, quamdiu videro Mardochæum Judæum sedentem ante fores regias. ^14 Responderuntque ei Zares uxor ejus, et ceteri amici : Jube parari excelsam trabem, habentem altitudinis quinquaginta cubitos, et dic mane regi ut appendatur super eam Mardochæus, et sic ibis cum rege lætus ad convivium. Placuit ei consilium, et jussit excelsam parari crucem.

6

Noctem illam duxit rex insomnem, jussitque sibi afferri historias et annales priorum temporum. Quæ cum illo præsente legerentur, ^2 ventum est ad illum locum ubi scriptum erat quomodo nuntiasset Mardochæus insidias Bagathan et Thares eunuchorum, regem Assuerum jugulare cupientium. ^3 Quod cum audisset rex, ait : Quid pro hac fide honoris ac præmii Mardochæus consecutus est ? Dixerunt ei servi illius ac ministri : Nihil omnino mercedis accepit. ^4 Statimque rex : Quis est, inquit, in atrio ? Aman quippe interius atrium domus regiæ intraverat, ut suggereret regi, et juberet Mardochæum affigi patibulo, quod ei fuerat præparatum. ^5 Responderunt pueri : Aman stat in atrio. Dixitque rex : Ingrediatur. ^6 Cumque esset ingressus, ait illi : Quid debet fieri viro, quem rex honorare desiderat ? Cogitans autem in corde suo Aman, et reputans quod nullum alium rex, nisi se, vellet honorare, ^7 respondit : Homo, quem rex honorare cupit, ^8 debet indui vestibus regiis, et imponi super equum, qui de sella regis est, et accipere regium diadema super caput suum : ^9 et primus de regiis principibus ac tyrannis teneat equum ejus, et per plateam civitatis incedens clamet, et dicat : Sic honorabitur, quemcumque voluerit rex honorare. ^10 Dixitque ei rex : Festina, et sumpta stola et equo, fac, ut locutus es, Mardochæo Judæo, qui sedet ante fores palatii. Cave ne quidquam de his, quæ locutus es, prætermittas. ^11 Tulit itaque Aman stolam et equum, indutumque Mardochæum in platea civitatis, et impositum equo præcedebat, atque clamabat : Hoc honore condignus est, quemcumque rex voluerit honorare. ^12 Reversusque est Mardochæus ad januam palatii : et Aman festinavit ire in domum suam, lugens et operto capite : ^13 narravitque Zares uxori suæ, et amicis, omnia quæ evenissent sibi. Cui responderunt sapientes quos habebat in consilio, et uxor ejus : Si de semine Judæorum est Mardochæus, ante quem cadere cœpisti, non poteris ei resistere, sed cades in conspectu ejus. ^14 Adhuc illis loquentibus, venerunt eunuchi regis, et cito eum ad convivium, quod regina paraverat, pergere compulerunt.

7

Intravit itaque rex et Aman, ut biberent cum regina. ^2 Dixitque ei rex etiam secunda die, postquam vino incaluerat : Quæ est petitio tua, Esther, ut detur tibi ? et quid vis fieri ? etiam si dimidiam partem regni mei petieris, impetrabis. ^3 Ad quem illa respondit : Si inveni gratiam in oculis tuis o rex, et si tibi placet, dona mihi animam meam pro qua rogo, et populum meum pro quo obsecro. ^4 Traditi enim sumus ego et populus meus, ut conteramur, jugulemur, et pereamus. Atque utinam in servos et famulas venderemur : esset tolerabile malum, et gemens tacerem : nunc autem hostis noster est, cujus crudelitas redundat in regem. ^5 Respondensque rex Assuerus, ait : Quis est iste, et cujus potentiæ, ut hæc audeat facere ? ^6 Dixitque Esther : Hostis et inimicus noster pessimus iste est Aman. Quod ille audiens, illico obstupuit, vultum regis ac reginæ ferre non sustinens. ^7 Rex autem iratus surrexit, et de loco convivii intravit in hortum arboribus consitum. Aman quoque surrexit ut rogaret Esther reginam pro anima sua : intellexit enim a rege sibi paratum malum. ^8 Qui cum reversus esset de horto nemoribus consito, et intrasset convivii locum, reperit Aman super lectulum corruisse in quo jacebat Esther, et ait : Etiam reginam vult opprimere, me præsente, in domo mea. Necdum verbum de ore regis exierat, et statim operuerunt faciem ejus. ^9 Dixitque Harbona, unus de eunuchis, qui stabant in ministerio regis : En lignum quod paraverat Mardochæo, qui locutus est pro rege, stat in domo Aman, habens altitudinis quinquaginta cubitos. Cui dixit rex : Appendite eum in eo. ^10 Suspensus est itaque Aman in patibulo quod paraverat Mardochæo : et regis ira quievit.

8

Die illo dedit rex Assuerus Esther reginæ domum Aman adversarii Judæorum, et Mardochæus ingressus est ante faciem regis. Confessa est enim ei Esther quod esset patruus suus. ^2 Tulitque rex annulum, quem ab Aman recipi jusserat, et tradidit Mardochæo. Esther autem constituit Mardochæum super domum suam. ^3 Nec his contenta, procidit ad pedes regis, flevitque, et locuta ad eum oravit ut malitiam Aman Agagitæ, et machinationes ejus pessimas quas excogitaverat contra Judæos, juberet irritas fieri. ^4 At ille ex more sceptrum aureum protendit manu, quo signum clementiæ monstrabatur : illaque consurgens stetit ante eum, ^5 et ait : Si placet regi, et si inveni gratiam in oculis ejus, et deprecatio mea non ei videtur esse contraria, obsecro ut novis epistolis, veteres Aman litteræ, insidiatoris et hostis Judæorum, quibus eos in cunctis regis provinciis perire præceperat, corrigantur. ^6 Quomodo enim potero sustinere necem et interfectionem populi mei ? ^7 Responditque rex Assuerus Esther reginæ, et Mardochæo Judæo : Domum Aman concessi Esther, et ipsum jussi affigi cruci, quia ausus est manum mittere in Judæos. ^8 Scribite ergo Judæis, sicut vobis placet, regis nomine, signantes litteras annulo meo. Hæc enim consuetudo erat, ut epistolis, quæ ex regis nomine mittebantur et illius annulo signatæ erant, nemo auderet contradicere. ^9 Accitisque scribis et librariis regis (erat autem tempus tertii mensis, qui appellatur Siban) vigesima et tertia die illius scriptæ sunt epistolæ, ut Mardochæus voluerat, ad Judæos, et ad principes, procuratoresque et judices, qui centum viginti septem provinciis ab India usque ad Æthiopiam præsidebant : provinciæ atque provinciæ, populo et populo juxta linguas et litteras suas, et Judæis, prout legere poterant et audire.

^10 Ipsæque epistolæ, quæ regis nomine mittebantur, annulo ipsius obsignatæ sunt, et missæ per veredarios : qui per omnes provincias discurrentes, veteres litteras novis nuntiis prævenirent. ^11 Quibus imperavit rex, ut convenirent Judæos per singulas civitates, et in unum præciperent congregari ut starent pro animabus suis, et omnes inimicos suos cum conjugibus ac liberis et universis domibus, interficerent atque delerent, et spolia eorum diriperent. ^12 Et constituta est per omnes provincias una ultionis dies, id est tertiadecima mensis duodecimi Adar. ^13 Summaque epistolæ hæc fuit, ut in omnibus terris ac populis qui regis Assueri subjacebant imperio, notum fieret paratos esse Judæos ad capiendam vindictam de hostibus suis. ^14 Egressique sunt veredarii celeres nuntia perferentes, et edictum regis pependit in Susan. ^15 Mardochæus autem de palatio et de conspectu regis egrediens, fulgebat vestibus regiis, hyacinthinis videlicet et aëriis, coronam auream portans in capite, et amictus serico pallio atque purpureo. Omnisque civitas exsultavit atque lætata est. ^16 Judæis autem nova lux oriri visa est, gaudium, honor, et tripudium. ^17 Apud omnes populos, urbes, atque provincias, quocumque regis jussa veniebant, mira exsultatio, epulæ atque convivia, et festus dies : in tantum ut plures alterius gentis et sectæ eorum religioni et cæremoniis jungerentur. Grandis enim cunctos judaici nominis terror invaserat.

9

Igitur duodecimi mensis, quem Adar vocari ante jam diximus, tertiadecima die, quando cunctis Judæis interfectio parabatur, et hostes eorum inhiabant sanguini, versa vice Judæi superiores esse cœperunt, et se de adversariis vindicare. ^2 Congregatique sunt per singulas civitates, oppida, et loca, ut extenderent manum contra inimicos, et persecutores suos. Nullusque ausus est resistere, eo quod omnes populos magnitudinis eorum formido penetrarat. ^3 Nam et provinciarum judices, et duces, et procuratores, omnisque dignitas quæ singulis locis ac operibus præerat, extollebant Judæos timore Mardochæi, ^4 quem principem esse palatii, et plurimum posse cognoverant : fama quoque nominis ejus crescebat quotidie, et per cunctorum ora volitabat. ^5 Itaque percusserunt Judæi inimicos suos plaga magna, et occiderunt eos, reddentes eis quod sibi paraverant facere : ^6 in tantum ut etiam in Susan quingentos viros interficerent, extra decem filios Aman Agagitæ hostis Judæorum : quorum ista sunt nomina : ^7 Pharsandatha, et Delphon, et Esphatha, ^8 et Phoratha, et Adalia, et Aridatha, ^9 et Phermesta, et Arisai, et Aridai, et Jezatha. ^10 Quos cum occidissent, prædas de substantiis eorum tangere noluerunt. ^11 Statimque numerus eorum, qui occisi erant in Susan, ad regem relatus est. ^12 Qui dixit reginæ : In urbe Susan interfecerunt Judæi quingentos viros, et alios decem filios Aman : quantam putas eos exercere cædem in universis provinciis ? quid ultra postulas, et quid vis ut fieri jubeam ? ^13 Cui illa respondit : Si regi placet, detur potestas Judæis, ut sicut fecerunt hodie in Susan, sic et cras faciant, et decem filii Aman in patibulis suspendantur. ^14 Præcepitque rex ut ita fieret. Statimque in Susan pependit edictum, et decem filii Aman suspensi sunt. ^15 Congregatis Judæis quartadecima die mensis Adar, interfecti sunt in Susan trecenti viri : nec eorum ab illis direpta substantia est. ^16 Sed et per omnes provincias quæ ditioni regis subjacebant, pro animabus suis steterunt Judæi, interfectis hostibus ac persecutoribus suis : in tantum ut septuaginta quinque millia occisorum implerentur, et nullus de substantiis eorum quidquam contingeret. ^17 Dies autem tertiusdecimus mensis Adar primus apud omnes interfectionis fuit, et quartadecima die cædere desierunt. Quem constituerunt esse solemnem, ut in eo omni tempore deinceps vacarent epulis, gaudio, atque conviviis. ^18 At hi, qui in urbe Susan cædem exercuerant, tertiodecimo et quartodecimo die ejusdem mensis in cæde versati sunt : quintodecimo autem die percutere desierunt. Et idcirco eumdem diem constituerunt solemnem epularum atque lætitiæ. ^19 Hi vero Judæi, qui in oppidis non muratis ac villis morabantur, quartumdecimum diem mensis Adar conviviorum et gaudii decreverunt, ita ut exsultent in eo, et mittant sibi mutuo partes epularum et ciborum.

^20 Scripsit itaque Mardochæus omnia hæc, et litteris comprehensa misit ad Judæos qui in omnibus regis provinciis morabantur, tam in vicino positis, quam procul, ^21 ut quartamdecimam et quintamdecimam diem mensis Adar pro festis susciperent, et revertente semper anno solemni celebrarent honore : ^22 quia in ipsis diebus se ulti sunt Judæi de inimicis suis, et luctus atque tristitia in hilaritatem gaudiumque conversa sunt, essentque dies isti epularum atque lætitiæ, et mitterent sibi invicem ciborum partes, et pauperibus munuscula largirentur. ^23 Susceperuntque Judæi in solemnem ritum cuncta quæ eo tempore facere cœperant, et quæ Mardochæus litteris facienda mandaverat. ^24 Aman enim, filius Amadathi stirpis Agag, hostis et adversarius Judæorum, cogitavit contra eos malum, ut occideret illos atque deleret : et misit phur, quod nostra lingua vertitur in sortem. ^25 Et postea ingressa est Esther ad regem, obsecrans ut conatus ejus litteris regis irriti fierent, et malum quod contra Judæos cogitaverat, reverteretur in caput ejus. Denique et ipsum et filios ejus affixerunt cruci, ^26 atque ex illo tempore dies isti appellati sunt phurim, id est sortium : eo quod phur, id est sors, in urnam missa fuerit. Et cuncta quæ gesta sunt, epistolæ, id est, libri hujus volumine, continentur : ^27 quæque sustinuerunt, et quæ deinceps immutata sunt, susceperunt Judæi super se et semen suum, et super cunctos qui religioni eorum voluerunt copulari, ut nulli liceat duos hos dies absque solemnitate transigere, quos scriptura testatur, et certa expetunt tempora, annis sibi jugiter succedentibus. ^28 Isti sunt dies, quos nulla umquam delebit oblivio, et per singulas generationes cunctæ in toto orbe provinciæ celebrabunt : nec est ulla civitas, in qua dies phurim, id est sortium, non observentur a Judæis, et ab eorum progenie, quæ his cæremoniis obligata est. ^29 Scripseruntque Esther regina filia Abihail, et Mardochæus Judæus, etiam secundam epistolam, ut omni studio dies ista solemnis sanciretur in posterum : ^30 et miserunt ad omnes Judæos qui in centum viginti septem provinciis regis Assueri versabantur, ut haberent pacem, et susciperent veritatem, ^31 observantes dies sortium, et suo tempore cum gaudio celebrarent : sicut constituerant Mardochæus et Esther, et illi observanda susceperunt a se, et a semine suo, jejunia, et clamores, et sortium dies, ^32 et omnia quæ libri hujus, qui vocatur Esther, historia continentur.

10

Rex vero Assuerus omnem terram et cunctas maris insulas fecit tributarias : ^2 cujus fortitudo et imperium, et dignitas atque sublimitas, qua exaltavit Mardochæum, scripta sunt in libris Medorum, atque Persarum : ^3 et quomodo Mardochæus judaici generis secundus a rege Assuero fuerit, et magnus apud Judæos, et acceptabilis plebi fratrum suorum, quærens bona populo suo, et loquens ea quæ ad pacem seminis sui pertinerent.

^4 Dixitque Mardochæus : A Deo facta sunt ista. ^5 Recordatus sum somnii quod videram, hæc eadem significantis : nec eorum quidquam irritum fuit. ^6 Parvus fons, qui crevit in fluvium, et in lucem solemque conversus est, et in aquas plurimas redundavit : Esther est quam rex accepit uxorem, et voluit esse reginam. ^7 Duo autem dracones : ego sum, et Aman. ^8 Gentes, quæ convenerant : hi sunt, qui conati sunt delere nomen Judæorum. ^9 Gens autem mea Israël est, quæ clamavit ad Dominum, et salvum fecit Dominus populum suum : liberavitque nos ab omnibus malis, et fecit signa magna atque portenta inter gentes : ^10 et duas sortes esse præcepit, unam populi Dei, et alteram cunctarum gentium. ^11 Venitque utraque sors in statutum ex illo jam tempore diem coram Deo universis gentibus : ^12 et recordatus est Dominus populi sui, ac misertus est hæreditatis suæ. ^13 Et observabuntur dies isti in mense Adar quartadecima et quintadecima die ejusdem mensis, cum omni studio et gaudio, in unum cœtum populi congregati, in cunctas deinceps generationes populi Israël.

11

Anno quarto regnantibus Ptolemæo et Cleopatra, attulerunt Dosithæus, qui se sacerdotem et Levitici generis ferebat, et Ptolemæus filius ejus, hanc epistolam phurim, quam dixerunt interpretatum esse Lysimachum Ptolemæi filium in Jerusalem. ^2 Anno secundo, regnante Artaxerxe maximo, prima die mensis Nisan, vidit somnium Mardochæus filius Jairi, filii Semei, filii Cis, de tribu Benjamin : ^3 homo Judæus, qui habitabat in urbe Susis, vir magnus, et inter primos aulæ regiæ. ^4 Erat autem de eo numero captivorum, quos transtulerat Nabuchodonosor rex Babylonis de Jerusalem cum Jechonia rege Juda. ^5 Et hoc ejus somnium fuit : apparuerunt voces, et tumultus, et tonitrua, et terræmotus, et conturbatio super terram : ^6 et ecce duo dracones magni, paratique contra se in prælium. ^7 Ad quorum clamorem cunctæ concitatæ sunt nationes, ut pugnarent contra gentem justorum. ^8 Fuitque dies illa tenebrarum et discriminis, tribulationis et angustiæ, et ingens formido super terram. ^9 Conturbataque est gens justorum timentium mala sua, et præparata ad mortem. ^10 Clamaveruntque ad Deum : et illis vociferantibus, fons parvus crevit in fluvium maximum, et in aquas plurimas redundavit. ^11 Lux et sol ortus est, et humiles exaltati sunt, et devoraverunt inclytos. ^12 Quod cum vidisset Mardochæus, et surrexisset de strato, cogitabat quid Deus facere vellet : et fixum habebat in animo, scire cupiens quid significaret somnium.

12

Morabatur autem eo tempore in aula regis cum Bagatha et Thara eunuchis regis, qui janitores erant palatii. ^2 Cumque intellexisset cogitationes eorum, et curas diligentius pervidisset, didicit quod conarentur in regem Artaxerxem manus mittere, et nuntiavit super eo regi. ^3 Qui de utroque, habita quæstione, confessos jussit duci ad mortem. ^4 Rex autem quod gestum erat, scripsit in commentariis : sed et Mardochæus rei memoriam litteris tradidit. ^5 Præcepitque ei rex, ut in aula palatii moraretur, datis ei pro delatione muneribus. ^6 Aman vero filius Amadathi Bugæus erat gloriosissimus coram rege, et voluit nocere Mardochæo et populo ejus pro duobus eunuchis regis qui fuerant interfecti. Et diripuerunt bona, vel substantias eorum. Epistolæ autem hoc exemplar fuit.

13

Rex maximus Artaxerxes ab India usque Æthiopiam, centum viginti septem provinciarum principibus et ducibus qui ejus imperio subjecti sunt, salutem. ^2 Cum plurimis gentibus imperarem, et universum orbem meæ ditioni subjugassem, volui nequaquam abuti potentiæ magnitudine, sed clementia et lenitate gubernare subjectos, ut absque ullo terrore vitam silentio transigentes, optata cunctis mortalibus pace fruerentur. ^3 Quærente autem me a consiliariis meis quomodo posset hoc impleri, unus qui sapientia et fide ceteros præcellebat, et erat post regem secundus, Aman nomine, ^4 indicavit mihi in toto orbe terrarum populum esse dispersum, qui novis uteretur legibus, et, contra omnium gentium consuetudinem faciens, regum jussa contemneret, et universarum concordiam nationum sua dissensione violaret. ^5 Quod cum didicissemus, videntes unam gentem rebellem adversus omne hominum genus perversis uti legibus, nostrisque jussionibus contraire, et turbare subjectarum nobis provinciarum pacem atque concordiam, ^6 jussimus ut quoscumque Aman, qui omnibus provinciis præpositus est et secundus a rege, et quem patris loco colimus, monstraverit, cum conjugibus ac liberis deleantur ab inimicis suis, nullusque eorum misereatur, quartadecima die duodecimi mensis Adar anni præsentis : ^7 ut nefarii homines uno die ad inferos descendentes, reddant imperio nostro pacem, quam turbaverant. Pergensque Mardochæus, fecit omnia quæ ei mandaverat Esther.

^8 Mardochæus autem deprecatus est Dominum, memor omnium operum ejus, ^9 et dixit : Domine, Domine rex omnipotens, in ditione enim tua cuncta sunt posita, et non est qui possit tuæ resistere voluntati, si decreveris salvare Israël. ^10 Tu fecisti cælum et terram, et quidquid cæli ambitu continetur. ^11 Dominus omnium es, nec est qui resistat majestati tuæ. ^12 Cuncta nosti, et scis quia non pro superbia et contumelia, et aliqua gloriæ cupiditate, fecerim hoc, ut non adorarem Aman superbissimum ^13 (libenter enim pro salute Israël etiam vestigia pedum ejus deosculari paratus essem), ^14 sed timui ne honorem Dei mei transferrem ad hominem, et ne quemquam adorarem, excepto Deo meo. ^15 Et nunc, Domine rex, Deus Abraham, miserere populi tui, quia volunt nos inimici nostri perdere, et hæreditatem tuam delere. ^16 Ne despicias partem tuam, quam redemisti tibi de Ægypto. ^17 Exaudi deprecationem meam, et propitius esto sorti et funiculo tuo, et converte luctum nostrum in gaudium, ut viventes laudemus nomen tuum, Domine : et ne claudas ora te canentium. ^18 Omnis quoque Israël pari mente et obsecratione clamavit ad Dominum, eo quod eis certa mors impenderet.

14

Esther quoque regina confugit ad Dominum, pavens periculum quod imminebat. ^2 Cumque deposuisset vestes regias, fletibus et luctui apta indumenta suscepit, et pro unguentis variis, cinere et stercore implevit caput, et corpus suum humiliavit jejuniis : omniaque loca, in quibus antea lætari consueverat, crinium laceratione complevit. ^3 Et deprecabatur Dominum Deum Israël, dicens : Domine mi, qui rex noster es solus, adjuva me solitariam, et cujus præter te nullus est auxiliator alius. ^4 Periculum meum in manibus meis est. ^5 Audivi a patre meo quod tu, Domine, tulisses Israël de cunctis gentibus, et patres nostros ex omnibus retro majoribus suis, ut possideres hæreditatem sempiternam, fecistique eis sicut locutus es. ^6 Peccavimus in conspectu tuo, et idcirco tradidisti nos in manus inimicorum nostrorum : ^7 coluimus enim deos eorum. Justus es Domine : ^8 et nunc non eis sufficit, quod durissima nos opprimunt servitute, sed robur manuum suarum, idolorum potentiæ deputantes, ^9 volunt tua mutare promissa, et delere hæreditatem tuam, et claudere ora laudantium te, atque extinguere gloriam templi et altaris tui, ^10 ut aperiant ora gentium, et laudent idolorum fortitudinem, et prædicent carnalem regem in sempiternum. ^11 Ne tradas, Domine, sceptrum tuum his, qui non sunt, ne rideant ad ruinam nostram : sed converte consilium eorum super eos, et eum qui in nos cœpit sævire, disperde. ^12 Memento, Domine, et ostende te nobis in tempore tribulationis nostræ, et da mihi fiduciam, Domine rex deorum, et universæ potestatis : ^13 tribue sermonem compositum in ore meo in conspectu leonis, et transfer cor illius in odium hostis nostri, ut et ipse pereat, et ceteri qui ei consentiunt. ^14 Nos autem libera manu tua, et adjuva me, nullum aliud auxilium habentem nisi te, Domine, qui habes omnium scientiam, ^15 et nosti quia oderim gloriam iniquorum, et detester cubile incircumcisorum, et omnis alienigenæ. ^16 Tu scis necessitatem meam, quod abominer signum superbiæ et gloriæ meæ, quod est super caput meum in diebus ostentationis meæ, et detester illud quasi pannum menstruatæ, et non portem in diebus silentii mei, ^17 et quod non comederim in mensa Aman, nec mihi placuerit convivium regis, et non biberim vinum libaminum : ^18 et numquam lætata sit ancilla tua, ex quo huc translata sum usque in præsentem diem, nisi in te, Domine Deus Abraham. ^19 Deus fortis super omnes, exaudi vocem eorum qui nullam aliam spem habent, et libera nos de manu iniquorum, et erue me a timore meo.

15

Et mandavit ei (haud dubium quin esset Mardochæus) ut ingrederetur ad regem, et rogaret pro populo suo et pro patria sua. ^2 Memorare, inquit, dierum humilitatis tuæ, quomodo nutrita sis in manu mea, quia Aman secundus a rege locutus est contra nos in mortem : ^3 et tu invoca Dominum, et loquere regi pro nobis, et libera nos de morte.

^4 Die autem tertio deposuit vestimenta ornatus sui, et circumdata est gloria sua. ^5 Cumque regio fulgeret habitu, et invocasset omnium rectorem et salvatorem Deum, assumpsit duas famulas, ^6 et super unam quidem innitebatur, quasi præ deliciis et nimia teneritudine corpus suum ferre non sustinens : ^7 altera autem famularum sequebatur dominam, defluentia in humum indumenta sustentans. ^8 Ipsa autem roseo colore vultum perfusa, et gratis ac nitentibus oculis, tristem celabat animum, et nimio timore contractum. ^9 Ingressa igitur cuncta per ordinem ostia, stetit contra regem, ubi ille residebat super solium regni sui, indutus vestibus regiis, auroque fulgens, et pretiosis lapidibus : eratque terribilis aspectu. ^10 Cumque elevasset faciem, et ardentibus oculis furorem pectoris indicasset, regina corruit, et in pallorem colore mutato, lassum super ancillulam reclinavit caput. ^11 Convertitque Deus spiritum regis in mansuetudinem, et festinus ac metuens exilivit de solio, et sustentans eam ulnis suis donec rediret ad se, his verbis blandiebatur : ^12 Quid habes, Esther ? ego sum frater tuus : noli metuere. ^13 Non morieris : non enim pro te, sed pro omnibus hæc lex constituta est. ^14 Accede igitur, et tange sceptrum. ^15 Cumque illa reticeret, tulit auream virgam, et posuit super collum ejus, et osculatus est eam, et ait : Cur mihi non loqueris ? ^16 Quæ respondit : Vidi te, domine, quasi angelum Dei, et conturbatum est cor meum præ timore gloriæ tuæ. ^17 Valde enim mirabilis es, domine, et facies tua plena est gratiarum. ^18 Cumque loqueretur, rursus corruit, et pene exanimata est. ^19 Rex autem turbabatur, et omnes ministri ejus consolabantur eam.

16

Rex magnus Artaxerxes ab India usque Æthiopiam, centum viginti septem provinciarum ducibus ac principibus qui nostræ jussioni obediunt, salutem dicit. ^2 Multi bonitate principum et honore, qui in eos collatus est, abusi sunt in superbiam : ^3 et non solum subjectos regibus nituntur opprimere, sed datam sibi gloriam non ferentes, in ipsos qui dederunt, moliuntur insidias. ^4 Nec contenti sunt gratias non agere beneficiis, et humanitatis in se jura violare, sed Dei quoque cuncta cernentis arbitrantur se posse fugere sententiam. ^5 Et in tantum vesaniæ proruperunt, ut eos qui credita sibi officia diligenter observant, et ita cuncta agunt ut omnium laude digni sint, mendaciorum cuniculis conentur subvertere, ^6 dum aures principum simplices, et ex sua natura alios æstimantes, callida fraude decipiunt. ^7 Quæ res et ex veteribus probatur historiis, et ex his quæ geruntur quotidie, quomodo malis quorumdam suggestionibus regum studia depraventur. ^8 Unde providendum est paci omnium provinciarum. ^9 Nec putare debetis, si diversa jubeamus, ex animi nostri venire levitate, sed pro qualitate et necessitate temporum, ut reipublicæ poscit utilitas, ferre sententiam.

^10 Et ut manifestius quod dicimus intelligatis, Aman filius Amadathi, et animo et gente Macedo, alienusque a Persarum sanguine, et pietatem nostram sua crudelitate commaculans, peregrinus a nobis susceptus est : ^11 et tantam in se expertus humanitatem, ut pater noster vocaretur, et adoraretur ab omnibus post regem secundus : ^12 qui in tantum arrogantiæ tumorem sublatus est, ut regno privare nos niteretur et spiritu. ^13 Nam Mardochæum, cujus fide et beneficiis vivimus, et consortem regni nostri Esther cum omni gente sua, novis quibusdam atque inauditis machinis expetivit in mortem : ^14 hoc cogitans ut illis interfectis, insidiaretur nostræ solitudini, et regnum Persarum transferret in Macedonas. ^15 Nos autem a pessimo mortalium Judæos neci destinatos, in nulla penitus culpa reperimus, sed e contrario justis utentes legibus, ^16 et filios altissimi et maximi semperque viventis Dei, cujus beneficio et patribus nostris et nobis regnum est traditum, et usque hodie custoditur. ^17 Unde eas litteras, quas sub nomine nostro ille direxerat, sciatis esse irritas. ^18 Pro quo scelere ante portas hujus urbis, id est, Susan, et ipse qui machinatus est, et omnis cognatio ejus pendet in patibulis : non nobis, sed Deo reddente ei quod meruit. ^19 Hoc autem edictum, quod nunc mittimus, in cunctis urbibus proponatur, ut liceat Judæis uti legibus suis. ^20 Quibus debetis esse adminiculo, ut eos qui se ad necem eorum paraverant, possint interficere tertiadecima die mensis duodecimi, qui vocatur Adar. ^21 Hanc enim diem, Deus omnipotens, mœroris et luctus, eis vertit in gaudium. ^22 Unde et vos inter ceteros festos dies, hanc habetote diem, et celebrate eam cum omni lætitia, ut et in posterum cognoscatur, ^23 omnes qui fideliter Persis obediunt, dignam pro fide recipere mercedem ; qui autem insidiantur regno eorum, perire pro scelere. ^24 Omnis autem provincia et civitas quæ noluerit solemnitatis hujus esse particeps, gladio et igne pereat, et sic deleatur, ut non solum hominibus, sed etiam bestiis invia sit in sempiternum, pro exemplo contemptus et inobedientiæ.

Liber Job

1

Vir erat in terra Hus, nomine Job : et erat vir ille simplex, et rectus, ac timens Deum, et recedens a malo. ^2 Natique sunt ei septem filii, et tres filiæ. ^3 Et fuit possessio ejus septem millia ovium, et tria millia camelorum, quingenta quoque juga boum, et quingentæ asinæ, ac familia multa nimis : eratque vir ille magnus inter omnes orientales. ^4 Et ibant filii ejus, et faciebant convivium per domos, unusquisque in die suo. Et mittentes vocabant tres sorores suas, ut comederent et biberent cum eis. ^5 Cumque in orbem transissent dies convivii, mittebat ad eos Job, et sanctificabat illos : consurgensque diluculo, offerebat holocausta pro singulis. Dicebat enim : Ne forte peccaverint filii mei, et benedixerint Deo in cordibus suis. Sic faciebat Job cunctis diebus.

^6 Quadam autem die, cum venissent filii Dei ut assisterent coram Domino, affuit inter eos etiam Satan. ^7 Cui dixit Dominus : Unde venis ? Qui respondens, ait : Circuivi terram, et perambulavi eam. ^8 Dixitque Dominus ad eum : Numquid considerasti servum meum Job, quod non sit ei similis in terra, homo simplex et rectus, ac timens Deum, et recedens a malo ? ^9 Cui respondens Satan, ait : Numquid Job frustra timet Deum ? ^10 nonne tu vallasti eum, ac domum ejus, universamque substantiam per circuitum ; operibus manuum ejus benedixisti, et possessio ejus crevit in terra ? ^11 sed extende paululum manum tuam et tange cuncta quæ possidet, nisi in faciem benedixerit tibi. ^12 Dixit ergo Dominus ad Satan : Ecce universa quæ habet in manu tua sunt : tantum in eum ne extendas manum tuam. Egressusque est Satan a facie Domini. ^13 Cum autem quadam die filii et filiæ ejus comederent et biberent vinum in domo fratris sui primogeniti, ^14 nuntius venit ad Job, qui diceret : Boves arabant, et asinæ pascebantur juxta eos : ^15 et irruerunt Sabæi, tuleruntque omnia, et pueros percusserunt gladio : et evasi ego solus, ut nuntiarem tibi. ^16 Cumque adhuc ille loqueretur, venit alter, et dixit : Ignis Dei cecidit e cælo, et tactas oves puerosque consumpsit : et effugi ego solus, ut nuntiarem tibi. ^17 Sed et illo adhuc loquente, venit alius, et dixit : Chaldæi fecerunt tres turmas, et invaserunt camelos, et tulerunt eos, necnon et pueros percusserunt gladio : et ego fugi solus, ut nuntiarem tibi. ^18 Adhuc loquebatur ille, et ecce alius intravit, et dixit : Filiis tuis et filiabus vescentibus et bibentibus vinum in domo fratris sui primogeniti, ^19 repente ventus vehemens irruit a regione deserti, et concussit quatuor angulos domus : quæ corruens oppressit liberos tuos, et mortui sunt : et effugi ego solus, ut nuntiarem tibi. ^20 Tunc surrexit Job, et scidit vestimenta sua : et tonso capite corruens in terram, adoravit, ^21 et dixit : Nudus egressus sum de utero matris meæ, et nudus revertar illuc. Dominus dedit, Dominus abstulit ; sicut Domino placuit, ita factum est. Sit nomen Domini benedictum. ^22 In omnibus his non peccavit Job labiis suis, neque stultum quid contra Deum locutus est.

2

Factum est autem, cum quadam die venissent filii Dei, et starent coram Domino, venisset quoque Satan inter eos, et staret in conspectu ejus, ^2 ut diceret Dominus ad Satan : Unde venis ? Qui respondens ait : Circuivi terram, et perambulavi eam. ^3 Et dixit Dominus ad Satan : Numquid considerasti servum meum Job, quod non sit ei similis in terra, vir simplex et rectus, ac timens Deum, et recedens a malo, et adhuc retinens innocentiam ? tu autem commovisti me adversus eum, ut affligerem eum frustra. ^4 Cui respondens Satan, ait : Pellem pro pelle, et cuncta quæ habet homo dabit pro anima sua ; ^5 alioquin mitte manum tuam, et tange os ejus et carnem, et tunc videbis quod in faciem benedicat tibi. ^6 Dixit ergo Dominus ad Satan : Ecce in manu tua est : verumtamen animam illius serva. ^7 Egressus igitur Satan a facie Domini, percussit Job ulcere pessimo, a planta pedis usque ad verticem ejus ; ^8 qui testa saniem radebat, sedens in sterquilinio. ^9 Dixit autem illi uxor sua : Adhuc tu permanes in simplicitate tua ? Benedic Deo, et morere. ^10 Qui ait ad illam : Quasi una de stultis mulieribus locuta es : si bona suscepimus de manu Dei, mala quare non suscipiamus ? In omnibus his non peccavit Job labiis suis.

^11 Igitur audientes tres amici Job omne malum quod accidisset ei, venerunt singuli de loco suo, Eliphaz Themanites, et Baldad Suhites, et Sophar Naamathites. Condixerant enim ut pariter venientes visitarent eum, et consolarentur. ^12 Cumque elevassent procul oculos suos, non cognoverunt eum, et exclamantes ploraverunt, scissisque vestibus sparserunt pulverem super caput suum in cælum. ^13 Et sederunt cum eo in terra septem diebus et septem noctibus : et nemo loquebatur ei verbum : videbant enim dolorem esse vehementem.

3

Post hæc aperuit Job os suum, et maledixit diei suo, ^2 et locutus est :

^3 Pereat dies in qua natus sum,
et nox in qua dictum est : Conceptus est homo.
^4 Dies ille vertatur in tenebras :
non requirat eum Deus desuper,
et non illustretur lumine.
^5 Obscurent eum tenebræ et umbra mortis ;
occupet eum caligo,
et involvatur amaritudine.
^6 Noctem illam tenebrosus turbo possideat ;
non computetur in diebus anni,
nec numeretur in mensibus.
^7 Sit nox illa solitaria,
nec laude digna.
^8 Maledicant ei qui maledicunt diei,
qui parati sunt suscitare Leviathan.
^9 Obtenebrentur stellæ caligine ejus ;
expectet lucem, et non videat,
nec ortum surgentis auroræ.
^10 Quia non conclusit ostia ventris qui portavit me,
nec abstulit mala ab oculis meis.
^11 Quare non in vulva mortuus sum ?
egressus ex utero non statim perii ?
^12 Quare exceptus genibus ?
cur lactatus uberibus ?
^13 Nunc enim dormiens silerem,
et somno meo requiescerem
^14 cum regibus et consulibus terræ,
qui ædificant sibi solitudines ;
^15 aut cum principibus qui possident aurum,
et replent domos suas argento ;
^16 aut sicut abortivum absconditum non subsisterem,
vel qui concepti non viderunt lucem.
^17 Ibi impii cessaverunt a tumultu,
et ibi requieverunt fessi robore.
^18 Et quondam vincti pariter sine molestia,
non audierunt vocem exactoris.
^19 Parvus et magnus ibi sunt,
et servus liber a domino suo.
^20 Quare misero data est lux,
et vita his qui in amaritudine animæ sunt :
^21 qui expectant mortem, et non venit,
quasi effodientes thesaurum ;
^22 gaudentque vehementer
cum invenerint sepulchrum ?
^23 viro cujus abscondita est via
et circumdedit eum Deus tenebris ?
^24 Antequam comedam, suspiro ;
et tamquam inundantes aquæ, sic rugitus meus :
^25 quia timor quem timebam evenit mihi,
et quod verebar accidit.
^26 Nonne dissimulavi ? nonne silui ? nonne quievi ?
et venit super me indignatio.

4

Respondens autem Eliphaz Themanites, dixit :

^2 Si cœperimus loqui tibi, forsitan moleste accipies ;
sed conceptum sermonem tenere quis poterit ?
^3 Ecce docuisti multos,
et manus lassas roborasti ;
^4 vacillantes confirmaverunt sermones tui,
et genua trementia confortasti.
^5 Nunc autem venit super te plaga, et defecisti ;
tetigit te, et conturbatus es.
^6 Ubi est timor tuus, fortitudo tua,
patientia tua, et perfectio viarum tuarum ?
^7 Recordare, obsecro te, quis umquam innocens periit ?
aut quando recti deleti sunt ?
^8 Quin potius vidi eos qui operantur iniquitatem,
et seminant dolores, et metunt eos,
^9 flante Deo perisse,
et spiritu iræ ejus esse consumptos.
^10 Rugitus leonis, et vox leænæ,
et dentes catulorum leonum contriti sunt.
^11 Tigris periit, eo quod non haberet prædam,
et catuli leonis dissipati sunt.
^12 Porro ad me dictum est verbum absconditum,
et quasi furtive suscepit auris mea venas susurri ejus.
^13 In horrore visionis nocturnæ,
quando solet sopor occupare homines,
^14 pavor tenuit me, et tremor,
et omnia ossa mea perterrita sunt ;
^15 et cum spiritus, me præsente, transiret,
inhorruerunt pili carnis meæ.
^16 Stetit quidam, cujus non agnoscebam vultum,
imago coram oculis meis,
et vocem quasi auræ lenis audivi.
^17 Numquid homo, Dei comparatione, justificabitur ?
aut factore suo purior erit vir ?
^18 Ecce qui serviunt ei, non sunt stabiles,
et in angelis suis reperit pravitatem ;
^19 quanto magis hi qui habitant domos luteas,
qui terrenum habent fundamentum,
consumentur velut a tinea ?
^20 De mane usque ad vesperam succidentur ;
et quia nullus intelligit, in æternum peribunt.
^21 Qui autem reliqui fuerint, auferentur ex eis ;
morientur, et non in sapientia.

5

Voca ergo, si est qui tibi respondeat,
et ad aliquem sanctorum convertere.
^2 Vere stultum interficit iracundia,
et parvulum occidit invidia.
^3 Ego vidi stultum firma radice,
et maledixi pulchritudini ejus statim.
^4 Longe fient filii ejus a salute,
et conterentur in porta,
et non erit qui eruat.
^5 Cujus messem famelicus comedet,
et ipsum rapiet armatus,
et bibent sitientes divitias ejus.
^6 Nihil in terra sine causa fit,
et de humo non oritur dolor.
^7 Homo nascitur ad laborem,
et avis ad volatum.
^8 Quam ob rem ego deprecabor Dominum,
et ad Deum ponam eloquium meum :
^9 qui facit magna et inscrutabilia,
et mirabilia absque numero ;
^10 qui dat pluviam super faciem terræ,
et irrigat aquis universa ;
^11 qui ponit humiles in sublime,
et mœrentes erigit sospitate ;
^12 qui dissipat cogitationes malignorum,
ne possint implere manus eorum quod cœperant ;
^13 qui apprehendit sapientes in astutia eorum,
et consilium pravorum dissipat.
^14 Per diem incurrent tenebras,
et quasi in nocte, sic palpabunt in meridie.
^15 Porro salvum faciet egenum a gladio oris eorum,
et de manu violenti pauperem.
^16 Et erit egeno spes ;
iniquitas autem contrahet os suum.
^17 Beatus homo qui corripitur a Deo :
increpationem ergo Domini ne reprobes :
^18 quia ipse vulnerat, et medetur ;
percutit, et manus ejus sanabunt.
^19 In sex tribulationibus liberabit te,
et in septima non tanget te malum.
^20 In fame eruet te de morte,
et in bello de manu gladii.
^21 A flagello linguæ absconderis,
et non timebis calamitatem cum venerit.
^22 In vastitate et fame ridebis,
et bestias terræ non formidabis.
^23 Sed cum lapidibus regionum pactum tuum,
et bestiæ terræ pacificæ erunt tibi.
^24 Et scies quod pacem habeat tabernaculum tuum ;
et visitans speciem tuam, non peccabis.
^25 Scies quoque quoniam multiplex erit semen tuum,
et progenies tua quasi herba terræ.
^26 Ingredieris in abundantia sepulchrum,
sicut infertur acervus tritici in tempore suo.
^27 Ecce hoc, ut investigavimus, ita est :
quod auditum, mente pertracta.

6

Respondens autem Job, dixit :

^2 Utinam appenderentur peccata mea quibus iram merui,
et calamitas quam patior, in statera !
^3 Quasi arena maris hæc gravior appareret ;
unde et verba mea dolore sunt plena :
^4 quia sagittæ Domini in me sunt,
quarum indignatio ebibit spiritum meum ;
et terrores Domini militant contra me.
^5 Numquid rugiet onager cum habuerit herbam ?
aut mugiet bos cum ante præsepe plenum steterit ?
^6 aut poterit comedi insulsum, quod non est sale conditum ?
aut potest aliquis gustare quod gustatum affert mortem ?
^7 Quæ prius nolebat tangere anima mea,
nunc, præ angustia, cibi mei sunt.
^8 Quis det ut veniat petitio mea,
et quod expecto tribuat mihi Deus ?
^9 et qui cœpit, ipse me conterat ;
solvat manum suam, et succidat me ?
^10 Et hæc mihi sit consolatio, ut affligens me dolore, non parcat,
nec contradicam sermonibus Sancti.
^11 Quæ est enim fortitudo mea, ut sustineam ?
aut quis finis meus, ut patienter agam ?
^12 Nec fortitudo lapidum fortitudo mea,
nec caro mea ænea est.
^13 Ecce non est auxilium mihi in me,
et necessarii quoque mei recesserunt a me.
^14 Qui tollit ab amico suo misericordiam,
timorem Domini derelinquit.
^15 Fratres mei præterierunt me,
sicut torrens qui raptim transit in convallibus.
^16 Qui timent pruinam,
irruet super eos nix.
^17 Tempore quo fuerint dissipati, peribunt ;
et ut incaluerit, solventur de loco suo.
^18 Involutæ sunt semitæ gressuum eorum ;
ambulabunt in vacuum, et peribunt.
^19 Considerate semitas Thema, itinera Saba,
et expectate paulisper.
^20 Confusi sunt, quia speravi :
venerunt quoque usque ad me, et pudore cooperti sunt.
^21 Nunc venistis ;
et modo videntes plagam meam, timetis.
^22 Numquid dixi : Afferte mihi,
et de substantia vestra donate mihi ?
^23 vel : Liberate me de manu hostis,
et de manu robustorum eruite me ?
^24 Docete me, et ego tacebo :
et si quid forte ignoravi, instruite me.
^25 Quare detraxistis sermonibus veritatis,
cum e vobis nullus sit qui possit arguere me ?
^26 Ad increpandum tantum eloquia concinnatis,
et in ventum verba profertis.
^27 Super pupillum irruitis,
et subvertere nitimini amicum vestrum.
^28 Verumtamen quod cœpistis explete :
præbete aurem, et videte an mentiar.
^29 Respondete, obsecro, absque contentione ;
et loquentes id quod justum est, judicate.
^30 Et non invenietis in lingua mea iniquitatem,
nec in faucibus meis stultitia personabit.

7

Militia est vita hominis super terram,
et sicut dies mercenarii dies ejus.
^2 Sicut servus desiderat umbram,
et sicut mercenarius præstolatur finem operis sui,
^3 sic et ego habui menses vacuos,
et noctes laboriosas enumeravi mihi.
^4 Si dormiero, dicam : Quando consurgam ?
et rursum expectabo vesperam,
et replebor doloribus usque ad tenebras.
^5 Induta est caro mea putredine,
et sordibus pulveris cutis mea aruit et contracta est.
^6 Dies mei velocius transierunt quam a texente tela succiditur,
et consumpti sunt absque ulla spe.
^7 Memento quia ventus est vita mea,
et non revertetur oculus meus ut videat bona.
^8 Nec aspiciet me visus hominis ;
oculi tui in me, et non subsistam.
^9 Sicut consumitur nubes, et pertransit,
sic qui descenderit ad inferos, non ascendet.
^10 Nec revertetur ultra in domum suam,
neque cognoscet eum amplius locus ejus.
^11 Quapropter et ego non parcam ori meo :
loquar in tribulatione spiritus mei ;
confabulabor cum amaritudine animæ meæ.
^12 Numquid mare ego sum, aut cetus,
quia circumdedisti me carcere ?
^13 Si dixero : Consolabitur me lectulus meus,
et relevabor loquens mecum in strato meo :
^14 terrebis me per somnia,
et per visiones horrore concuties.
^15 Quam ob rem elegit suspendium anima mea,
et mortem ossa mea.
^16 Desperavi : nequaquam ultra jam vivam :
parce mihi, nihil enim sunt dies mei.
^17 Quid est homo, quia magnificas eum ?
aut quid apponis erga eum cor tuum ?
^18 Visitas eum diluculo,
et subito probas illum.
^19 Usquequo non parcis mihi,
nec dimittis me ut glutiam salivam meam ?
^20 Peccavi ; quid faciam tibi, o custos hominum ?
quare posuisti me contrarium tibi,
et factus sum mihimetipsi gravis ?
^21 Cur non tollis peccatum meum,
et quare non aufers iniquitatem meam ?
ecce nunc in pulvere dormiam,
et si mane me quæsieris, non subsistam.

8

Respondens autem Baldad Suhites, dixit :

^2 Usquequo loqueris talia,
et spiritus multiplex sermones oris tui ?
^3 Numquid Deus supplantat judicium ?
aut Omnipotens subvertit quod justum est ?
^4 Etiam si filii tui peccaverunt ei,
et dimisit eos in manu iniquitatis suæ :
^5 tu tamen si diluculo consurrexeris ad Deum,
et Omnipotentem fueris deprecatus ;
^6 si mundus et rectus incesseris :
statim evigilabit ad te,
et pacatum reddet habitaculum justitiæ tuæ,
^7 in tantum ut si priora tua fuerint parva,
et novissima tua multiplicentur nimis.
^8 Interroga enim generationem pristinam,
et diligenter investiga patrum memoriam
^9 (hesterni quippe sumus, et ignoramus,
quoniam sicut umbra dies nostri sunt super terram),
^10 et ipsi docebunt te, loquentur tibi,
et de corde suo proferent eloquia.
^11 Numquid virere potest scirpus absque humore ?
aut crescere carectum sine aqua ?
^12 Cum adhuc sit in flore, nec carpatur manu,
ante omnes herbas arescit.
^13 Sic viæ omnium qui obliviscuntur Deum,
et spes hypocritæ peribit.
^14 Non ei placebit vecordia sua,
et sicut tela aranearum fiducia ejus.
^15 Innitetur super domum suam, et non stabit ;
fulciet eam, et non consurget.
^16 Humectus videtur antequam veniat sol,
et in ortu suo germen ejus egredietur.
^17 Super acervum petrarum radices ejus densabuntur,
et inter lapides commorabitur.
^18 Si absorbuerit eum de loco suo,
negabit eum, et dicet : Non novi te.
^19 Hæc est enim lætitia viæ ejus,
ut rursum de terra alii germinentur.
^20 Deus non projiciet simplicem,
nec porriget manum malignis,
^21 donec impleatur risu os tuum,
et labia tua jubilo.
^22 Qui oderunt te induentur confusione,
et tabernaculum impiorum non subsistet.

9

Et respondens Job, ait :

^2 Vere scio quod ita sit,
et quod non justificetur homo compositus Deo.
^3 Si voluerit contendere cum eo,
non poterit ei respondere unum pro mille.
^4 Sapiens corde est, et fortis robore :
quis restitit ei, et pacem habuit ?
^5 Qui transtulit montes, et nescierunt
hi quos subvertit in furore suo.
^6 Qui commovet terram de loco suo,
et columnæ ejus concutiuntur.
^7 Qui præcipit soli, et non oritur,
et stellas claudit quasi sub signaculo.
^8 Qui extendit cælos solus,
et graditur super fluctus maris.
^9 Qui facit Arcturum et Oriona,
et Hyadas et interiora austri.
^10 Qui facit magna, et incomprehensibilia,
et mirabilia, quorum non est numerus.
^11 Si venerit ad me, non videbo eum ;
si abierit, non intelligam.
^12 Si repente interroget, quis respondebit ei ?
vel quis dicere potest : Cur ita facis ?
^13 Deus, cujus iræ nemo resistere potest,
et sub quo curvantur qui portant orbem.
^14 Quantus ergo sum ego, ut respondeam ei,
et loquar verbis meis cum eo ?
^15 qui etiam si habuero quippiam justum, non respondebo :
sed meum judicem deprecabor.
^16 Et cum invocantem exaudierit me,
non credo quod audierit vocem meam.
^17 In turbine enim conteret me,
et multiplicabit vulnera mea, etiam sine causa.
^18 Non concedit requiescere spiritum meum,
et implet me amaritudinibus.
^19 Si fortitudo quæritur, robustissimus est ;
si æquitas judicii, nemo audet pro me testimonium dicere.
^20 Si justificare me voluero, os meum condemnabit me ;
si innocentem ostendero, pravum me comprobabit.
^21 Etiam si simplex fuero, hoc ipsum ignorabit anima mea,
et tædebit me vitæ meæ.
^22 Unum est quod locutus sum :
et innocentem et impium ipse consumit.
^23 Si flagellat, occidat semel,
et non de pœnis innocentum rideat.
^24 Terra data est in manus impii ;
vultum judicum ejus operit.
Quod si non ille est, quis ergo est ?
^25 Dies mei velociores fuerunt cursore ;
fugerunt, et non viderunt bonum.
^26 Pertransierunt quasi naves poma portantes ;
sicut aquila volans ad escam.
^27 Cum dixero : Nequaquam ita loquar :
commuto faciem meam, et dolore torqueor.
^28 Verebar omnia opera mea,
sciens quod non parceres delinquenti.
^29 Si autem et sic impius sum,
quare frustra laboravi ?
^30 Si lotus fuero quasi aquis nivis,
et fulserint velut mundissimæ manus meæ,
^31 tamen sordibus intinges me,
et abominabuntur me vestimenta mea.
^32 Neque enim viro qui similis mei est, respondebo ;
nec qui mecum in judicio ex æquo possit audiri.
^33 Non est qui utrumque valeat arguere,
et ponere manum suam in ambobus.
^34 Auferat a me virgam suam,
et pavor ejus non me terreat.
^35 Loquar, et non timebo eum ;
neque enim possum metuens respondere.

10

Tædet animam meam vitæ meæ ;
dimittam adversum me eloquium meum :
loquar in amaritudine animæ meæ.
^2 Dicam Deo : Noli me condemnare ;
indica mihi cur me ita judices.
^3 Numquid bonum tibi videtur, si calumnieris me,
et opprimas me opus manuum tuarum,
et consilium impiorum adjuves ?
^4 Numquid oculi carnei tibi sunt ?
aut sicut videt homo, et tu videbis ?
^5 Numquid sicut dies hominis dies tui,
et anni tui sicut humana sunt tempora,
^6 ut quæras iniquitatem meam,
et peccatum meum scruteris,
^7 et scias quia nihil impium fecerim,
cum sit nemo qui de manu tua possit eruere ?
^8 Manus tuæ fecerunt me,
et plasmaverunt me totum in circuitu :
et sic repente præcipitas me ?
^9 Memento, quæso, quod sicut lutum feceris me,
et in pulverem reduces me.
^10 Nonne sicut lac mulsisti me,
et sicut caseum me coagulasti ?
^11 Pelle et carnibus vestisti me ;
ossibus et nervis compegisti me.
^12 Vitam et misericordiam tribuisti mihi,
et visitatio tua custodivit spiritum meum.
^13 Licet hæc celes in corde tuo,
tamen scio quia universorum memineris.
^14 Si peccavi, et ad horam pepercisti mihi,
cur ab iniquitate mea mundum me esse non pateris ?
^15 Et si impius fuero, væ mihi est ;
et si justus, non levabo caput,
saturatus afflictione et miseria.
^16 Et propter superbiam quasi leænam capies me,
reversusque mirabiliter me crucias.
^17 Instauras testes tuos contra me,
et multiplicas iram tuam adversum me,
et pœnæ militant in me.
^18 Quare de vulva eduxisti me ?
qui utinam consumptus essem, ne oculus me videret.
^19 Fuissem quasi non essem,
de utero translatus ad tumulum.
^20 Numquid non paucitas dierum meorum finietur brevi ?
dimitte ergo me, ut plangam paululum dolorem meum,
^21 antequam vadam, et non revertar,
ad terram tenebrosam, et opertam mortis caligine :
^22 terram miseriæ et tenebrarum,
ubi umbra mortis et nullus ordo,
sed sempiternus horror inhabitat.

11

Respondens autem Sophar Naamathites, dixit :

^2 Numquid qui multa loquitur, non et audiet ?
aut vir verbosus justificabitur ?
^3 Tibi soli tacebunt homines ?
et cum ceteros irriseris, a nullo confutaberis ?
^4 Dixisti enim : Purus est sermo meus,
et mundus sum in conspectu tuo.
^5 Atque utinam Deus loqueretur tecum,
et aperiret labia sua tibi,
^6 ut ostenderet tibi secreta sapientiæ,
et quod multiplex esset lex ejus :
et intelligeres quod multo minora exigaris ab eo
quam meretur iniquitas tua !
^7 Forsitan vestigia Dei comprehendes,
et usque ad perfectum Omnipotentem reperies ?
^8 Excelsior cælo est, et quid facies ?
profundior inferno, et unde cognosces ?
^9 Longior terra mensura ejus,
et latior mari.
^10 Si subverterit omnia, vel in unum coarctaverit,
quis contradicet ei ?
^11 Ipse enim novit hominum vanitatem ;
et videns iniquitatem, nonne considerat ?
^12 Vir vanus in superbiam erigitur,
et tamquam pullum onagri se liberum natum putat.
^13 Tu autem firmasti cor tuum,
et expandisti ad eum manus tuas.
^14 Si iniquitatem quæ est in manu tua abstuleris a te,
et non manserit in tabernaculo tuo injustitia,
^15 tunc levare poteris faciem tuam absque macula ;
et eris stabilis, et non timebis.
^16 Miseriæ quoque oblivisceris,
et quasi aquarum quæ præterierunt recordaberis.
^17 Et quasi meridianus fulgor consurget tibi ad vesperam ;
et cum te consumptum putaveris, orieris ut lucifer.
^18 Et habebis fiduciam, proposita tibi spe :
et defossus securus dormies.
^19 Requiesces, et non erit qui te exterreat ;
et deprecabuntur faciem tuam plurimi.
^20 Oculi autem impiorum deficient,
et effugium peribit ab eis :
et spes illorum abominatio animæ.

12

Respondens autem Job, dixit :

^2 Ergo vos estis soli homines,
et vobiscum morietur sapientia ?
^3 Et mihi est cor sicut et vobis, nec inferior vestri sum ;
quis enim hæc quæ nostis ignorat ?
^4 Qui deridetur ab amico suo, sicut ego,
invocabit Deum, et exaudiet eum :
deridetur enim justi simplicitas.
^5 Lampas contempta apud cogitationes divitum
parata ad tempus statutum.
^6 Abundant tabernacula prædonum,
et audacter provocant Deum,
cum ipse dederit omnia in manus eorum.
^7 Nimirum interroga jumenta, et docebunt te ;
et volatilia cæli, et indicabunt tibi.
^8 Loquere terræ, et respondebit tibi,
et narrabunt pisces maris.
^9 Quis ignorat quod omnia hæc manus Domini fecerit ?
^10 In cujus manu anima omnis viventis,
et spiritus universæ carnis hominis.
^11 Nonne auris verba dijudicat ?
et fauces comedentis, saporem ?
^12 In antiquis est sapientia,
et in multo tempore prudentia.
^13 Apud ipsum est sapientia et fortitudo ;
ipse habet consilium et intelligentiam.
^14 Si destruxerit, nemo est qui ædificet ;
si incluserit hominem, nullus est qui aperiat.
^15 Si continuerit aquas, omnia siccabuntur ;
et si emiserit eas, subvertent terram.
^16 Apud ipsum est fortitudo et sapientia ;
ipse novit et decipientem, et eum qui decipitur.
^17 Adducit consiliarios in stultum finem,
et judices in stuporem.
^18 Balteum regum dissolvit,
et præcingit fune renes eorum.
^19 Ducit sacerdotes inglorios,
et optimates supplantat :
^20 commutans labium veracium,
et doctrinam senum auferens.
^21 Effundit despectionem super principes,
eos qui oppressi fuerant relevans.
^22 Qui revelat profunda de tenebris,
et producit in lucem umbram mortis.
^23 Qui multiplicat gentes, et perdit eas,
et subversas in integrum restituit.
^24 Qui immutat cor principum populi terræ,
et decipit eos ut frustra incedant per invium :
^25 palpabunt quasi in tenebris, et non in luce,
et errare eos faciet quasi ebrios.

13

Ecce omnia hæc vidit oculus meus,
et audivit auris mea, et intellexi singula.
^2 Secundum scientiam vestram et ego novi :
nec inferior vestri sum.
^3 Sed tamen ad Omnipotentem loquar,
et disputare cum Deo cupio :
^4 prius vos ostendens fabricatores mendacii,
et cultores perversorum dogmatum.
^5 Atque utinam taceretis,
ut putaremini esse sapientes.
^6 Audite ergo correptionem meam,
et judicium labiorum meorum attendite.
^7 Numquid Deus indiget vestro mendacio,
ut pro illo loquamini dolos ?
^8 numquid faciem ejus accipitis,
et pro Deo judicare nitimini ?
^9 aut placebit ei quem celare nihil potest ?
aut decipietur, ut homo, vestris fraudulentiis ?
^10 Ipse vos arguet,
quoniam in abscondito faciem ejus accipitis.
^11 Statim ut se commoverit, turbabit vos,
et terror ejus irruet super vos.
^12 Memoria vestra comparabitur cineri,
et redigentur in lutum cervices vestræ.
^13 Tacete paulisper, ut loquar
quodcumque mihi mens suggesserit.
^14 Quare lacero carnes meas dentibus meis,
et animam meam porto in manibus meis ?
^15 Etiam si occiderit me, in ipso sperabo :
verumtamen vias meas in conspectu ejus arguam.
^16 Et ipse erit salvator meus :
non enim veniet in conspectu ejus omnis hypocrita.
^17 Audite sermonem meum,
et ænigmata percipite auribus vestris.
^18 Si fuero judicatus,
scio quod justus inveniar.
^19 Quis est qui judicetur mecum ?
veniat : quare tacens consumor ?
^20 Duo tantum ne facias mihi,
et tunc a facie tua non abscondar :
^21 manum tuam longe fac a me,
et formido tua non me terreat.
^22 Voca me, et ego respondebo tibi :
aut certe loquar, et tu responde mihi.
^23 Quantas habeo iniquitates et peccata ?
scelera mea et delicta ostende mihi.
^24 Cur faciem tuam abscondis,
et arbitraris me inimicum tuum ?
^25 Contra folium, quod vento rapitur, ostendis potentiam tuam,
et stipulam siccam persequeris :
^26 scribis enim contra me amaritudines,
et consumere me vis peccatis adolescentiæ meæ.
^27 Posuisti in nervo pedem meum,
et observasti omnes semitas meas,
et vestigia pedum meorum considerasti :
^28 qui quasi putredo consumendus sum,
et quasi vestimentum quod comeditur a tinea.

14

Homo natus de muliere, brevi vivens tempore,
repletur multis miseriis.
^2 Qui quasi flos egreditur et conteritur,
et fugit velut umbra, et numquam in eodem statu permanet.
^3 Et dignum ducis super hujuscemodi aperire oculos tuos,
et adducere eum tecum in judicium ?
^4 Quis potest facere mundum de immundo conceptum semine ?
nonne tu qui solus es ?
^5 Breves dies hominis sunt :
numerus mensium ejus apud te est :
constituisti terminos ejus, qui præteriri non poterunt.
^6 Recede paululum ab eo, ut quiescat,
donec optata veniat, sicut mercenarii, dies ejus.
^7 Lignum habet spem :
si præcisum fuerit, rursum virescit,
et rami ejus pullulant.
^8 Si senuerit in terra radix ejus,
et in pulvere emortuus fuerit truncus illius,
^9 ad odorem aquæ germinabit,
et faciet comam, quasi cum primum plantatum est.
^10 Homo vero cum mortuus fuerit, et nudatus,
atque consumptus, ubi, quæso, est ?
^11 Quomodo si recedant aquæ de mari,
et fluvius vacuefactus arescat :
^12 sic homo, cum dormierit, non resurget :
donec atteratur cælum, non evigilabit,
nec consurget de somno suo.
^13 Quis mihi hoc tribuat, ut in inferno protegas me,
et abscondas me donec pertranseat furor tuus,
et constituas mihi tempus in quo recorderis mei ?
^14 Putasne mortuus homo rursum vivat ?
cunctis diebus quibus nunc milito, expecto
donec veniat immutatio mea.
^15 Vocabis me, et ego respondebo tibi :
operi manuum tuarum porriges dexteram.
^16 Tu quidem gressus meos dinumerasti :
sed parce peccatis meis.
^17 Signasti quasi in sacculo delicta mea,
sed curasti iniquitatem meam.
^18 Mons cadens defluit,
et saxum transfertur de loco suo :
^19 lapides excavant aquæ,
et alluvione paulatim terra consumitur :
et hominem ergo similiter perdes.
^20 Roborasti eum paululum, ut in perpetuum transiret :
immutabis faciem ejus, et emittes eum.
^21 Sive nobiles fuerint filii ejus,
sive ignobiles, non intelliget.
^22 Attamen caro ejus, dum vivet, dolebit,
et anima illius super semetipso lugebit.

15

Respondens autem Eliphaz Themanites, dixit :

^2 Numquid sapiens respondebit quasi in ventum loquens,
et implebit ardore stomachum suum ?
^3 Arguis verbis eum qui non est æqualis tibi,
et loqueris quod tibi non expedit.
^4 Quantum in te est, evacuasti timorem,
et tulisti preces coram Deo.
^5 Docuit enim iniquitas tua os tuum,
et imitaris linguam blasphemantium.
^6 Condemnabit te os tuum, et non ego :
et labia tua respondebunt tibi.
^7 Numquid primus homo tu natus es,
et ante colles formatus ?
^8 numquid consilium Dei audisti,
et inferior te erit ejus sapientia ?
^9 Quid nosti quod ignoremus ?
quid intelligis quod nesciamus ?
^10 Et senes et antiqui sunt in nobis,
multo vetustiores quam patres tui.
^11 Numquid grande est ut consoletur te Deus ?
sed verba tua prava hoc prohibent.
^12 Quid te elevat cor tuum,
et quasi magna cogitans attonitos habes oculos ?
^13 Quid tumet contra Deum spiritus tuus,
ut proferas de ore tuo hujuscemodi sermones ?
^14 Quid est homo ut immaculatus sit,
et ut justus appareat natus de muliere ?
^15 Ecce inter sanctos ejus nemo immutabilis,
et cæli non sunt mundi in conspectu ejus.
^16 Quanto magis abominabilis et inutilis homo,
qui bibit quasi aquam iniquitatem ?
^17 Ostendam tibi : audi me :
quod vidi, narrabo tibi.
^18 Sapientes confitentur,
et non abscondunt patres suos :
^19 quibus solis data est terra,
et non transivit alienus per eos.
^20 Cunctis diebus suis impius superbit,
et numerus annorum incertus est tyrannidis ejus.
^21 Sonitus terroris semper in auribus illius :
et cum pax sit, ille semper insidias suspicatur.
^22 Non credit quod reverti possit de tenebris ad lucem,
circumspectans undique gladium.
^23 Cum se moverit ad quærendum panem,
novit quod paratus sit in manu ejus tenebrarum dies.
^24 Terrebit eum tribulatio,
et angustia vallabit eum,
sicut regem qui præparatur ad prælium.
^25 Tetendit enim adversus Deum manum suam,
et contra Omnipotentem roboratus est.
^26 Cucurrit adversus eum erecto collo,
et pingui cervice armatus est.
^27 Operuit faciem ejus crassitudo,
et de lateribus ejus arvina dependet.
^28 Habitavit in civitatibus desolatis,
et in domibus desertis, quæ in tumulos sunt redactæ.
^29 Non ditabitur, nec perseverabit substantia ejus,
nec mittet in terra radicem suam.
^30 Non recedet de tenebris :
ramos ejus arefaciet flamma,
et auferetur spiritu oris sui.
^31 Non credet, frustra errore deceptus,
quod aliquo pretio redimendus sit.
^32 Antequam dies ejus impleantur peribit,
et manus ejus arescent.
^33 Lædetur quasi vinea in primo flore botrus ejus,
et quasi oliva projiciens florem suum.
^34 Congregatio enim hypocritæ sterilis,
et ignis devorabit tabernacula eorum qui munera libenter accipiunt.
^35 Concepit dolorem, et peperit iniquitatem,
et uterus ejus præparat dolos.

16

Respondens autem Job, dixit :

^2 Audivi frequenter talia :
consolatores onerosi omnes vos estis.
^3 Numquid habebunt finem verba ventosa ?
aut aliquid tibi molestum est, si loquaris ?
^4 Poteram et ego similia vestri loqui,
atque utinam esset anima vestra pro anima mea :
^5 consolarer et ego vos sermonibus,
et moverem caput meum super vos ;
^6 roborarem vos ore meo,
et moverem labia mea, quasi parcens vobis.
^7 Sed quid agam ? Si locutus fuero, non quiescet dolor meus,
et si tacuero, non recedet a me.
^8 Nunc autem oppressit me dolor meus,
et in nihilum redacti sunt omnes artus mei.
^9 Rugæ meæ testimonium dicunt contra me,
et suscitatur falsiloquus adversus faciem meam, contradicens mihi.
^10 Collegit furorem suum in me,
et comminans mihi, infremuit contra me dentibus suis :
hostis meus terribilibus oculis me intuitus est.
^11 Aperuerunt super me ora sua,
et exprobrantes percusserunt maxillam meam :
satiati sunt pœnis meis.
^12 Conclusit me Deus apud iniquum,
et manibus impiorum me tradidit.
^13 Ego ille quondam opulentus, repente contritus sum :
tenuit cervicem meam, confregit me,
et posuit me sibi quasi in signum.
^14 Circumdedit me lanceis suis ;
convulneravit lumbos meos :
non pepercit, et effudit in terra viscera mea.
^15 Concidit me vulnere super vulnus :
irruit in me quasi gigas.
^16 Saccum consui super cutem meam,
et operui cinere carnem meam.
^17 Facies mea intumuit a fletu,
et palpebræ meæ caligaverunt.
^18 Hæc passus sum absque iniquitate manus meæ,
cum haberem mundas ad Deum preces.
^19 Terra, ne operias sanguinem meum,
neque inveniat in te locum latendi clamor meus :
^20 ecce enim in cælo testis meus,
et conscius meus in excelsis.
^21 Verbosi amici mei :
ad Deum stillat oculus meus :
^22 atque utinam sic judicaretur vir cum Deo,
quomodo judicatur filius hominis cum collega suo.
^23 Ecce enim breves anni transeunt,
et semitam per quam non revertar ambulo.

17

Spiritus meus attenuabitur ;
dies mei breviabuntur :
et solum mihi superest sepulchrum.
^2 Non peccavi,
et in amaritudinibus moratur oculus meus.
^3 Libera me, Domine, et pone me juxta te,
et cujusvis manus pugnet contra me.
^4 Cor eorum longe fecisti a disciplina :
propterea non exaltabuntur.
^5 Prædam pollicetur sociis,
et oculi filiorum ejus deficient.
^6 Posuit me quasi in proverbium vulgi,
et exemplum sum coram eis.
^7 Caligavit ab indignatione oculus meus,
et membra mea quasi in nihilum redacta sunt.
^8 Stupebunt justi super hoc,
et innocens contra hypocritam suscitabitur.
^9 Et tenebit justus viam suam,
et mundis manibus addet fortitudinem.
^10 Igitur omnes vos convertimini, et venite,
et non inveniam in vobis ullum sapientem.
^11 Dies mei transierunt ;
cogitationes meæ dissipatæ sunt,
torquentes cor meum.
^12 Noctem verterunt in diem,
et rursum post tenebras spero lucem.
^13 Si sustinuero, infernus domus mea est,
et in tenebris stravi lectulum meum.
^14 Putredini dixi : Pater meus es ;
Mater mea, et soror mea, vermibus.
^15 Ubi est ergo nunc præstolatio mea ?
et patientiam meam quis considerat ?
^16 In profundissimum infernum descendent omnia mea :
putasne saltem ibi erit requies mihi ?

18

Respondens autem Baldad Suhites, dixit :

^2 Usque ad quem finem verba jactabitis ?
intelligite prius, et sic loquamur.
^3 Quare reputati sumus ut jumenta,
et sorduimus coram vobis ?
^4 Qui perdis animam tuam in furore tuo,
numquid propter te derelinquetur terra,
et transferentur rupes de loco suo ?
^5 Nonne lux impii extinguetur,
nec splendebit flamma ignis ejus ?
^6 Lux obtenebrescet in tabernaculo illius,
et lucerna quæ super eum est extinguetur.
^7 Arctabuntur gressus virtutis ejus,
et præcipitabit eum consilium suum.
^8 Immisit enim in rete pedes suos,
et in maculis ejus ambulat.
^9 Tenebitur planta illius laqueo,
et exardescet contra eum sitis.
^10 Abscondita est in terra pedica ejus,
et decipula illius super semitam.
^11 Undique terrebunt eum formidines,
et involvent pedes ejus.
^12 Attenuetur fame robur ejus,
et inedia invadat costas illius.
^13 Devoret pulchritudinem cutis ejus ;
consumat brachia illius primogenita mors.
^14 Avellatur de tabernaculo suo fiducia ejus,
et calcet super eum, quasi rex, interitus.
^15 Habitent in tabernaculo illius socii ejus qui non est ;
aspergatur in tabernaculo ejus sulphur.
^16 Deorsum radices ejus siccentur :
sursum autem atteratur messis ejus.
^17 Memoria illius pereat de terra,
et non celebretur nomen ejus in plateis.
^18 Expellet eum de luce in tenebras,
et de orbe transferet eum.
^19 Non erit semen ejus, neque progenies in populo suo,
nec ullæ reliquiæ in regionibus ejus.
^20 In die ejus stupebunt novissimi,
et primos invadet horror.
^21 Hæc sunt ergo tabernacula iniqui,
et iste locus ejus qui ignorat Deum.

19

Respondens autem Job, dixit :

^2 Usquequo affligitis animam meam,
et atteritis me sermonibus ?
^3 En decies confunditis me,
et non erubescitis opprimentes me.
^4 Nempe etsi ignoravi,
mecum erit ignorantia mea.
^5 At vos contra me erigimini,
et arguitis me opprobriis meis.
^6 Saltem nunc intelligite quia Deus non æquo judicio afflixerit me,
et flagellis suis me cinxerit.
^7 Ecce clamabo, vim patiens, et nemo audiet ;
vociferabor, et non est qui judicet.
^8 Semitam meam circumsepsit, et transire non possum :
et in calle meo tenebras posuit.
^9 Spoliavit me gloria mea,
et abstulit coronam de capite meo.
^10 Destruxit me undique, et pereo :
et quasi evulsæ arbori abstulit spem meam.
^11 Iratus est contra me furor ejus,
et sic me habuit quasi hostem suum.
^12 Simul venerunt latrones ejus,
et fecerunt sibi viam per me,
et obsederunt in gyro tabernaculum meum.
^13 Fratres meos longe fecit a me,
et noti mei quasi alieni recesserunt a me.
^14 Dereliquerunt me propinqui mei,
et qui me noverant obliti sunt mei.
^15 Inquilini domus meæ et ancillæ meæ sicut alienum habuerunt me,
et quasi peregrinus fui in oculis eorum.
^16 Servum meum vocavi, et non respondit :
ore proprio deprecabar illum.
^17 Halitum meum exhorruit uxor mea,
et orabam filios uteri mei.
^18 Stulti quoque despiciebant me :
et cum ab eis recessissem, detrahebant mihi.
^19 Abominati sunt me quondam consiliarii mei,
et quem maxime diligebam, aversatus est me.
^20 Pelli meæ, consumptis carnibus, adhæsit os meum,
et derelicta sunt tantummodo labia circa dentes meos.
^21 Miseremini mei, miseremini mei saltem vos, amici mei,
quia manus Domini tetigit me.
^22 Quare persequimini me sicut Deus,
et carnibus meis saturamini ?
^23 Quis mihi tribuat ut scribantur sermones mei ?
quis mihi det ut exarentur in libro
^24 stylo ferreo et plumbi lamina,
vel celte sculpantur in silice ?
^25 Scio enim quod redemptor meus vivit,
et in novissimo die de terra surrecturus sum :
^26 et rursum circumdabor pelle mea,
et in carne mea videbo Deum meum :
^27 quem visurus sum ego ipse,
et oculi mei conspecturi sunt, et non alius :
reposita est hæc spes mea in sinu meo.
^28 Quare ergo nunc dicitis : Persequamur eum,
et radicem verbi inveniamus contra eum ?
^29 Fugite ergo a facie gladii,
quoniam ultor iniquitatum gladius est :
et scitote esse judicium.

20

Respondens autem Sophar Naamathites, dixit :

^2 Idcirco cogitationes meæ variæ succedunt sibi,
et mens in diversa rapitur.
^3 Doctrinam qua me arguis audiam,
et spiritus intelligentiæ meæ respondebit mihi.
^4 Hoc scio a principio,
ex quo positus est homo super terram,
^5 quod laus impiorum brevis sit,
et gaudium hypocritæ ad instar puncti.
^6 Si ascenderit usque ad cælum superbia ejus,
et caput ejus nubes tetigerit,
^7 quasi sterquilinium in fine perdetur,
et qui eum viderant, dicent : Ubi est ?
^8 Velut somnium avolans non invenietur :
transiet sicut visio nocturna.
^9 Oculus qui eum viderat non videbit,
neque ultra intuebitur eum locus suus.
^10 Filii ejus atterentur egestate,
et manus illius reddent ei dolorem suum.
^11 Ossa ejus implebuntur vitiis adolescentiæ ejus,
et cum eo in pulvere dormient.
^12 Cum enim dulce fuerit in ore ejus malum,
abscondet illud sub lingua sua.
^13 Parcet illi, et non derelinquet illud,
et celabit in gutture suo.
^14 Panis ejus in utero illius
vertetur in fel aspidum intrinsecus.
^15 Divitias quas devoravit evomet,
et de ventre illius extrahet eas Deus.
^16 Caput aspidum suget,
et occidet eum lingua viperæ.
^17 (Non videat rivulos fluminis,
torrentes mellis et butyri.)
^18 Luet quæ fecit omnia, nec tamen consumetur :
juxta multitudinem adinventionum suarum, sic et sustinebit.
^19 Quoniam confringens nudavit pauperes :
domum rapuit, et non ædificavit eam.
^20 Nec est satiatus venter ejus :
et cum habuerit quæ concupierat, possidere non poterit.
^21 Non remansit de cibo ejus,
et propterea nihil permanebit de bonis ejus.
^22 Cum satiatus fuerit, arctabitur :
æstuabit, et omnis dolor irruet super eum.
^23 Utinam impleatur venter ejus,
ut emittat in eum iram furoris sui,
et pluat super illum bellum suum.
^24 Fugiet arma ferrea,
et irruet in arcum æreum.
^25 Eductus, et egrediens de vagina sua,
et fulgurans in amaritudine sua :
vadent et venient super eum horribiles.
^26 Omnes tenebræ absconditæ sunt in occultis ejus ;
devorabit eum ignis qui non succenditur :
affligetur relictus in tabernaculo suo.
^27 Revelabunt cæli iniquitatem ejus,
et terra consurget adversus eum.
^28 Apertum erit germen domus illius :
detrahetur in die furoris Dei.
^29 Hæc est pars hominis impii a Deo,
et hæreditas verborum ejus a Domino.

21

Respondens autem Job, dixit :

^2 Audite, quæso, sermones meos,
et agite pœnitentiam.
^3 Sustinete me, et ego loquar :
et post mea, si videbitur, verba, ridete.
^4 Numquid contra hominem disputatio mea est,
ut merito non debeam contristari ?
^5 Attendite me et obstupescite,
et superponite digitum ori vestro.
^6 Et ego, quando recordatus fuero, pertimesco,
et concutit carnem meam tremor.
^7 Quare ergo impii vivunt,
sublevati sunt, confortatique divitiis ?
^8 Semen eorum permanet coram eis :
propinquorum turba et nepotum in conspectu eorum.
^9 Domus eorum securæ sunt et pacatæ,
et non est virga Dei super illos.
^10 Bos eorum concepit, et non abortivit :
vacca peperit, et non est privata fœtu suo.
^11 Egrediuntur quasi greges parvuli eorum,
et infantes eorum exsultant lusibus.
^12 Tenent tympanum et citharam,
et gaudent ad sonitum organi.
^13 Ducunt in bonis dies suos,
et in puncto ad inferna descendunt.
^14 Qui dixerunt Deo : Recede a nobis,
et scientiam viarum tuarum nolumus.
^15 Quis est Omnipotens, ut serviamus ei ?
et quid nobis prodest si oraverimus illum ?
^16 Verumtamen quia non sunt in manu eorum bona sua,
consilium impiorum longe sit a me.
^17 Quoties lucerna impiorum extinguetur,
et superveniet eis inundatio,
et dolores dividet furoris sui ?
^18 Erunt sicut paleæ ante faciem venti,
et sicut favilla quam turbo dispergit.
^19 Deus servabit filiis illius dolorem patris,
et cum reddiderit, tunc sciet.
^20 Videbunt oculi ejus interfectionem suam,
et de furore Omnipotentis bibet.
^21 Quid enim ad eum pertinet de domo sua post se,
et si numerus mensium ejus dimidietur ?
^22 Numquid Deus docebit quispiam scientiam,
qui excelsos judicat ?
^23 Iste moritur robustus et sanus,
dives et felix :
^24 viscera ejus plena sunt adipe,
et medullis ossa illius irrigantur :
^25 alius vero moritur in amaritudine animæ
absque ullis opibus :
^26 et tamen simul in pulvere dormient,
et vermes operient eos.
^27 Certe novi cogitationes vestras,
et sententias contra me iniquas.
^28 Dicitis enim : Ubi est domus principis ?
et ubi tabernacula impiorum ?
^29 Interrogate quemlibet de viatoribus,
et hæc eadem illum intelligere cognoscetis :
^30 quia in diem perditionis servatur malus,
et ad diem furoris ducetur.
^31 Quis arguet coram eo viam ejus ?
et quæ fecit, quis reddet illi ?
^32 Ipse ad sepulchra ducetur,
et in congerie mortuorum vigilabit.
^33 Dulcis fuit glareis Cocyti,
et post se omnem hominem trahet,
et ante se innumerabiles.
^34 Quomodo igitur consolamini me frustra,
cum responsio vestra repugnare ostensa sit veritati ?

22

Respondens autem Eliphaz Themanites, dixit :

^2 Numquid Deo potest comparari homo,
etiam cum perfectæ fuerit scientiæ ?
^3 Quid prodest Deo, si justus fueris ?
aut quid ei confers, si immaculata fuerit via tua ?
^4 Numquid timens arguet te,
et veniet tecum in judicium,
^5 et non propter malitiam tuam plurimam,
et infinitas iniquitates tuas ?
^6 Abstulisti enim pignus fratrum tuorum sine causa,
et nudos spoliasti vestibus.
^7 Aquam lasso non dedisti,
et esurienti subtraxisti panem.
^8 In fortitudine brachii tui possidebas terram,
et potentissimus obtinebas eam.
^9 Viduas dimisisti vacuas,
et lacertos pupillorum comminuisti.
^10 Propterea circumdatus es laqueis,
et conturbat te formido subita.
^11 Et putabas te tenebras non visurum,
et impetu aquarum inundantium non oppressum iri ?
^12 an non cogitas quod Deus excelsior cælo sit,
et super stellarum verticem sublimetur ?
^13 Et dicis : Quid enim novit Deus ?
et quasi per caliginem judicat.
^14 Nubes latibulum ejus, nec nostra considerat,
et circa cardines cæli perambulat.
^15 Numquid semitam sæculorum custodire cupis,
quam calcaverunt viri iniqui,
^16 qui sublati sunt ante tempus suum,
et fluvius subvertit fundamentum eorum ?
^17 Qui dicebant Deo : Recede a nobis :
et quasi nihil posset facere Omnipotens, æstimabant eum,
^18 cum ille implesset domos eorum bonis :
quorum sententia procul sit a me.
^19 Videbunt justi, et lætabuntur,
et innocens subsannabit eos :
^20 nonne succisa est erectio eorum ?
et reliquias eorum devoravit ignis ?
^21 Acquiesce igitur ei, et habeto pacem,
et per hæc habebis fructus optimos.
^22 Suscipe ex ore illius legem,
et pone sermones ejus in corde tuo.
^23 Si reversus fueris ad Omnipotentem, ædificaberis,
et longe facies iniquitatem a tabernaculo tuo.
^24 Dabit pro terra silicem,
et pro silice torrentes aureos.
^25 Eritque Omnipotens contra hostes tuos,
et argentum coacervabitur tibi.
^26 Tunc super Omnipotentem deliciis afflues,
et elevabis ad Deum faciem tuam.
^27 Rogabis eum, et exaudiet te,
et vota tua reddes.
^28 Decernes rem, et veniet tibi,
et in viis tuis splendebit lumen.
^29 Qui enim humiliatus fuerit, erit in gloria,
et qui inclinaverit oculos, ipse salvabitur.
^30 Salvabitur innocens :
salvabitur autem in munditia manuum suarum.

23

Respondens autem Job, ait :

^2 Nunc quoque in amaritudine est sermo meus,
et manus plagæ meæ aggravata est super gemitum meum.
^3 Quis mihi tribuat ut cognoscam et inveniam illum,
et veniam usque ad solium ejus ?
^4 Ponam coram eo judicium,
et os meum replebo increpationibus :
^5 ut sciam verba quæ mihi respondeat,
et intelligam quid loquatur mihi.
^6 Nolo multa fortitudine contendat mecum,
nec magnitudinis suæ mole me premat.
^7 Proponat æquitatem contra me,
et perveniat ad victoriam judicium meum.
^8 Si ad orientem iero, non apparet ;
si ad occidentem, non intelligam eum.
^9 Si ad sinistram, quid agam ? non apprehendam eum ;
si me vertam ad dexteram, non videbo illum.
^10 Ipse vero scit viam meam,
et probavit me quasi aurum quod per ignem transit.
^11 Vestigia ejus secutus est pes meus :
viam ejus custodivi, et non declinavi ex ea.
^12 A mandatis labiorum ejus non recessi,
et in sinu meo abscondi verba oris ejus.
^13 Ipse enim solus est, et nemo avertere potest cogitationem ejus :
et anima ejus quodcumque voluit, hoc fecit.
^14 Cum expleverit in me voluntatem suam,
et alia multa similia præsto sunt ei.
^15 Et idcirco a facie ejus turbatus sum,
et considerans eum, timore sollicitor.
^16 Deus mollivit cor meum,
et Omnipotens conturbavit me.
^17 Non enim perii propter imminentes tenebras,
nec faciem meam operuit caligo.

24

Ab Omnipotente non sunt abscondita tempora :
qui autem noverunt eum,
ignorant dies illius.
^2 Alii terminos transtulerunt ;
diripuerunt greges, et paverunt eos.
^3 Asinum pupillorum abegerunt,
et abstulerunt pro pignore bovem viduæ.
^4 Subverterunt pauperum viam,
et oppresserunt pariter mansuetos terræ.
^5 Alii quasi onagri in deserto egrediuntur ad opus suum :
vigilantes ad prædam, præparant panem liberis.
^6 Agrum non suum demetunt,
et vineam ejus, quem vi oppresserint, vindemiant.
^7 Nudos dimittunt homines, indumenta tollentes,
quibus non est operimentum in frigore :
^8 quos imbres montium rigant,
et non habentes velamen, amplexantur lapides.
^9 Vim fecerunt deprædantes pupillos,
et vulgum pauperem spoliaverunt.
^10 Nudis et incedentibus absque vestitu,
et esurientibus tulerunt spicas.
^11 Inter acervos eorum meridiati sunt,
qui calcatis torcularibus sitiunt.
^12 De civitatibus fecerunt viros gemere,
et anima vulneratorum clamavit :
et Deus inultum abire non patitur.
^13 Ipsi fuerunt rebelles lumini :
nescierunt vias ejus,
nec reversi sunt per semitas ejus.
^14 Mane primo consurgit homicida ;
interficit egenum et pauperem :
per noctem vero erit quasi fur.
^15 Oculus adulteri observat caliginem,
dicens : Non me videbit oculus :
et operiet vultum suum.
^16 Perfodit in tenebris domos,
sicut in die condixerant sibi,
et ignoraverunt lucem.
^17 Si subito apparuerit aurora, arbitrantur umbram mortis :
et sic in tenebris quasi in luce ambulant.
^18 Levis est super faciem aquæ :
maledicta sit pars ejus in terra,
nec ambulet per viam vinearum.
^19 Ad nimium calorem transeat ab aquis nivium,
et usque ad inferos peccatum illius.
^20 Obliviscatur ejus misericordia ; dulcedo illius vermes :
non sit in recordatione,
sed conteratur quasi lignum infructuosum.
^21 Pavit enim sterilem quæ non parit,
et viduæ bene non fecit.
^22 Detraxit fortes in fortitudine sua,
et cum steterit, non credet vitæ suæ.
^23 Dedit ei Deus locum pœnitentiæ,
et ille abutitur eo in superbiam :
oculi autem ejus sunt in viis illius.
^24 Elevati sunt ad modicum, et non subsistent :
et humiliabuntur sicut omnia, et auferentur,
et sicut summitates spicarum conterentur.
^25 Quod si non est ita, quis me potest arguere esse mentitum,
et ponere ante Deum verba mea ?

25

Respondens autem Baldad Suhites, dixit :

^2 Potestas et terror apud eum est,
qui facit concordiam in sublimibus suis.
^3 Numquid est numerus militum ejus ?
et super quem non surget lumen illius ?
^4 Numquid justificari potest homo comparatus Deo ?
aut apparere mundus natus de muliere ?
^5 Ecce luna etiam non splendet,
et stellæ non sunt mundæ in conspectu ejus :
^6 quanto magis homo putredo,
et filius hominis vermis ?

26

Respondens autem Job dixit :

^2 Cujus adjutor es ? numquid imbecillis ?
et sustentas brachium ejus qui non est fortis ?
^3 Cui dedisti consilium ?
forsitan illi qui non habet sapientiam :
et prudentiam tuam ostendisti plurimam.
^4 Quem docere voluisti ?
nonne eum qui fecit spiramentum ?
^5 Ecce gigantes gemunt sub aquis,
et qui habitant cum eis.
^6 Nudus est infernus coram illo,
et nullum est operimentum perditioni.
^7 Qui extendit aquilonem super vacuum,
et appendit terram super nihilum.
^8 Qui ligat aquas in nubibus suis,
ut non erumpant pariter deorsum.
^9 Qui tenet vultum solii sui,
et expandit super illud nebulam suam.
^10 Terminum circumdedit aquis,
usque dum finiantur lux et tenebræ.
^11 Columnæ cæli contremiscunt,
et pavent ad nutum ejus.
^12 In fortitudine illius repente maria congregata sunt,
et prudentia ejus percussit superbum.
^13 Spiritus ejus ornavit cælos,
et obstetricante manu ejus, eductus est coluber tortuosus.
^14 Ecce hæc ex parte dicta sunt viarum ejus :
et cum vix parvam stillam sermonis ejus audierimus,
quis poterit tonitruum magnitudinis illius intueri ?

27

Addidit quoque Job, assumens parabolam suam, et dixit :

^2 Vivit Deus, qui abstulit judicium meum,
et Omnipotens, qui ad amaritudinem adduxit animam meam.
^3 Quia donec superest halitus in me,
et spiritus Dei in naribus meis,
^4 non loquentur labia mea iniquitatem,
nec lingua mea meditabitur mendacium.
^5 Absit a me ut justos vos esse judicem :
donec deficiam, non recedam ab innocentia mea.
^6 Justificationem meam, quam cœpi tenere, non deseram :
neque enim reprehendit me cor meum in omni vita mea.
^7 Sit ut impius, inimicus meus,
et adversarius meus quasi iniquus.
^8 Quæ est enim spes hypocritæ, si avare rapiat,
et non liberet Deus animam ejus ?
^9 Numquid Deus audiet clamorem ejus,
cum venerit super eum angustia ?
^10 aut poterit in Omnipotente delectari,
et invocare Deum omni tempore ?
^11 Docebo vos per manum Dei quæ Omnipotens habeat,
nec abscondam.
^12 Ecce vos omnes nostis :
et quid sine causa vana loquimini ?
^13 Hæc est pars hominis impii apud Deum,
et hæreditas violentorum, quam ob Omnipotente suscipient.
^14 Si multiplicati fuerint filii ejus, in gladio erunt,
et nepotes ejus non saturabuntur pane :
^15 qui reliqui fuerint ex eo sepelientur in interitu,
et viduæ illius non plorabunt.
^16 Si comportaverit quasi terram argentum,
et sicut lutum præparaverit vestimenta :
^17 præparabit quidem, sed justus vestietur illis,
et argentum innocens dividet.
^18 Ædificavit sicut tinea domum suam,
et sicut custos fecit umbraculum.
^19 Dives, cum dormierit, nihil secum auferet :
aperiet oculos suos, et nihil inveniet.
^20 Apprehendet eum quasi aqua inopia :
nocte opprimet eum tempestas.
^21 Tollet eum ventus urens, et auferet,
et velut turbo rapiet eum de loco suo.
^22 Et mittet super eum, et non parcet :
de manu ejus fugiens fugiet.
^23 Stringet super eum manus suas,
et sibilabit super illum, intuens locum ejus.

28

Habet argentum venarum suarum principia,
et auro locus est in quo conflatur.
^2 Ferrum de terra tollitur,
et lapis solutus calore in æs vertitur.
^3 Tempus posuit tenebris,
et universorum finem ipse considerat :
lapidem quoque caliginis et umbram mortis.
^4 Dividit torrens a populo peregrinante
eos quos oblitus est pes egentis hominis, et invios.
^5 Terra de qua oriebatur panis,
in loco suo igni subversa est.
^6 Locus sapphiri lapides ejus,
et glebæ illius aurum.
^7 Semitam ignoravit avis,
nec intuitus est eam oculus vulturis.
^8 Non calcaverunt eam filii institorum,
nec pertransivit per eam leæna.
^9 Ad silicem extendit manum suam :
subvertit a radicibus montes.
^10 In petris rivos excidit,
et omne pretiosum vidit oculus ejus.
^11 Profunda quoque fluviorum scrutatus est,
et abscondita in lucem produxit.
^12 Sapientia vero ubi invenitur ?
et quis est locus intelligentiæ ?
^13 Nescit homo pretium ejus,
nec invenitur in terra suaviter viventium.
^14 Abyssus dicit : Non est in me,
et mare loquitur : Non est mecum.
^15 Non dabitur aurum obrizum pro ea,
nec appendetur argentum in commutatione ejus.
^16 Non conferetur tinctis Indiæ coloribus,
nec lapidi sardonycho pretiosissimo vel sapphiro.
^17 Non adæquabitur ei aurum vel vitrum,
nec commutabuntur pro ea vasa auri.
^18 Excelsa et eminentia non memorabuntur comparatione ejus :
trahitur autem sapientia de occultis.
^19 Non adæquabitur ei topazius de Æthiopia,
nec tincturæ mundissimæ componetur.
^20 Unde ergo sapientia venit ?
et quis est locus intelligentiæ ?
^21 Abscondita est ab oculis omnium viventium :
volucres quoque cæli latet.
^22 Perditio et mors dixerunt :
Auribus nostris audivimus famam ejus.
^23 Deus intelligit viam ejus,
et ipse novit locum illius.
^24 Ipse enim fines mundi intuetur,
et omnia quæ sub cælo sunt respicit.
^25 Qui fecit ventis pondus,
et aquas appendit in mensura.
^26 Quando ponebat pluviis legem,
et viam procellis sonantibus :
^27 tunc vidit illam et enarravit,
et præparavit, et investigavit.
^28 Et dixit homini : Ecce timor Domini, ipsa est sapientia ;
et recedere a malo, intelligentia.

29

Addidit quoque Job, assumens parabolam suam, et dixit :

^2 Quis mihi tribuat ut sim juxta menses pristinos,
secundum dies quibus Deus custodiebat me ?
^3 Quando splendebat lucerna ejus super caput meum,
et ad lumen ejus ambulabam in tenebris :
^4 sicut fui in diebus adolescentiæ meæ,
quando secreto Deus erat in tabernaculo meo :
^5 quando erat Omnipotens mecum,
et in circuitu meo pueri mei :
^6 quando lavabam pedes meos butyro,
et petra fundebat mihi rivos olei :
^7 quando procedebam ad portam civitatis,
et in platea parabant cathedram mihi.
^8 Videbant me juvenes, et abscondebantur :
et senes assurgentes stabant.
^9 Principes cessabant loqui,
et digitum superponebant ori suo.
^10 Vocem suam cohibebant duces,
et lingua eorum gutturi suo adhærebat.
^11 Auris audiens beatificabat me,
et oculus videns testimonium reddebat mihi :
^12 eo quod liberassem pauperem vociferantem,
et pupillum cui non esset adjutor.
^13 Benedictio perituri super me veniebat,
et cor viduæ consolatus sum.
^14 Justitia indutus sum,
et vestivi me, sicut vestimento et diademate, judicio meo.
^15 Oculus fui cæco, et pes claudo.
^16 Pater eram pauperum,
et causam quam nesciebam diligentissime investigabam.
^17 Conterebam molas iniqui,
et de dentibus illius auferebam prædam.
^18 Dicebamque : In nidulo meo moriar,
et sicut palma multiplicabo dies.
^19 Radix mea aperta est secus aquas,
et ros morabitur in messione mea.
^20 Gloria mea semper innovabitur,
et arcus meus in manu mea instaurabitur.
^21 Qui me audiebant, expectabant sententiam,
et intenti tacebant ad consilium meum.
^22 Verbis meis addere nihil audebant,
et super illos stillabat eloquium meum.
^23 Expectabant me sicut pluviam,
et os suum aperiebant quasi ad imbrem serotinum.
^24 Siquando ridebam ad eos, non credebant :
et lux vultus mei non cadebat in terram.
^25 Si voluissem ire ad eos, sedebam primus :
cumque sederem quasi rex, circumstante exercitu,
eram tamen mœrentium consolator.

30

Nunc autem derident me juniores tempore,
quorum non dignabar patres ponere cum canibus gregis mei :
^2 quorum virtus manuum mihi erat pro nihilo,
et vita ipsa putabantur indigni :
^3 egestate et fame steriles, qui rodebant in solitudine,
squallentes calamitate et miseria.
^4 Et mandebant herbas, et arborum cortices,
et radix juniperorum erat cibus eorum :
^5 qui de convallibus ista rapientes,
cum singula reperissent, ad ea cum clamore currebant.
^6 In desertis habitabant torrentium,
et in cavernis terræ, vel super glaream :
^7 qui inter hujuscemodi lætabantur,
et esse sub sentibus delicias computabant :
^8 filii stultorum et ignobilium,
et in terra penitus non parentes.
^9 Nunc in eorum canticum versus sum,
et factus sum eis in proverbium.
^10 Abominantur me, et longe fugiunt a me,
et faciem meam conspuere non verentur.
^11 Pharetram enim suam aperuit, et afflixit me,
et frenum posuit in os meum.
^12 Ad dexteram orientis calamitates meæ illico surrexerunt :
pedes meos subverterunt,
et oppresserunt quasi fluctibus semitis suis.
^13 Dissipaverunt itinera mea ;
insidiati sunt mihi, et prævaluerunt :
et non fuit qui ferret auxilium.
^14 Quasi rupto muro, et aperta janua, irruerunt super me,
et ad meas miserias devoluti sunt.
^15 Redactus sum in nihilum :
abstulisti quasi ventus desiderium meum,
et velut nubes pertransiit salus mea.
^16 Nunc autem in memetipso marcescit anima mea,
et possident me dies afflictionis.
^17 Nocte os meum perforatur doloribus,
et qui me comedunt, non dormiunt.
^18 In multitudine eorum consumitur vestimentum meum,
et quasi capitio tunicæ succinxerunt me.
^19 Comparatus sum luto,
et assimilatus sum favillæ et cineri.
^20 Clamo ad te, et non exaudis me :
sto, et non respicis me.
^21 Mutatus es mihi in crudelem,
et in duritia manus tuæ adversaris mihi.
^22 Elevasti me, et quasi super ventum ponens ;
elisisti me valide.
^23 Scio quia morti trades me,
ubi constituta est domus omni viventi.
^24 Verumtamen non ad consumptionem eorum emittis manum tuam :
et si corruerint, ipse salvabis.
^25 Flebam quondam super eo qui afflictus erat,
et compatiebatur anima mea pauperi.
^26 Expectabam bona, et venerunt mihi mala :
præstolabar lucem, et eruperunt tenebræ.
^27 Interiora mea efferbuerunt absque ulla requie :
prævenerunt me dies afflictionis.
^28 Mœrens incedebam sine furore ;
consurgens, in turba clamabam.
^29 Frater fui draconum,
et socius struthionum.
^30 Cutis mea denigrata est super me,
et ossa mea aruerunt præ caumate.
^31 Versa est in luctum cithara mea,
et organum meum in vocem flentium.

31

Pepigi fœdus cum oculis meis,
ut ne cogitarem quidem de virgine.
^2 Quam enim partem haberet in me Deus desuper,
et hæreditatem Omnipotens de excelsis ?
^3 Numquid non perditio est iniquo,
et alienatio operantibus injustitiam ?
^4 Nonne ipse considerat vias meas,
et cunctos gressus meos dinumerat ?
^5 Si ambulavi in vanitate,
et festinavit in dolo pes meus,
^6 appendat me in statera justa,
et sciat Deus simplicitatem meam.
^7 Si declinavit gressus meus de via,
et si secutum est oculos meos cor meum,
et si manibus meis adhæsit macula,
^8 seram, et alius comedat,
et progenies mea eradicetur.
^9 Si deceptum est cor meum super muliere,
et si ad ostium amici mei insidiatus sum,
^10 scortum alterius sit uxor mea,
et super illam incurventur alii.
^11 Hoc enim nefas est,
et iniquitas maxima.
^12 Ignis est usque ad perditionem devorans,
et omnia eradicans genimina.
^13 Si contempsi subire judicium cum servo meo et ancilla mea,
cum disceptarent adversum me :
^14 quid enim faciam cum surrexerit ad judicandum Deus ?
et cum quæsierit, quid respondebo illi ?
^15 Numquid non in utero fecit me, qui et illum operatus est,
et formavit me in vulva unus ?
^16 Si negavi quod volebant pauperibus,
et oculos viduæ expectare feci ;
^17 si comedi buccellam meam solus,
et non comedit pupillus ex ea
^18 (quia ab infantia mea crevit mecum miseratio,
et de utero matris meæ egressa est mecum) ;
^19 si despexi pereuntem, eo quod non habuerit indumentum,
et absque operimento pauperem ;
^20 si non benedixerunt mihi latera ejus,
et de velleribus ovium mearum calefactus est ;
^21 si levavi super pupillum manum meam,
etiam cum viderem me in porta superiorem :
^22 humerus meus a junctura sua cadat,
et brachium meum cum suis ossibus confringatur.
^23 Semper enim quasi tumentes super me fluctus timui Deum,
et pondus ejus ferre non potui.
^24 Si putavi aurum robur meum,
et obrizo dixi : Fiducia mea ;
^25 si lætatus sum super multis divitiis meis,
et quia plurima reperit manus mea ;
^26 si vidi solem cum fulgeret,
et lunam incedentem clare,
^27 et lætatum est in abscondito cor meum,
et osculatus sum manum meam ore meo :
^28 quæ est iniquitas maxima,
et negatio contra Deum altissimum.
^29 Si gavisus sum ad ruinam ejus qui me oderat,
et exsultavi quod invenisset eum malum :
^30 non enim dedi ad peccandum guttur meum,
ut expeterem maledicens animam ejus.
^31 Si non dixerunt viri tabernaculi mei :
Quis det de carnibus ejus, ut saturemur ?
^32 foris non mansit peregrinus :
ostium meum viatori patuit.
^33 Si abscondi quasi homo peccatum meum,
et celavi in sinu meo iniquitatem meam ;
^34 si expavi ad multitudinem nimiam,
et despectio propinquorum terruit me :
et non magis tacui, nec egressus sum ostium.
^35 Quis mihi tribuat auditorem,
ut desiderium meum audiat Omnipotens,
et librum scribat ipse qui judicat,
^36 ut in humero meo portem illum,
et circumdem illum quasi coronam mihi ?
^37 Per singulos gradus meos pronuntiabo illum,
et quasi principi offeram eum.
^38 Si adversum me terra mea clamat,
et cum ipsa sulci ejus deflent :
^39 si fructus ejus comedi absque pecunia,
et animam agricolarum ejus afflixi :
^40 pro frumento oriatur mihi tribulus,
et pro hordeo spina.

Finita sunt verba Job.

32

Omiserunt autem tres viri isti respondere Job, eo quod justus sibi videretur. ^2 Et iratus indignatusque est Eliu filius Barachel Buzites, de cognatione Ram : iratus est autem adversum Job, eo quod justum se esse diceret coram Deo. ^3 Porro adversum amicos ejus indignatus est, eo quod non invenissent responsionem rationabilem, sed tantummodo condemnassent Job. ^4 Igitur Eliu expectavit Job loquentem, eo quod seniores essent qui loquebantur. ^5 Cum autem vidisset quod tres respondere non potuissent, iratus est vehementer. ^6 Respondensque Eliu filius Barachel Buzites, dixit : Junior sum tempore, vos autem antiquiores :
idcirco, demisso capite,
veritus sum vobis indicare meam sententiam.
^7 Sperabam enim quod ætas prolixior loqueretur,
et annorum multitudo doceret sapientiam.
^8 Sed, ut video, spiritus est in hominibus,
et inspiratio Omnipotentis dat intelligentiam.
^9 Non sunt longævi sapientes,
nec senes intelligunt judicium.
^10 Ideo dicam : Audite me :
ostendam vobis etiam ego meam sapientiam.
^11 Expectavi enim sermones vestros ;
audivi prudentiam vestram,
donec disceptaremini sermonibus ;
^12 et donec putabam vos aliquid dicere, considerabam :
sed, ut video, non est qui possit arguere Job,
et respondere ex vobis sermonibus ejus.
^13 Ne forte dicatis : Invenimus sapientiam :
Deus projecit eum, non homo.
^14 Nihil locutus est mihi :
et ego non secundum sermones vestros respondebo illi.
^15 Extimuerunt, nec responderunt ultra,
abstuleruntque a se eloquia.
^16 Quoniam igitur expectavi, et non sunt locuti :
steterunt, nec ultra responderunt :
^17 respondebo et ego partem meam,
et ostendam scientiam meam.
^18 Plenus sum enim sermonibus,
et coarctat me spiritus uteri mei.
^19 En venter meus quasi mustum absque spiraculo,
quod lagunculas novas disrumpit.
^20 Loquar, et respirabo paululum :
aperiam labia mea, et respondebo.
^21 Non accipiam personam viri,
et Deum homini non æquabo.
^22 Nescio enim quamdiu subsistam,
et si post modicum tollat me factor meus.

33

Audi igitur, Job, eloquia mea,
et omnes sermones meos ausculta.
^2 Ecce aperui os meum :
loquatur lingua mea in faucibus meis.
^3 Simplici corde meo sermones mei,
et sententiam puram labia mea loquentur.
^4 Spiritus Dei fecit me,
et spiraculum Omnipotentis vivificavit me.
^5 Si potes, responde mihi,
et adversus faciem meam consiste.
^6 Ecce, et me sicut et te fecit Deus,
et de eodem luto ego quoque formatus sum.
^7 Verumtamen miraculum meum non te terreat,
et eloquentia mea non sit tibi gravis.
^8 Dixisti ergo in auribus meis,
et vocem verborum tuorum audivi :
^9 Mundus sum ego, et absque delicto :
immaculatus, et non est iniquitas in me.
^10 Quia querelas in me reperit,
ideo arbitratus est me inimicum sibi.
^11 Posuit in nervo pedes meos ;
custodivit omnes semitas meas.
^12 Hoc est ergo in quo non es justificatus :
respondebo tibi, quia major sit Deus homine.
^13 Adversus eum contendis,
quod non ad omnia verba responderit tibi ?
^14 Semel loquitur Deus,
et secundo idipsum non repetit.
^15 Per somnium, in visione nocturna,
quando irruit sopor super homines,
et dormiunt in lectulo,
^16 tunc aperit aures virorum,
et erudiens eos instruit disciplina,
^17 ut avertat hominem ab his quæ facit,
et liberet eum de superbia,
^18 eruens animam ejus a corruptione,
et vitam illius ut non transeat in gladium.
^19 Increpat quoque per dolorem in lectulo,
et omnia ossa ejus marcescere facit.
^20 Abominabilis ei fit in vita sua panis,
et animæ illius cibus ante desiderabilis.
^21 Tabescet caro ejus,
et ossa, quæ tecta fuerant, nudabuntur.
^22 Appropinquavit corruptioni anima ejus,
et vita illius mortiferis.
^23 Si fuerit pro eo angelus loquens,
unus de millibus, ut annuntiet hominis æquitatem,
^24 miserebitur ejus, et dicet :
Libera eum, ut non descendat in corruptionem :
inveni in quo ei propitier.
^25 Consumpta est caro ejus a suppliciis :
revertatur ad dies adolescentiæ suæ.
^26 Deprecabitur Deum, et placabilis ei erit :
et videbit faciem ejus in jubilo,
et reddet homini justitiam suam.
^27 Respiciet homines, et dicet : Peccavi,
et vere deliqui, et ut eram dignus, non recepi.
^28 Liberavit animam suam, ne pergeret in interitum,
sed vivens lucem videret.
^29 Ecce hæc omnia operatur Deus
tribus vicibus per singulos,
^30 ut revocet animas eorum a corruptione,
et illuminet luce viventium.
^31 Attende, Job, et audi me :
et tace, dum ego loquor.
^32 Si autem habes quod loquaris, responde mihi :
loquere, volo enim te apparere justum.
^33 Quod si non habes, audi me :
tace, et docebo te sapientiam.

34

Pronuntians itaque Eliu, etiam hæc locutus est :

^2 Audite, sapientes, verba mea :
et eruditi, auscultate me.
^3 Auris enim verba probat,
et guttur escas gustu dijudicat.
^4 Judicium eligamus nobis,
et inter nos videamus quid sit melius.
^5 Quia dixit Job : Justus sum,
et Deus subvertit judicium meum.
^6 In judicando enim me mendacium est :
violenta sagitta mea absque ullo peccato.
^7 Quis est vir ut est Job,
qui bibit subsannationem quasi aquam :
^8 qui graditur cum operantibus iniquitatem,
et ambulat cum viris impiis ?
^9 Dixit enim : Non placebit vir Deo,
etiam si cucurrerit cum eo.
^10 Ideo, viri cordati, audite me :
absit a Deo impietas,
et ab Omnipotente iniquitas.
^11 Opus enim hominis reddet ei,
et juxta vias singulorum restituet eis.
^12 Vere enim Deus non condemnabit frustra,
nec Omnipotens subvertet judicium.
^13 Quem constituit alium super terram ?
aut quem posuit super orbem quem fabricatus est ?
^14 Si direxerit ad eum cor suum,
spiritum illius et flatum ad se trahet.
^15 Deficiet omnis caro simul,
et homo in cinerem revertetur.
^16 Si habes ergo intellectum, audi quod dicitur,
et ausculta vocem eloquii mei :
^17 numquid qui non amat judicium sanari potest ?
et quomodo tu eum qui justus est in tantum condemnas ?
^18 Qui dicit regi : Apostata ;
qui vocat duces impios ;
^19 qui non accipit personas principum,
nec cognovit tyrannum cum disceptaret contra pauperem :
opus enim manuum ejus sunt universi.
^20 Subito morientur, et in media nocte turbabuntur populi :
et pertransibunt, et auferent violentum absque manu.
^21 Oculi enim ejus super vias hominum,
et omnes gressus eorum considerat.
^22 Non sunt tenebræ, et non est umbra mortis,
ut abscondantur ibi qui operantur iniquitatem,
^23 neque enim ultra in hominis potestate est,
ut veniat ad Deum in judicium.
^24 Conteret multos, et innumerabiles,
et stare faciet alios pro eis.
^25 Novit enim opera eorum,
et idcirco inducet noctem, et conterentur.
^26 Quasi impios percussit eos
in loco videntium :
^27 qui quasi de industria recesserunt ab eo,
et omnes vias ejus intelligere noluerunt :
^28 ut pervenire facerent ad eum clamorem egeni,
et audiret vocem pauperum.
^29 Ipso enim concedente pacem, quis est qui condemnet ?
ex quo absconderit vultum, quis est qui contempletur eum,
et super gentes, et super omnes homines ?
^30 Qui regnare facit hominem hypocritam
propter peccata populi.
^31 Quia ergo ego locutus sum ad Deum,
te quoque non prohibebo.
^32 Si erravi, tu doce me ;
si iniquitatem locutus sum, ultra non addam.
^33 Numquid a te Deus expetit eam, quia displicuit tibi ?
tu enim cœpisti loqui, et non ego :
quod si quid nosti melius, loquere.
^34 Viri intelligentes loquantur mihi,
et vir sapiens audiat me.
^35 Job autem stulte locutus est,
et verba illius non sonant disciplinam.
^36 Pater mi, probetur Job usque ad finem :
ne desinas ab homine iniquitatis :
^37 quia addit super peccata sua blasphemiam,
inter nos interim constringatur :
et tunc ad judicium provocet sermonibus suis Deum.

35

Igitur Eliu hæc rursum locutus est :

^2 Numquid æqua tibi videtur tua cogitatio,
ut diceres : Justior sum Deo ?
^3 Dixisti enim : Non tibi placet quod rectum est :
vel quid tibi proderit, si ego peccavero ?
^4 Itaque ego respondebo sermonibus tuis,
et amicis tuis tecum.
^5 Suspice cælum, et intuere :
et contemplare æthera quod altior te sit.
^6 Si peccaveris, quid ei nocebis ?
et si multiplicatæ fuerint iniquitates tuæ, quid facies contra eum ?
^7 Porro si juste egeris, quid donabis ei ?
aut quid de manu tua accipiet ?
^8 Homini qui similis tui est, nocebit impietas tua :
et filium hominis adjuvabit justitia tua.
^9 Propter multitudinem calumniatorum clamabunt,
et ejulabunt propter vim brachii tyrannorum.
^10 Et non dixit : Ubi est Deus qui fecit me,
qui dedit carmina in nocte ;
^11 qui docet nos super jumenta terræ,
et super volucres cæli erudit nos ?
^12 Ibi clamabunt, et non exaudiet,
propter superbiam malorum.
^13 Non ergo frustra audiet Deus,
et Omnipotens causas singulorum intuebitur.
^14 Etiam cum dixeris : Non considerat :
judicare coram illo, et expecta eum.
^15 Nunc enim non infert furorem suum,
nec ulciscitur scelus valde.
^16 Ergo Job frustra aperit os suum,
et absque scientia verba multiplicat.

36

Addens quoque Eliu, hæc locutus est :

^2 Sustine me paululum, et indicabo tibi :
adhuc enim habeo quod pro Deo loquar.
^3 Repetam scientiam meam a principio,
et operatorem meum probabo justum.
^4 Vere enim absque mendacio sermones mei,
et perfecta scientia probabitur tibi.
^5 Deus potentes non abjicit,
cum et ipse sit potens :
^6 sed non salvat impios,
et judicium pauperibus tribuit.
^7 Non auferet a justo oculos suos :
et reges in solio collocat in perpetuum,
et illi eriguntur.
^8 Et si fuerint in catenis,
et vinciantur funibus paupertatis,
^9 indicabit eis opera eorum,
et scelera eorum, quia violenti fuerunt.
^10 Revelabit quoque aurem eorum, ut corripiat :
et loquetur, ut revertantur ab iniquitate.
^11 Si audierint et observaverint, complebunt dies suos in bono,
et annos suos in gloria :
^12 si autem non audierint,
transibunt per gladium,
et consumentur in stultitia.
^13 Simulatores et callidi provocant iram Dei,
neque clamabunt cum vincti fuerint.
^14 Morietur in tempestate anima eorum,
et vita eorum inter effeminatos.
^15 Eripiet de angustia sua pauperem,
et revelabit in tribulatione aurem ejus.
^16 Igitur salvabit te de ore angusto latissime,
et non habente fundamentum subter se :
requies autem mensæ tuæ erit plena pinguedine.
^17 Causa tua quasi impii judicata est :
causam judiciumque recipies.
^18 Non te ergo superet ira ut aliquem opprimas :
nec multitudo donorum inclinet te.
^19 Depone magnitudinem tuam absque tribulatione,
et omnes robustos fortitudine.
^20 Ne protrahas noctem,
ut ascendant populi pro eis.
^21 Cave ne declines ad iniquitatem :
hanc enim cœpisti sequi post miseriam.
^22 Ecce Deus excelsus in fortitudine sua,
et nullus ei similis in legislatoribus.
^23 Quis poterit scrutari vias ejus ?
aut quis potest ei dicere : Operatus es iniquitatem ?
^24 Memento quod ignores opus ejus,
de quo cecinerunt viri.
^25 Omnes homines vident eum :
unusquisque intuetur procul.
^26 Ecce Deus magnus vincens scientiam nostram :
numerus annorum ejus inæstimabilis.
^27 Qui aufert stillas pluviæ,
et effundit imbres ad instar gurgitum,
^28 qui de nubibus fluunt
quæ prætexunt cuncta desuper.
^29 Si voluerit extendere nubes quasi tentorium suum,
^30 et fulgurare lumine suo desuper,
cardines quoque maris operiet.
^31 Per hæc enim judicat populos,
et dat escas multis mortalibus.
^32 In manibus abscondit lucem,
et præcepit ei ut rursus adveniat.
^33 Annuntiat de ea amico suo, quod possessio ejus sit,
et ad eam possit ascendere.

37

Super hoc expavit cor meum,
et emotum est de loco suo.
^2 Audite auditionem in terrore vocis ejus,
et sonum de ore illius procedentem.
^3 Subter omnes cælos ipse considerat,
et lumen illius super terminos terræ.
^4 Post eum rugiet sonitus ;
tonabit voce magnitudinis suæ :
et non investigabitur, cum audita fuerit vox ejus.
^5 Tonabit Deus in voce sua mirabiliter,
qui facit magna et inscrutabilia ;
^6 qui præcipit nivi ut descendat in terram,
et hiemis pluviis, et imbri fortitudinis suæ ;
^7 qui in manu omnium hominum signat,
ut noverint singuli opera sua.
^8 Ingredietur bestia latibulum,
et in antro suo morabitur.
^9 Ab interioribus egredietur tempestas,
et ab Arcturo frigus.
^10 Flante Deo, concrescit gelu,
et rursum latissimæ funduntur aquæ.
^11 Frumentum desiderat nubes,
et nubes spargunt lumen suum.
^12 Quæ lustrant per circuitum,
quocumque eas voluntas gubernantis duxerit,
ad omne quod præceperit illis super faciem orbis terrarum :
^13 sive in una tribu, sive in terra sua,
sive in quocumque loco misericordiæ suæ
eas jusserit inveniri.
^14 Ausculta hæc, Job :
sta, et considera mirabilia Dei.
^15 Numquid scis quando præceperit Deus pluviis,
ut ostenderent lucem nubium ejus ?
^16 Numquid nosti semitas nubium magnas,
et perfectas scientias ?
^17 Nonne vestimenta tua calida sunt,
cum perflata fuerit terra austro ?
^18 Tu forsitan cum eo fabricatus es cælos,
qui solidissimi quasi ære fusi sunt.
^19 Ostende nobis quid dicamus illi :
nos quippe involvimur tenebris.
^20 Quis narrabit ei quæ loquor ?
etiam si locutus fuerit homo, devorabitur.
^21 At nunc non vident lucem :
subito aër cogetur in nubes,
et ventus transiens fugabit eas.
^22 Ab aquilone aurum venit,
et ad Deum formidolosa laudatio.
^23 Digne eum invenire non possumus :
magnus fortitudine, et judicio, et justitia :
et enarrari non potest.
^24 Ideo timebunt eum viri,
et non audebunt contemplari omnes qui sibi videntur esse sapientes.

38

Respondens autem Dominus Job de turbine, dixit :

^2 Quis est iste involvens sententias
sermonibus imperitis ?
^3 Accinge sicut vir lumbos tuos :
interrogabo te, et responde mihi.
^4 Ubi eras quando ponebam fundamenta terræ ?
indica mihi, si habes intelligentiam.
^5 Quis posuit mensuras ejus, si nosti ?
vel quis tetendit super eam lineam ?
^6 Super quo bases illius solidatæ sunt ?
aut quis demisit lapidem angularem ejus,
^7 cum me laudarent simul astra matutina,
et jubilarent omnes filii Dei ?
^8 Quis conclusit ostiis mare,
quando erumpebat quasi de vulva procedens ;
^9 cum ponerem nubem vestimentum ejus,
et caligine illud quasi pannis infantiæ obvolverem ?
^10 Circumdedi illud terminis meis,
et posui vectem et ostia,
^11 et dixi : Usque huc venies, et non procedes amplius,
et hic confringes tumentes fluctus tuos.
^12 Numquid post ortum tuum præcepisti diluculo,
et ostendisti auroræ locum suum ?
^13 Et tenuisti concutiens extrema terræ,
et excussisti impios ex ea ?
^14 Restituetur ut lutum signaculum,
et stabit sicut vestimentum :
^15 auferetur ab impiis lux sua,
et brachium excelsum confringetur.
^16 Numquid ingressus es profunda maris,
et in novissimis abyssi deambulasti ?
^17 Numquid apertæ sunt tibi portæ mortis,
et ostia tenebrosa vidisti ?
^18 Numquid considerasti latitudinem terræ ?
indica mihi, si nosti, omnia :
^19 in qua via lux habitet,
et tenebrarum quis locus sit :
^20 ut ducas unumquodque ad terminos suos,
et intelligas semitas domus ejus.
^21 Sciebas tunc quod nasciturus esses,
et numerum dierum tuorum noveras ?
^22 Numquid ingressus es thesauros nivis,
aut thesauros grandinis aspexisti,
^23 quæ præparavi in tempus hostis,
in diem pugnæ et belli ?
^24 Per quam viam spargitur lux,
dividitur æstus super terram ?
^25 Quis dedit vehementissimo imbri cursum,
et viam sonantis tonitrui,
^26 ut plueret super terram absque homine in deserto,
ubi nullus mortalium commoratur ;
^27 ut impleret inviam et desolatam,
et produceret herbas virentes ?
^28 Quis est pluviæ pater ?
vel quis genuit stillas roris ?
^29 De cujus utero egressa est glacies ?
et gelu de cælo quis genuit ?
^30 In similitudinem lapidis aquæ durantur,
et superficies abyssi constringitur.
^31 Numquid conjungere valebis micantes stellas Pleiadas,
aut gyrum Arcturi poteris dissipare ?
^32 Numquid producis luciferum in tempore suo,
et vesperum super filios terræ consurgere facis ?
^33 Numquid nosti ordinem cæli,
et pones rationem ejus in terra ?
^34 Numquid elevabis in nebula vocem tuam,
et impetus aquarum operiet te ?
^35 Numquid mittes fulgura, et ibunt,
et revertentia dicent tibi : Adsumus ?
^36 Quis posuit in visceribus hominis sapientiam ?
vel quis dedit gallo intelligentiam ?
^37 Quis enarrabit cælorum rationem ?
et concentum cæli quis dormire faciet ?
^38 Quando fundebatur pulvis in terra,
et glebæ compingebantur ?
^39 Numquid capies leænæ prædam,
et animam catulorum ejus implebis,
^40 quando cubant in antris,
et in specubus insidiantur ?
^41 Quis præparat corvo escam suam,
quando pulli ejus clamant ad Deum,
vagantes, eo quod non habeant cibos ?

39

Numquid nosti tempus partus ibicum in petris,
vel parturientes cervas observasti ?
^2 Dinumerasti menses conceptus earum,
et scisti tempus partus earum ?
^3 Incurvantur ad fœtum, et pariunt,
et rugitus emittunt.
^4 Separantur filii earum, et pergunt ad pastum :
egrediuntur, et non revertuntur ad eas.
^5 Quis dimisit onagrum liberum,
et vincula ejus quis solvit ?
^6 cui dedi in solitudine domum,
et tabernacula ejus in terra salsuginis.
^7 Contemnit multitudinem civitatis :
clamorem exactoris non audit.
^8 Circumspicit montes pascuæ suæ,
et virentia quæque perquirit.
^9 Numquid volet rhinoceros servire tibi,
aut morabitur ad præsepe tuum ?
^10 Numquid alligabis rhinocerota ad arandum loro tuo,
aut confringet glebas vallium post te ?
^11 Numquid fiduciam habebis in magna fortitudine ejus,
et derelinques ei labores tuos ?
^12 Numquid credes illi quod sementem reddat tibi,
et aream tuam congreget ?
^13 Penna struthionis similis est
pennis herodii et accipitris.
^14 Quando derelinquit ova sua in terra,
tu forsitan in pulvere calefacies ea ?
^15 Obliviscitur quod pes conculcet ea,
aut bestia agri conterat.
^16 Duratur ad filios suos, quasi non sint sui :
frustra laboravit, nullo timore cogente.
^17 Privavit enim eam Deus sapientia,
nec dedit illi intelligentiam.
^18 Cum tempus fuerit, in altum alas erigit :
deridet equum et ascensorem ejus.
^19 Numquid præbebis equo fortitudinem,
aut circumdabis collo ejus hinnitum ?
^20 Numquid suscitabis eum quasi locustas ?
gloria narium ejus terror.
^21 Terram ungula fodit ; exsultat audacter :
in occursum pergit armatis.
^22 Contemnit pavorem,
nec cedit gladio.
^23 Super ipsum sonabit pharetra ;
vibrabit hasta et clypeus :
^24 fervens et fremens sorbet terram,
nec reputat tubæ sonare clangorem.
^25 Ubi audierit buccinam, dicit : Vah !
procul odoratur bellum :
exhortationem ducum, et ululatum exercitus.
^26 Numquid per sapientiam tuam plumescit accipiter,
expandens alas suas ad austrum ?
^27 Numquid ad præceptum tuum elevabitur aquila,
et in arduis ponet nidum suum ?
^28 In petris manet,
et in præruptis silicibus commoratur,
atque inaccessis rupibus.
^29 Inde contemplatur escam,
et de longe oculi ejus prospiciunt.
^30 Pulli ejus lambent sanguinem :
et ubicumque cadaver fuerit, statim adest.

^31 Et adjecit Dominus, et locutus est ad Job :

^32 Numquid qui contendit cum Deo, tam facile conquiescit ?
utique qui arguit Deum, debet respondere ei.

^33 Respondens autem Job Domino, dixit :

^34 Qui leviter locutus sum, respondere quid possum ?
manum meam ponam super os meum.
^35 Unum locutus sum, quod utinam non dixissem :
et alterum, quibus ultra non addam.

40

Respondens autem Dominus Job de turbine, dixit :

^2 Accinge sicut vir lumbos tuos :
interrogabo te, et indica mihi.
^3 Numquid irritum facies judicium meum,
et condemnabis me, ut tu justificeris ?
^4 Et si habes brachium sicut Deus ?
et si voce simili tonas ?
^5 Circumda tibi decorem, et in sublime erigere,
et esto gloriosus, et speciosis induere vestibus.
^6 Disperge superbos in furore tuo,
et respiciens omnem arrogantem humilia.
^7 Respice cunctos superbos, et confunde eos,
et contere impios in loco suo.
^8 Absconde eos in pulvere simul,
et facies eorum demerge in foveam.
^9 Et ego confitebor
quod salvare te possit dextera tua.
^10 Ecce behemoth quem feci tecum,
fœnum quasi bos comedet.
^11 Fortitudo ejus in lumbis ejus,
et virtus illius in umbilico ventris ejus.
^12 Stringit caudam suam quasi cedrum ;
nervi testiculorum ejus perplexi sunt.
^13 Ossa ejus velut fistulæ æris ;
cartilago illius quasi laminæ ferreæ.
^14 Ipse est principium viarum Dei :
qui fecit eum applicabit gladium ejus.
^15 Huic montes herbas ferunt :
omnes bestiæ agri ludent ibi.
^16 Sub umbra dormit in secreto calami,
et in locis humentibus.
^17 Protegunt umbræ umbram ejus :
circumdabunt eum salices torrentis.
^18 Ecce absorbebit fluvium, et non mirabitur,
et habet fiduciam quod influat Jordanis in os ejus.
^19 In oculis ejus quasi hamo capiet eum,
et in sudibus perforabit nares ejus.
^20 An extrahere poteris Leviathan hamo,
et fune ligabis linguam ejus ?
^21 Numquid pones circulum in naribus ejus,
aut armilla perforabis maxillam ejus ?
^22 Numquid multiplicabit ad te preces,
aut loquetur tibi mollia ?
^23 Numquid feriet tecum pactum,
et accipies eum servum sempiternum ?
^24 Numquid illudes ei quasi avi,
aut ligabis eum ancillis tuis ?
^25 Concident eum amici ?
divident illum negotiatores ?
^26 Numquid implebis sagenas pelle ejus,
et gurgustium piscium capite illius ?
^27 Pone super eum manum tuam :
memento belli, nec ultra addas loqui.
^28 Ecce spes ejus frustrabitur eum,
et videntibus cunctis præcipitabitur.

41

Non quasi crudelis suscitabo eum :
quis enim resistere potest vultui meo ?
^2 Quis ante dedit mihi, ut reddam ei ?
omnia quæ sub cælo sunt, mea sunt.
^3 Non parcam ei, et verbis potentibus,
et ad deprecandum compositis.
^4 Quis revelabit faciem indumenti ejus ?
et in medium oris ejus quis intrabit ?
^5 Portas vultus ejus quis aperiet ?
per gyrum dentium ejus formido.
^6 Corpus illius quasi scuta fusilia,
compactum squamis se prementibus.
^7 Una uni conjungitur,
et ne spiraculum quidem incedit per eas.
^8 Una alteri adhærebit,
et tenentes se nequaquam separabuntur.
^9 Sternutatio ejus splendor ignis,
et oculi ejus ut palpebræ diluculi.
^10 De ore ejus lampades procedunt,
sicut tædæ ignis accensæ.
^11 De naribus ejus procedit fumus,
sicut ollæ succensæ atque ferventis.
^12 Halitus ejus prunas ardere facit,
et flamma de ore ejus egreditur.
^13 In collo ejus morabitur fortitudo,
et faciem ejus præcedit egestas.
^14 Membra carnium ejus cohærentia sibi :
mittet contra eum fulmina, et ad locum alium non ferentur.
^15 Cor ejus indurabitur tamquam lapis,
et stringetur quasi malleatoris incus.
^16 Cum sublatus fuerit, timebunt angeli,
et territi purgabuntur.
^17 Cum apprehenderit eum gladius, subsistere non poterit,
neque hasta, neque thorax :
^18 reputabit enim quasi paleas ferrum,
et quasi lignum putridum æs.
^19 Non fugabit eum vir sagittarius :
in stipulam versi sunt ei lapides fundæ.
^20 Quasi stipulam æstimabit malleum,
et deridebit vibrantem hastam.
^21 Sub ipso erunt radii solis,
et sternet sibi aurum quasi lutum.
^22 Fervescere faciet quasi ollam profundum mare,
et ponet quasi cum unguenta bulliunt.
^23 Post eum lucebit semita :
æstimabit abyssum quasi senescentem.
^24 Non est super terram potestas quæ comparetur ei,
qui factus est ut nullum timeret.
^25 Omne sublime videt :
ipse est rex super universos filios superbiæ.

42

Respondens autem Job Domino, dixit :

^2 Scio quia omnia potes,
et nulla te latet cogitatio.
^3 Quis est iste qui celat consilium absque scientia ?
ideo insipienter locutus sum,
et quæ ultra modum excederent scientiam meam.
^4 Audi, et ego loquar :
interrogabo te, et responde mihi.
^5 Auditu auris audivi te :
nunc autem oculus meus videt te.
^6 Idcirco ipse me reprehendo,
et ago pœnitentiam in favilla et cinere.

^7 Postquam autem locutus est Dominus verba hæc ad Job, dixit ad Eliphaz Themanitem : Iratus est furor meus in te, et in duos amicos tuos, quoniam non estis locuti coram me rectum, sicut servus meus Job. ^8 Sumite ergo vobis septem tauros et septem arietes, et ite ad servum meum Job, et offerte holocaustum pro vobis : Job autem servus meus orabit pro vobis. Faciem ejus suscipiam, ut non vobis imputetur stultitia : neque enim locuti estis ad me recta, sicut servus meus Job. ^9 Abierunt ergo Eliphaz Themanites, et Baldad Suhites, et Sophar Naamathites, et fecerunt sicut locutus fuerat Dominus ad eos : et suscepit Dominus faciem Job. ^10 Dominus quoque conversus est ad pœnitentiam Job, cum oraret ille pro amicis suis : et addidit Dominus omnia quæcumque fuerant Job, duplicia. ^11 Venerunt autem ad eum omnes fratres sui, et universæ sorores suæ, et cuncti qui noverant eum prius, et comederunt cum eo panem in domo ejus : et moverunt super eum caput, et consolati sunt eum super omni malo quod intulerat Dominus super eum : et dederunt ei unusquisque ovem unam, et inaurem auream unam. ^12 Dominus autem benedixit novissimis Job magis quam principio ejus : et facta sunt ei quatuordecim millia ovium, et sex millia camelorum, et mille juga boum, et mille asinæ. ^13 Et fuerunt ei septem filii, et tres filiæ. ^14 Et vocavit nomen unius Diem, et nomen secundæ Cassiam, et nomen tertiæ Cornustibii. ^15 Non sunt autem inventæ mulieres speciosæ sicut filiæ Job in universa terra : deditque eis pater suus hæreditatem inter fratres earum. ^16 Vixit autem Job post hæc centum quadraginta annis, et vidit filios suos, et filios filiorum suorum usque ad quartam generationem : et mortuus est senex, et plenus dierum.

Liber Psalmorum

1

Beatus vir qui non abiit in consilio impiorum,
et in via peccatorum non stetit,
et in cathedra pestilentiæ non sedit ;
^2 sed in lege Domini voluntas ejus,
et in lege ejus meditabitur die ac nocte.
^3 Et erit tamquam lignum quod plantatum est secus decursus aquarum,
quod fructum suum dabit in tempore suo :
et folium ejus non defluet ;
et omnia quæcumque faciet prosperabuntur.
^4 Non sic impii, non sic ;
sed tamquam pulvis quem projicit ventus a facie terræ.
^5 Ideo non resurgent impii in judicio,
neque peccatores in concilio justorum :
^6 quoniam novit Dominus viam justorum,
et iter impiorum peribit.

2

Quare fremuerunt gentes,
et populi meditati sunt inania ?
^2 Astiterunt reges terræ,
et principes convenerunt in unum
adversus Dominum, et adversus christum ejus.
^3 Dirumpamus vincula eorum,
et projiciamus a nobis jugum ipsorum.
^4 Qui habitat in cælis irridebit eos,
et Dominus subsannabit eos.
^5 Tunc loquetur ad eos in ira sua,
et in furore suo conturbabit eos.
^6 Ego autem constitutus sum rex ab eo
super Sion, montem sanctum ejus,
prædicans præceptum ejus.
^7 Dominus dixit ad me : Filius meus es tu ;
ego hodie genui te.
^8 Postula a me, et dabo tibi gentes hæreditatem tuam,
et possessionem tuam terminos terræ.
^9 Reges eos in virga ferrea,
et tamquam vas figuli confringes eos.
^10 Et nunc, reges, intelligite ;
erudimini, qui judicatis terram.
^11 Servite Domino in timore,
et exsultate ei cum tremore.
^12 Apprehendite disciplinam, nequando irascatur Dominus,
et pereatis de via justa.
^13 Cum exarserit in brevi ira ejus,
beati omnes qui confidunt in eo.

3

Psalmus David, cum fugeret a facie Absalom filii sui.

^2 Domine, quid multiplicati sunt qui tribulant me ?
Multi insurgunt adversum me ;
^3 multi dicunt animæ meæ :
Non est salus ipsi in Deo ejus.
^4 Tu autem Domine, susceptor meus es,
gloria mea, et exaltans caput meum.
^5 Voce mea ad Dominum clamavi ;
et exaudivit me de monte sancto suo.
^6 Ego dormivi, et soporatus sum ;
et exsurrexi, quia Dominus suscepit me.
^7 Non timebo millia populi circumdantis me.
Exsurge, Domine ; salvum me fac, Deus meus.
^8 Quoniam tu percussisti omnes adversantes mihi sine causa ;
dentes peccatorum contrivisti.
^9 Domini est salus ;
et super populum tuum benedictio tua.

4

In finem, in carminibus. Psalmus David.

^2 Cum invocarem exaudivit me Deus justitiæ meæ,
in tribulatione dilatasti mihi.
Miserere mei, et exaudi orationem meam.
^3 Filii hominum, usquequo gravi corde ?
ut quid diligitis vanitatem, et quæritis mendacium ?
^4 Et scitote quoniam mirificavit Dominus sanctum suum ;
Dominus exaudiet me cum clamavero ad eum.
^5 Irascimini, et nolite peccare ;
quæ dicitis in cordibus vestris, in cubilibus vestris compungimini.
^6 Sacrificate sacrificium justitiæ, et sperate in Domino.
Multi dicunt : Quis ostendit nobis bona ?
^7 Signatum est super nos lumen vultus tui, Domine :
dedisti lætitiam in corde meo.
^8 A fructu frumenti, vini, et olei sui, multiplicati sunt.
^9 In pace in idipsum dormiam, et requiescam ;
^10 quoniam tu, Domine, singulariter in spe constituisti me.

5

In finem, pro ea quæ hæreditatem consequitur. Psalmus David.

^2 Verba mea auribus percipe, Domine ;
intellige clamorem meum.
^3 Intende voci orationis meæ,
rex meus et Deus meus.
^4 Quoniam ad te orabo, Domine :
mane exaudies vocem meam.
^5 Mane astabo tibi, et videbo
quoniam non Deus volens iniquitatem tu es.
^6 Neque habitabit juxta te malignus,
neque permanebunt injusti ante oculos tuos.
^7 Odisti omnes qui operantur iniquitatem ;
perdes omnes qui loquuntur mendacium.
Virum sanguinum et dolosum abominabitur Dominus.
^8 Ego autem in multitudine misericordiæ tuæ
introibo in domum tuam ;
adorabo ad templum sanctum tuum in timore tuo.
^9 Domine, deduc me in justitia tua :
propter inimicos meos dirige in conspectu tuo viam meam.
^10 Quoniam non est in ore eorum veritas ;
cor eorum vanum est.
^11 Sepulchrum patens est guttur eorum ;
linguis suis dolose agebant :
judica illos, Deus.
Decidant a cogitationibus suis ;
secundum multitudinem impietatum eorum expelle eos,
quoniam irritaverunt te, Domine.
^12 Et lætentur omnes qui sperant in te ;
in æternum exsultabunt, et habitabis in eis.
Et gloriabuntur in te omnes qui diligunt nomen tuum,
^13 quoniam tu benedices justo.
Domine, ut scuto bonæ voluntatis tuæ coronasti nos.

6

In finem, in carminibus. Psalmus David. Pro octava.

^2 Domine, ne in furore tuo arguas me,
neque in ira tua corripias me.
^3 Miserere mei, Domine, quoniam infirmus sum ;
sana me, Domine, quoniam conturbata sunt ossa mea.
^4 Et anima mea turbata est valde ;
sed tu, Domine, usquequo ?
^5 Convertere, Domine, et eripe animam meam ;
salvum me fac propter misericordiam tuam.
^6 Quoniam non est in morte qui memor sit tui ;
in inferno autem quis confitebitur tibi ?
^7 Laboravi in gemitu meo ;
lavabo per singulas noctes lectum meum :
lacrimis meis stratum meum rigabo.
^8 Turbatus est a furore oculus meus ;
inveteravi inter omnes inimicos meos.
^9 Discedite a me omnes qui operamini iniquitatem,
quoniam exaudivit Dominus vocem fletus mei.
^10 Exaudivit Dominus deprecationem meam ;
Dominus orationem meam suscepit.
^11 Erubescant, et conturbentur vehementer, omnes inimici mei ;
convertantur, et erubescant valde velociter.

7

Psalmus David, quem cantavit Domino pro verbis Chusi, filii Jemini.

^2 Domine Deus meus, in te speravi ;
salvum me fac ex omnibus persequentibus me, et libera me :
^3 nequando rapiat ut leo animam meam,
dum non est qui redimat, neque qui salvum faciat.
^4 Domine Deus meus, si feci istud,
si est iniquitas in manibus meis,
^5 si reddidi retribuentibus mihi mala,
decidam merito ab inimicis meis inanis.
^6 Persequatur inimicus animam meam, et comprehendat ;
et conculcet in terra vitam meam,
et gloriam meam in pulverem deducat.
^7 Exsurge, Domine, in ira tua,
et exaltare in finibus inimicorum meorum :
et exsurge, Domine Deus meus, in præcepto quod mandasti,
^8 et synagoga populorum circumdabit te :
et propter hanc in altum regredere :
^9 Dominus judicat populos.
Judica me, Domine, secundum justitiam meam,
et secundum innocentiam meam super me.
^10 Consumetur nequitia peccatorum, et diriges justum,
scrutans corda et renes, Deus.
^11 Justum adjutorium meum a Domino,
qui salvos facit rectos corde.
^12 Deus judex justus, fortis, et patiens ;
numquid irascitur per singulos dies ?
^13 Nisi conversi fueritis, gladium suum vibrabit ;
arcum suum tetendit, et paravit illum.
^14 Et in eo paravit vasa mortis,
sagittas suas ardentibus effecit.
^15 Ecce parturiit injustitiam ;
concepit dolorem, et peperit iniquitatem.
^16 Lacum aperuit, et effodit eum ;
et incidit in foveam quam fecit.
^17 Convertetur dolor ejus in caput ejus,
et in verticem ipsius iniquitas ejus descendet.
^18 Confitebor Domino secundum justitiam ejus,
et psallam nomini Domini altissimi.

8

In finem, pro torcularibus. Psalmus David.

^2 Domine, Dominus noster,
quam admirabile est nomen tuum in universa terra !
quoniam elevata est magnificentia tua super cælos.
^3 Ex ore infantium et lactentium perfecisti laudem propter inimicos tuos,
ut destruas inimicum et ultorem.
^4 Quoniam videbo cælos tuos, opera digitorum tuorum,
lunam et stellas quæ tu fundasti.
^5 Quid est homo, quod memor es ejus ?
aut filius hominis, quoniam visitas eum ?
^6 Minuisti eum paulominus ab angelis ;
gloria et honore coronasti eum ;
^7 et constituisti eum super opera manuum tuarum.
^8 Omnia subjecisti sub pedibus ejus,
oves et boves universas,
insuper et pecora campi,
^9 volucres cæli, et pisces maris
qui perambulant semitas maris.
^10 Domine, Dominus noster,
quam admirabile est nomen tuum in universa terra !

9

In finem, pro occultis filii. Psalmus David.

^2 Confitebor tibi, Domine, in toto corde meo ;
narrabo omnia mirabilia tua.
^3 Lætabor et exsultabo in te ;
psallam nomini tuo, Altissime.
^4 In convertendo inimicum meum retrorsum ;
infirmabuntur, et peribunt a facie tua.
^5 Quoniam fecisti judicium meum et causam meam ;
sedisti super thronum, qui judicas justitiam.
^6 Increpasti gentes, et periit impius :
nomen eorum delesti in æternum, et in sæculum sæculi.
^7 Inimici defecerunt frameæ in finem,
et civitates eorum destruxisti.
Periit memoria eorum cum sonitu ;
^8 et Dominus in æternum permanet.
Paravit in judicio thronum suum,
^9 et ipse judicabit orbem terræ in æquitate :
judicabit populos in justitia.
^10 Et factus est Dominus refugium pauperi ;
adjutor in opportunitatibus, in tribulatione.
^11 Et sperent in te qui noverunt nomen tuum,
quoniam non dereliquisti quærentes te, Domine.
^12 Psallite Domino qui habitat in Sion ;
annuntiate inter gentes studia ejus :
^13 quoniam requirens sanguinem eorum recordatus est ;
non est oblitus clamorem pauperum.
^14 Miserere mei, Domine :
vide humilitatem meam de inimicis meis,
^15 qui exaltas me de portis mortis,
ut annuntiem omnes laudationes tuas in portis filiæ Sion :
^16 exsultabo in salutari tuo.
Infixæ sunt gentes in interitu quem fecerunt ;
in laqueo isto quem absconderunt
comprehensus est pes eorum.
^17 Cognoscetur Dominus judicia faciens ;
in operibus manuum suarum comprehensus est peccator.
^18 Convertantur peccatores in infernum,
omnes gentes quæ obliviscuntur Deum.
^19 Quoniam non in finem oblivio erit pauperis ;
patientia pauperum non peribit in finem.
^20 Exsurge, Domine ; non confortetur homo :
judicentur gentes in conspectu tuo.
^21 Constitue, Domine, legislatorem super eos,
ut sciant gentes quoniam homines sunt.
^22 Ut quid, Domine, recessisti longe ;
despicis in opportunitatibus, in tribulatione ?
^23 Dum superbit impius, incenditur pauper :
comprehenduntur in consiliis quibus cogitant.
^24 Quoniam laudatur peccator in desideriis animæ suæ,
et iniquus benedicitur.
^25 Exacerbavit Dominum peccator :
secundum multitudinem iræ suæ, non quæret.
^26 Non est Deus in conspectu ejus ;
inquinatæ sunt viæ illius in omni tempore.
Auferuntur judicia tua a facie ejus ;
omnium inimicorum suorum dominabitur.
^27 Dixit enim in corde suo : Non movebor
a generatione in generationem, sine malo.
^28 Cujus maledictione os plenum est, et amaritudine, et dolo ;
sub lingua ejus labor et dolor.
^29 Sedet in insidiis cum divitibus in occultis,
ut interficiat innocentem.
^30 Oculi ejus in pauperem respiciunt ;
insidiatur in abscondito, quasi leo in spelunca sua.
Insidiatur ut rapiat pauperem ;
rapere pauperem dum attrahit eum.
^31 In laqueo suo humiliabit eum ;
inclinabit se, et cadet cum dominatus fuerit pauperum.
^32 Dixit enim in corde suo : Oblitus est Deus ;
avertit faciem suam, ne videat in finem.
^33 Exsurge, Domine Deus, exaltetur manus tua ;
ne obliviscaris pauperum.
^34 Propter quid irritavit impius Deum ?
dixit enim in corde suo : Non requiret.
^35 Vides, quoniam tu laborem et dolorem consideras,
ut tradas eos in manus tuas.
Tibi derelictus est pauper ;
orphano tu eris adjutor.
^36 Contere brachium peccatoris et maligni ;
quæretur peccatum illius, et non invenietur.
^37 Dominus regnabit in æternum, et in sæculum sæculi ;
peribitis, gentes, de terra illius.
^38 Desiderium pauperum exaudivit Dominus ;
præparationem cordis eorum audivit auris tua :
^39 judicare pupillo et humili,
ut non apponat ultra magnificare se homo super terram.

10

In finem. Psalmus David.

^2 In Domino confido ; quomodo dicitis animæ meæ :
Transmigra in montem sicut passer ?
^3 Quoniam ecce peccatores intenderunt arcum ;
paraverunt sagittas suas in pharetra,
ut sagittent in obscuro rectos corde :
^4 quoniam quæ perfecisti destruxerunt ;
justus autem, quid fecit ?
^5 Dominus in templo sancto suo ;
Dominus in cælo sedes ejus.
Oculi ejus in pauperem respiciunt ;
palpebræ ejus interrogant filios hominum.
^6 Dominus interrogat justum et impium ;
qui autem diligit iniquitatem, odit animam suam.
^7 Pluet super peccatores laqueos ;
ignis et sulphur, et spiritus procellarum, pars calicis eorum.
^8 Quoniam justus Dominus, et justitias dilexit :
æquitatem vidit vultus ejus.

11

In finem, pro octava. Psalmus David.

^2 Salvum me fac, Domine, quoniam defecit sanctus,
quoniam diminutæ sunt veritates a filiis hominum.
^3 Vana locuti sunt unusquisque ad proximum suum ;
labia dolosa, in corde et corde locuti sunt.
^4 Disperdat Dominus universa labia dolosa,
et linguam magniloquam.
^5 Qui dixerunt : Linguam nostram magnificabimus ;
labia nostra a nobis sunt.
Quis noster dominus est ?
^6 Propter miseriam inopum, et gemitum pauperum,
nunc exsurgam, dicit Dominus.
Ponam in salutari ;
fiducialiter agam in eo.
^7 Eloquia Domini, eloquia casta ; argentum igne examinatum,
probatum terræ, purgatum septuplum.
^8 Tu, Domine, servabis nos,
et custodies nos a generatione hac in æternum.
^9 In circuitu impii ambulant :
secundum altitudinem tuam multiplicasti filios hominum.

12

In finem. Psalmus David. Usquequo, Domine, oblivisceris me in finem ?
usquequo avertis faciem tuam a me ?
^2 quamdiu ponam consilia in anima mea ;
dolorem in corde meo per diem ?
^3 usquequo exaltabitur inimicus meus super me ?
^4 Respice, et exaudi me, Domine Deus meus.
Illumina oculos meos, ne umquam obdormiam in morte ;
^5 nequando dicat inimicus meus : Prævalui adversus eum.
Qui tribulant me exsultabunt si motus fuero ;
^6 ego autem in misericordia tua speravi.
Exsultabit cor meum in salutari tuo.
Cantabo Domino qui bona tribuit mihi ;
et psallam nomini Domini altissimi.

13

In finem. Psalmus David. Dixit insipiens in corde suo : Non est Deus.
Corrupti sunt, et abominabiles facti sunt in studiis suis ;
non est qui faciat bonum, non est usque ad unum.
^2 Dominus de cælo prospexit super filios hominum,
ut videat si est intelligens, aut requirens Deum.
^3 Omnes declinaverunt, simul inutiles facti sunt.
Non est qui faciat bonum, non est usque ad unum.
Sepulchrum patens est guttur eorum ;
linguis suis dolose agebant.
Venenum aspidum sub labiis eorum,
quorum os maledictione et amaritudine plenum est ;
veloces pedes eorum ad effundendum sanguinem.
Contritio et infelicitas in viis eorum,
et viam pacis non cognoverunt ;
non est timor Dei ante oculos eorum.
^4 Nonne cognoscent omnes qui operantur iniquitatem,
qui devorant plebem meam sicut escam panis ?
^5 Dominum non invocaverunt ;
illic trepidaverunt timore, ubi non erat timor.
^6 Quoniam Dominus in generatione justa est :
consilium inopis confudistis,
quoniam Dominus spes ejus est.
^7 Quis dabit ex Sion salutare Israël ?
Cum averterit Dominus captivitatem plebis suæ,
exsultabit Jacob, et lætabitur Israël.

14

Psalmus David. Domine, quis habitabit in tabernaculo tuo ?
aut quis requiescet in monte sancto tuo ?
^2 Qui ingreditur sine macula,
et operatur justitiam ;
^3 qui loquitur veritatem in corde suo :
qui non egit dolum in lingua sua,
nec fecit proximo suo malum,
et opprobrium non accepit adversus proximos suos.
^4 Ad nihilum deductus est in conspectu ejus malignus ;
timentes autem Dominum glorificat.
Qui jurat proximo suo, et non decipit ;
^5 qui pecuniam suam non dedit ad usuram,
et munera super innocentem non accepit :
qui facit hæc non movebitur in æternum.

15

Tituli inscriptio, ipsi David. Conserva me, Domine, quoniam speravi in te.
^2 Dixi Domino : Deus meus es tu,
quoniam bonorum meorum non eges.
^3 Sanctis qui sunt in terra ejus,
mirificavit omnes voluntates meas in eis.
^4 Multiplicatæ sunt infirmitates eorum :
postea acceleraverunt.
Non congregabo conventicula eorum de sanguinibus,
nec memor ero nominum eorum per labia mea.
^5 Dominus pars hæreditatis meæ, et calicis mei :
tu es qui restitues hæreditatem meam mihi.
^6 Funes ceciderunt mihi in præclaris ;
etenim hæreditas mea præclara est mihi.
^7 Benedicam Dominum qui tribuit mihi intellectum ;
insuper et usque ad noctem increpuerunt me renes mei.
^8 Providebam Dominum in conspectu meo semper :
quoniam a dextris est mihi, ne commovear.
^9 Propter hoc lætatum est cor meum, et exsultavit lingua mea ;
insuper et caro mea requiescet in spe.
^10 Quoniam non derelinques animam meam in inferno,
nec dabis sanctum tuum videre corruptionem.
Notas mihi fecisti vias vitæ ;
adimplebis me lætitia cum vultu tuo :
delectationes in dextera tua usque in finem.

16

Oratio David. Exaudi, Domine, justitiam meam ;
intende deprecationem meam.
Auribus percipe orationem meam,
non in labiis dolosis.
^2 De vultu tuo judicium meum prodeat ;
oculi tui videant æquitates.
^3 Probasti cor meum, et visitasti nocte ;
igne me examinasti, et non est inventa in me iniquitas.
^4 Ut non loquatur os meum opera hominum :
propter verba labiorum tuorum, ego custodivi vias duras.
^5 Perfice gressus meos in semitis tuis,
ut non moveantur vestigia mea.
^6 Ego clamavi, quoniam exaudisti me, Deus ;
inclina aurem tuam mihi, et exaudi verba mea.
^7 Mirifica misericordias tuas,
qui salvos facis sperantes in te.
^8 A resistentibus dexteræ tuæ custodi me
ut pupillam oculi.
Sub umbra alarum tuarum protege me
^9 a facie impiorum qui me afflixerunt.
Inimici mei animam meam circumdederunt ;
^10 adipem suum concluserunt :
os eorum locutum est superbiam.
^11 Projicientes me nunc circumdederunt me ;
oculos suos statuerunt declinare in terram.
^12 Susceperunt me sicut leo paratus ad prædam,
et sicut catulus leonis habitans in abditis.
^13 Exsurge, Domine : præveni eum, et supplanta eum :
eripe animam meam ab impio ;
frameam tuam ^14 ab inimicis manus tuæ.
Domine, a paucis de terra divide eos in vita eorum ;
de absconditis tuis adimpletus est venter eorum.
Saturati sunt filiis,
et dimiserunt reliquias suas parvulis suis.
^15 Ego autem in justitia apparebo conspectui tuo ;
satiabor cum apparuerit gloria tua.

17

In finem. Puero Domini David, qui locutus est Domino verba cantici hujus, in die qua eripuit eum Dominus de manu omnium inimicorum ejus, et de manu Saul, et dixit :

^2 Diligam te, Domine, fortitudo mea.
^3 Dominus firmamentum meum, et refugium meum, et liberator meus.
Deus meus adjutor meus, et sperabo in eum ;
protector meus, et cornu salutis meæ, et susceptor meus.
^4 Laudans invocabo Dominum,
et ab inimicis meis salvus ero.
^5 Circumdederunt me dolores mortis,
et torrentes iniquitatis conturbaverunt me.
^6 Dolores inferni circumdederunt me ;
præoccupaverunt me laquei mortis.
^7 In tribulatione mea invocavi Dominum,
et ad Deum meum clamavi :
et exaudivit de templo sancto suo vocem meam ;
et clamor meus in conspectu ejus introivit in aures ejus.
^8 Commota est, et contremuit terra ;
fundamenta montium conturbata sunt, et commota sunt :
quoniam iratus est eis.
^9 Ascendit fumus in ira ejus,
et ignis a facie ejus exarsit ;
carbones succensi sunt ab eo.
^10 Inclinavit cælos, et descendit,
et caligo sub pedibus ejus.
^11 Et ascendit super cherubim, et volavit ;
volavit super pennas ventorum.
^12 Et posuit tenebras latibulum suum ;
in circuitu ejus tabernaculum ejus,
tenebrosa aqua in nubibus aëris.
^13 Præ fulgore in conspectu ejus nubes transierunt ;
grando et carbones ignis.
^14 Et intonuit de cælo Dominus,
et Altissimus dedit vocem suam :
grando et carbones ignis.
^15 Et misit sagittas suas, et dissipavit eos ;
fulgura multiplicavit, et conturbavit eos.
^16 Et apparuerunt fontes aquarum,
et revelata sunt fundamenta orbis terrarum,
ab increpatione tua, Domine,
ab inspiratione spiritus iræ tuæ.
^17 Misit de summo, et accepit me ;
et assumpsit me de aquis multis.
^18 Eripuit me de inimicis meis fortissimis, et ab his qui oderunt me.
Quoniam confortati sunt super me ;
^19 prævenerunt me in die afflictionis meæ :
et factus est Dominus protector meus.
^20 Et eduxit me in latitudinem ;
salvum me fecit, quoniam voluit me,
^21 et retribuet mihi Dominus secundum justitiam meam,
et secundum puritatem manuum mearum retribuet mihi :
^22 quia custodivi vias Domini,
nec impie gessi a Deo meo ;
^23 quoniam omnia judicia ejus in conspectu meo,
et justitias ejus non repuli a me.
^24 Et ero immaculatus cum eo ;
et observabo me ab iniquitate mea.
^25 Et retribuet mihi Dominus secundum justitiam meam,
et secundum puritatem manuum mearum in conspectu oculorum ejus.
^26 Cum sancto sanctus eris,
et cum viro innocente innocens eris,
^27 et cum electo electus eris,
et cum perverso perverteris.
^28 Quoniam tu populum humilem salvum facies,
et oculos superborum humiliabis.
^29 Quoniam tu illuminas lucernam meam, Domine ;
Deus meus, illumina tenebras meas.
^30 Quoniam in te eripiar a tentatione ;
et in Deo meo transgrediar murum.
^31 Deus meus, impolluta via ejus ;
eloquia Domini igne examinata :
protector est omnium sperantium in se.
^32 Quoniam quis deus præter Dominum ?
aut quis deus præter Deum nostrum ?
^33 Deus qui præcinxit me virtute,
et posuit immaculatam viam meam ;
^34 qui perfecit pedes meos tamquam cervorum,
et super excelsa statuens me ;
^35 qui docet manus meas ad prælium.
Et posuisti, ut arcum æreum, brachia mea,
^36 et dedisti mihi protectionem salutis tuæ :
et dextera tua suscepit me,
et disciplina tua correxit me in finem,
et disciplina tua ipsa me docebit.
^37 Dilatasti gressus meos subtus me,
et non sunt infirmata vestigia mea.
^38 Persequar inimicos meos, et comprehendam illos ;
et non convertar donec deficiant.
^39 Confringam illos, nec poterunt stare ;
cadent subtus pedes meos.
^40 Et præcinxisti me virtute ad bellum,
et supplantasti insurgentes in me subtus me.
^41 Et inimicos meos dedisti mihi dorsum,
et odientes me disperdidisti.
^42 Clamaverunt, nec erat qui salvos faceret ;
ad Dominum, nec exaudivit eos.
^43 Et comminuam eos ut pulverem ante faciem venti ;
ut lutum platearum delebo eos.
^44 Eripies me de contradictionibus populi ;
constitues me in caput gentium.
^45 Populus quem non cognovi servivit mihi ;
in auditu auris obedivit mihi.
^46 Filii alieni mentiti sunt mihi,
filii alieni inveterati sunt,
et claudicaverunt a semitis suis.
^47 Vivit Dominus, et benedictus Deus meus,
et exaltetur Deus salutis meæ.
^48 Deus qui das vindictas mihi,
et subdis populos sub me ;
liberator meus de inimicis meis iracundis.
^49 Et ab insurgentibus in me exaltabis me ;
a viro iniquo eripies me.
^50 Propterea confitebor tibi in nationibus, Domine,
et nomini tuo psalmum dicam ;
^51 magnificans salutes regis ejus,
et faciens misericordiam christo suo David,
et semini ejus usque in sæculum.

18

In finem. Psalmus David.

^2 Cæli enarrant gloriam Dei,
et opera manuum ejus annuntiat firmamentum.
^3 Dies diei eructat verbum,
et nox nocti indicat scientiam.
^4 Non sunt loquelæ, neque sermones,
quorum non audiantur voces eorum.
^5 In omnem terram exivit sonus eorum,
et in fines orbis terræ verba eorum.
^6 In sole posuit tabernaculum suum ;
et ipse tamquam sponsus procedens de thalamo suo.
Exsultavit ut gigas ad currendam viam ;
^7 a summo cælo egressio ejus.
Et occursus ejus usque ad summum ejus ;
nec est qui se abscondat a calore ejus.
^8 Lex Domini immaculata, convertens animas ;
testimonium Domini fidele, sapientiam præstans parvulis.
^9 Justitiæ Domini rectæ, lætificantes corda ;
præceptum Domini lucidum, illuminans oculos.
^10 Timor Domini sanctus, permanens in sæculum sæculi ;
judicia Domini vera, justificata in semetipsa,
^11 desiderabilia super aurum et lapidem pretiosum multum,
et dulciora super mel et favum.
^12 Etenim servus tuus custodit ea ;
in custodiendis illis retributio multa.
^13 Delicta quis intelligit ?
ab occultis meis munda me ;
^14 et ab alienis parce servo tuo.
Si mei non fuerint dominati, tunc immaculatus ero,
et emundabor a delicto maximo.
^15 Et erunt ut complaceant eloquia oris mei,
et meditatio cordis mei in conspectu tuo semper.
Domine, adjutor meus, et redemptor meus.

19

In finem. Psalmus David.

^2 Exaudiat te Dominus in die tribulationis ;
protegat te nomen Dei Jacob.
^3 Mittat tibi auxilium de sancto,
et de Sion tueatur te.
^4 Memor sit omnis sacrificii tui,
et holocaustum tuum pingue fiat.
^5 Tribuat tibi secundum cor tuum,
et omne consilium tuum confirmet.
^6 Lætabimur in salutari tuo ;
et in nomine Dei nostri magnificabimur.
^7 Impleat Dominus omnes petitiones tuas ;
nunc cognovi quoniam salvum fecit Dominus christum suum.
Exaudiet illum de cælo sancto suo,
in potentatibus salus dexteræ ejus.
^8 Hi in curribus, et hi in equis ;
nos autem in nomine Domini Dei nostri invocabimus.
^9 Ipsi obligati sunt, et ceciderunt ;
nos autem surreximus, et erecti sumus.
^10 Domine, salvum fac regem,
et exaudi nos in die qua invocaverimus te.

20

In finem. Psalmus David.

^2 Domine, in virtute tua lætabitur rex,
et super salutare tuum exsultabit vehementer.
^3 Desiderium cordis ejus tribuisti ei,
et voluntate labiorum ejus non fraudasti eum.
^4 Quoniam prævenisti eum in benedictionibus dulcedinis ;
posuisti in capite ejus coronam de lapide pretioso.
^5 Vitam petiit a te, et tribuisti ei longitudinem dierum,
in sæculum, et in sæculum sæculi.
^6 Magna est gloria ejus in salutari tuo ;
gloriam et magnum decorem impones super eum.
^7 Quoniam dabis eum in benedictionem in sæculum sæculi ;
lætificabis eum in gaudio cum vultu tuo.
^8 Quoniam rex sperat in Domino,
et in misericordia Altissimi non commovebitur.
^9 Inveniatur manus tua omnibus inimicis tuis ;
dextera tua inveniat omnes qui te oderunt.
^10 Pones eos ut clibanum ignis in tempore vultus tui :
Dominus in ira sua conturbabit eos,
et devorabit eos ignis.
^11 Fructum eorum de terra perdes,
et semen eorum a filiis hominum,
^12 quoniam declinaverunt in te mala ;
cogitaverunt consilia quæ non potuerunt stabilire.
^13 Quoniam pones eos dorsum ;
in reliquiis tuis præparabis vultum eorum.
^14 Exaltare, Domine, in virtute tua ;
cantabimus et psallemus virtutes tuas.

21

In finem, pro susceptione matutina. Psalmus David.

^2 Deus, Deus meus, respice in me : quare me dereliquisti ?
longe a salute mea verba delictorum meorum.
^3 Deus meus, clamabo per diem, et non exaudies ;
et nocte, et non ad insipientiam mihi.
^4 Tu autem in sancto habitas, laus Israël.
^5 In te speraverunt patres nostri ;
speraverunt, et liberasti eos.
^6 Ad te clamaverunt, et salvi facti sunt ;
in te speraverunt, et non sunt confusi.
^7 Ego autem sum vermis, et non homo ;
opprobrium hominum, et abjectio plebis.
^8 Omnes videntes me deriserunt me ;
locuti sunt labiis, et moverunt caput.
^9 Speravit in Domino, eripiat eum :
salvum faciat eum, quoniam vult eum.
^10 Quoniam tu es qui extraxisti me de ventre,
spes mea ab uberibus matris meæ.
^11 In te projectus sum ex utero ;
de ventre matris meæ Deus meus es tu :
^12 ne discesseris a me,
quoniam tribulatio proxima est,
quoniam non est qui adjuvet.
^13 Circumdederunt me vituli multi ;
tauri pingues obsederunt me.
^14 Aperuerunt super me os suum,
sicut leo rapiens et rugiens.
^15 Sicut aqua effusus sum,
et dispersa sunt omnia ossa mea :
factum est cor meum tamquam cera liquescens in medio ventris mei.
^16 Aruit tamquam testa virtus mea,
et lingua mea adhæsit faucibus meis :
et in pulverem mortis deduxisti me.
^17 Quoniam circumdederunt me canes multi ;
concilium malignantium obsedit me.
Foderunt manus meas et pedes meos ;
^18 dinumeraverunt omnia ossa mea.
Ipsi vero consideraverunt et inspexerunt me.
^19 Diviserunt sibi vestimenta mea,
et super vestem meam miserunt sortem.
^20 Tu autem, Domine, ne elongaveris auxilium tuum a me ;
ad defensionem meam conspice.
^21 Erue a framea, Deus, animam meam,
et de manu canis unicam meam.
^22 Salva me ex ore leonis,
et a cornibus unicornium humilitatem meam.
^23 Narrabo nomen tuum fratribus meis ;
in medio ecclesiæ laudabo te.
^24 Qui timetis Dominum, laudate eum ;
universum semen Jacob, glorificate eum.
^25 Timeat eum omne semen Israël,
quoniam non sprevit, neque despexit deprecationem pauperis,
nec avertit faciem suam a me :
et cum clamarem ad eum, exaudivit me.
^26 Apud te laus mea in ecclesia magna ;
vota mea reddam in conspectu timentium eum.
^27 Edent pauperes, et saturabuntur,
et laudabunt Dominum qui requirunt eum :
vivent corda eorum in sæculum sæculi.
^28 Reminiscentur et convertentur ad Dominum universi fines terræ ;
et adorabunt in conspectu ejus universæ familiæ gentium :
^29 quoniam Domini est regnum,
et ipse dominabitur gentium.
^30 Manducaverunt et adoraverunt omnes pingues terræ ;
in conspectu ejus cadent omnes qui descendunt in terram.
^31 Et anima mea illi vivet ;
et semen meum serviet ipsi.
^32 Annuntiabitur Domino generatio ventura ;
et annuntiabunt cæli justitiam ejus
populo qui nascetur, quem fecit Dominus.

22

Psalmus David. Dominus regit me, et nihil mihi deerit :
^2 in loco pascuæ, ibi me collocavit.
Super aquam refectionis educavit me ;
^3 animam meam convertit.
Deduxit me super semitas justitiæ
propter nomen suum.
^4 Nam etsi ambulavero in medio umbræ mortis,
non timebo mala, quoniam tu mecum es.
Virga tua, et baculus tuus,
ipsa me consolata sunt.
^5 Parasti in conspectu meo mensam
adversus eos qui tribulant me ;
impinguasti in oleo caput meum :
et calix meus inebrians, quam præclarus est !
^6 Et misericordia tua subsequetur me
omnibus diebus vitæ meæ ;
et ut inhabitem in domo Domini
in longitudinem dierum.

23

Prima sabbati. Psalmus David. Domini est terra, et plenitudo ejus ;
orbis terrarum, et universi qui habitant in eo.
^2 Quia ipse super maria fundavit eum,
et super flumina præparavit eum.
^3 Quis ascendet in montem Domini ?
aut quis stabit in loco sancto ejus ?
^4 Innocens manibus et mundo corde,
qui non accepit in vano animam suam,
nec juravit in dolo proximo suo :
^5 hic accipiet benedictionem a Domino,
et misericordiam a Deo salutari suo.
^6 Hæc est generatio quærentium eum,
quærentium faciem Dei Jacob.
^7 Attollite portas, principes, vestras,
et elevamini, portæ æternales,
et introibit rex gloriæ.
^8 Quis est iste rex gloriæ ?
Dominus fortis et potens,
Dominus potens in prælio.
^9 Attollite portas, principes, vestras,
et elevamini, portæ æternales,
et introibit rex gloriæ.
^10 Quis est iste rex gloriæ ?
Dominus virtutum ipse est rex gloriæ.

24

In finem. Psalmus David. Ad te, Domine, levavi animam meam :
^2 Deus meus, in te confido ; non erubescam.
^3 Neque irrideant me inimici mei :
etenim universi qui sustinent te, non confundentur.
^4 Confundantur omnes iniqua agentes supervacue.
Vias tuas, Domine, demonstra mihi,
et semitas tuas edoce me.
^5 Dirige me in veritate tua, et doce me,
quia tu es Deus salvator meus,
et te sustinui tota die.
^6 Reminiscere miserationum tuarum, Domine,
et misericordiarum tuarum quæ a sæculo sunt.
^7 Delicta juventutis meæ, et ignorantias meas, ne memineris.
Secundum misericordiam tuam memento mei tu,
propter bonitatem tuam, Domine.
^8 Dulcis et rectus Dominus ;
propter hoc legem dabit delinquentibus in via.
^9 Diriget mansuetos in judicio ;
docebit mites vias suas.
^10 Universæ viæ Domini, misericordia et veritas,
requirentibus testamentum ejus et testimonia ejus.
^11 Propter nomen tuum, Domine,
propitiaberis peccato meo ; multum est enim.
^12 Quis est homo qui timet Dominum ?
legem statuit ei in via quam elegit.
^13 Anima ejus in bonis demorabitur,
et semen ejus hæreditabit terram.
^14 Firmamentum est Dominus timentibus eum ;
et testamentum ipsius ut manifestetur illis.
^15 Oculi mei semper ad Dominum,
quoniam ipse evellet de laqueo pedes meos.
^16 Respice in me, et miserere mei,
quia unicus et pauper sum ego.
^17 Tribulationes cordis mei multiplicatæ sunt :
de necessitatibus meis erue me.
^18 Vide humilitatem meam et laborem meum,
et dimitte universa delicta mea.
^19 Respice inimicos meos, quoniam multiplicati sunt,
et odio iniquo oderunt me.
^20 Custodi animam meam, et erue me :
non erubescam, quoniam speravi in te.
^21 Innocentes et recti adhæserunt mihi,
quia sustinui te.
^22 Libera, Deus, Israël
ex omnibus tribulationibus suis.

25

In finem. Psalmus David. Judica me, Domine, quoniam ego in innocentia mea ingressus sum,
et in Domino sperans non infirmabor.
^2 Proba me, Domine, et tenta me ;
ure renes meos et cor meum.
^3 Quoniam misericordia tua ante oculos meos est,
et complacui in veritate tua.
^4 Non sedi cum concilio vanitatis,
et cum iniqua gerentibus non introibo.
^5 Odivi ecclesiam malignantium,
et cum impiis non sedebo.
^6 Lavabo inter innocentes manus meas,
et circumdabo altare tuum, Domine :
^7 ut audiam vocem laudis,
et enarrem universa mirabilia tua.
^8 Domine, dilexi decorem domus tuæ,
et locum habitationis gloriæ tuæ.
^9 Ne perdas cum impiis, Deus, animam meam,
et cum viris sanguinum vitam meam :
^10 in quorum manibus iniquitates sunt ;
dextera eorum repleta est muneribus.
^11 Ego autem in innocentia mea ingressus sum ;
redime me, et miserere mei.
^12 Pes meus stetit in directo ;
in ecclesiis benedicam te, Domine.

26

Psalmus David, priusquam liniretur. Dominus illuminatio mea et salus mea : quem timebo ?
Dominus protector vitæ meæ :
a quo trepidabo ?
^2 Dum appropiant super me nocentes ut edant carnes meas,
qui tribulant me inimici mei,
ipsi infirmati sunt et ceciderunt.
^3 Si consistant adversum me castra, non timebit cor meum ;
si exsurgat adversum me prælium, in hoc ego sperabo.
^4 Unam petii a Domino, hanc requiram,
ut inhabitem in domo Domini omnibus diebus vitæ meæ ;
ut videam voluptatem Domini, et visitem templum ejus.
^5 Quoniam abscondit me in tabernaculo suo ;
in die malorum protexit me in abscondito tabernaculi sui.
^6 In petra exaltavit me,
et nunc exaltavit caput meum super inimicos meos.
Circuivi, et immolavi in tabernaculo ejus hostiam vociferationis ;
cantabo, et psalmum dicam Domino.
^7 Exaudi, Domine, vocem meam, qua clamavi ad te ;
miserere mei, et exaudi me.
^8 Tibi dixit cor meum : Exquisivit te facies mea ;
faciem tuam, Domine, requiram.
^9 Ne avertas faciem tuam a me ;
ne declines in ira a servo tuo.
Adjutor meus esto ; ne derelinquas me,
neque despicias me, Deus salutaris meus.
^10 Quoniam pater meus et mater mea dereliquerunt me ;
Dominus autem assumpsit me.
^11 Legem pone mihi, Domine, in via tua,
et dirige me in semitam rectam, propter inimicos meos.
^12 Ne tradideris me in animas tribulantium me,
quoniam insurrexerunt in me testes iniqui,
et mentita est iniquitas sibi.
^13 Credo videre bona Domini in terra viventium.
^14 Expecta Dominum, viriliter age :
et confortetur cor tuum, et sustine Dominum.

27

Psalmus ipsi David. Ad te, Domine, clamabo ; Deus meus, ne sileas a me :
nequando taceas a me, et assimilabor descendentibus in lacum.
^2 Exaudi, Domine, vocem deprecationis meæ dum oro ad te ;
dum extollo manus meas ad templum sanctum tuum.
^3 Ne simul trahas me cum peccatoribus,
et cum operantibus iniquitatem ne perdas me ;
qui loquuntur pacem cum proximo suo,
mala autem in cordibus eorum.
^4 Da illis secundum opera eorum,
et secundum nequitiam adinventionum ipsorum.
Secundum opera manuum eorum tribue illis ;
redde retributionem eorum ipsis.
^5 Quoniam non intellexerunt opera Domini,
et in opera manuum ejus destrues illos,
et non ædificabis eos.
^6 Benedictus Dominus,
quoniam exaudivit vocem deprecationis meæ.
^7 Dominus adjutor meus et protector meus ;
in ipso speravit cor meum, et adjutus sum :
et refloruit caro mea,
et ex voluntate mea confitebor ei.
^8 Dominus fortitudo plebis suæ,
et protector salvationum christi sui est.
^9 Salvum fac populum tuum, Domine, et benedic hæreditati tuæ ;
et rege eos, et extolle illos usque in æternum.

28

Psalmus David, in consummatione tabernaculi. Afferte Domino, filii Dei,
afferte Domino filios arietum.
^2 Afferte Domino gloriam et honorem ;
afferte Domino gloriam nomini ejus ;
adorate Dominum in atrio sancto ejus.
^3 Vox Domini super aquas ;
Deus majestatis intonuit :
Dominus super aquas multas.
^4 Vox Domini in virtute ;
vox Domini in magnificentia.
^5 Vox Domini confringentis cedros,
et confringet Dominus cedros Libani :
^6 et comminuet eas, tamquam vitulum Libani,
et dilectus quemadmodum filius unicornium.
^7 Vox Domini intercidentis flammam ignis ;
^8 vox Domini concutientis desertum :
et commovebit Dominus desertum Cades.
^9 Vox Domini præparantis cervos :
et revelabit condensa,
et in templo ejus omnes dicent gloriam.
^10 Dominus diluvium inhabitare facit,
et sedebit Dominus rex in æternum.
^11 Dominus virtutem populo suo dabit ;
Dominus benedicet populo suo in pace.

29

Psalmus cantici, in dedicatione domus David.

^2 Exaltabo te, Domine, quoniam suscepisti me,
nec delectasti inimicos meos super me.
^3 Domine Deus meus, clamavi ad te, et sanasti me.
^4 Domine, eduxisti ab inferno animam meam ;
salvasti me a descendentibus in lacum.
^5 Psallite Domino, sancti ejus ;
et confitemini memoriæ sanctitatis ejus.
^6 Quoniam ira in indignatione ejus,
et vita in voluntate ejus :
ad vesperum demorabitur fletus,
et ad matutinum lætitia.
^7 Ego autem dixi in abundantia mea :
Non movebor in æternum.
^8 Domine, in voluntate tua præstitisti decori meo virtutem ;
avertisti faciem tuam a me, et factus sum conturbatus.
^9 Ad te, Domine, clamabo,
et ad Deum meum deprecabor.
^10 Quæ utilitas in sanguine meo,
dum descendo in corruptionem ?
numquid confitebitur tibi pulvis,
aut annuntiabit veritatem tuam ?
^11 Audivit Dominus, et misertus est mei ;
Dominus factus est adjutor meus.
^12 Convertisti planctum meum in gaudium mihi ;
conscidisti saccum meum, et circumdedisti me lætitia :
^13 ut cantet tibi gloria mea, et non compungar.
Domine Deus meus, in æternum confitebor tibi.

30

In finem. Psalmus David, pro extasi.

^2 In te, Domine, speravi ;
non confundar in æternum :
in justitia tua libera me.
^3 Inclina ad me aurem tuam ;
accelera ut eruas me.
Esto mihi in Deum protectorem,
et in domum refugii, ut salvum me facias :
^4 quoniam fortitudo mea et refugium meum es tu ;
et propter nomen tuum deduces me et enutries me.
^5 Educes me de laqueo hoc quem absconderunt mihi,
quoniam tu es protector meus.
^6 In manus tuas commendo spiritum meum ;
redemisti me, Domine Deus veritatis.
^7 Odisti observantes vanitates supervacue ;
ego autem in Domino speravi.
^8 Exsultabo, et lætabor in misericordia tua,
quoniam respexisti humilitatem meam ;
salvasti de necessitatibus animam meam.
^9 Nec conclusisti me in manibus inimici :
statuisti in loco spatioso pedes meos.
^10 Miserere mei, Domine, quoniam tribulor ;
conturbatus est in ira oculus meus, anima mea, et venter meus.
^11 Quoniam defecit in dolore vita mea,
et anni mei in gemitibus.
Infirmata est in paupertate virtus mea,
et ossa mea conturbata sunt.
^12 Super omnes inimicos meos factus sum opprobrium,
et vicinis meis valde, et timor notis meis ;
qui videbant me foras fugerunt a me.
^13 Oblivioni datus sum, tamquam mortuus a corde ;
factus sum tamquam vas perditum :
^14 quoniam audivi vituperationem multorum commorantium in circuitu.
In eo dum convenirent simul adversum me,
accipere animam meam consiliati sunt.
^15 Ego autem in te speravi, Domine ;
dixi : Deus meus es tu ;
^16 in manibus tuis sortes meæ :
eripe me de manu inimicorum meorum, et a persequentibus me.
^17 Illustra faciem tuam super servum tuum ;
salvum me fac in misericordia tua.
^18 Domine, non confundar, quoniam invocavi te.
Erubescant impii, et deducantur in infernum ;
^19 muta fiant labia dolosa,
quæ loquuntur adversus justum iniquitatem,
in superbia, et in abusione.
^20 Quam magna multitudo dulcedinis tuæ, Domine,
quam abscondisti timentibus te ;
perfecisti eis qui sperant in te in conspectu filiorum hominum !
^21 Abscondes eos in abscondito faciei tuæ a conturbatione hominum ;
proteges eos in tabernaculo tuo, a contradictione linguarum.
^22 Benedictus Dominus,
quoniam mirificavit misericordiam suam mihi in civitate munita.
^23 Ego autem dixi in excessu mentis meæ :
Projectus sum a facie oculorum tuorum :
ideo exaudisti vocem orationis meæ, dum clamarem ad te.
^24 Diligite Dominum, omnes sancti ejus,
quoniam veritatem requiret Dominus,
et retribuet abundanter facientibus superbiam.
^25 Viriliter agite, et confortetur cor vestrum,
omnes qui speratis in Domino.

31

Ipsi David intellectus. Beati quorum remissæ sunt iniquitates,
et quorum tecta sunt peccata.
^2 Beatus vir cui non imputavit Dominus peccatum,
nec est in spiritu ejus dolus.
^3 Quoniam tacui, inveteraverunt ossa mea,
dum clamarem tota die.
^4 Quoniam die ac nocte gravata est super me manus tua,
conversus sum in ærumna mea, dum configitur spina.
^5 Delictum meum cognitum tibi feci,
et injustitiam meam non abscondi.
Dixi : Confitebor adversum me injustitiam meam Domino ;
et tu remisisti impietatem peccati mei.
^6 Pro hac orabit ad te omnis sanctus
in tempore opportuno.
Verumtamen in diluvio aquarum multarum,
ad eum non approximabunt.
^7 Tu es refugium meum a tribulatione quæ circumdedit me ;
exsultatio mea, erue me a circumdantibus me.
^8 Intellectum tibi dabo, et instruam te in via hac qua gradieris ;
firmabo super te oculos meos.
^9 Nolite fieri sicut equus et mulus,
quibus non est intellectus.
In camo et freno maxillas eorum constringe,
qui non approximant ad te.
^10 Multa flagella peccatoris ;
sperantem autem in Domino misericordia circumdabit.
^11 Lætamini in Domino, et exsultate, justi ;
et gloriamini, omnes recti corde.

32

Psalmus David. Exsultate, justi, in Domino ;
rectos decet collaudatio.
^2 Confitemini Domino in cithara ;
in psalterio decem chordarum psallite illi.
^3 Cantate ei canticum novum ;
bene psallite ei in vociferatione.
^4 Quia rectum est verbum Domini,
et omnia opera ejus in fide.
^5 Diligit misericordiam et judicium ;
misericordia Domini plena est terra.
^6 Verbo Domini cæli firmati sunt,
et spiritu oris ejus omnis virtus eorum.
^7 Congregans sicut in utre aquas maris ;
ponens in thesauris abyssos.
^8 Timeat Dominum omnis terra ;
ab eo autem commoveantur omnes inhabitantes orbem.
^9 Quoniam ipse dixit, et facta sunt ;
ipse mandavit et creata sunt.
^10 Dominus dissipat consilia gentium ;
reprobat autem cogitationes populorum,
et reprobat consilia principum.
^11 Consilium autem Domini in æternum manet ;
cogitationes cordis ejus in generatione et generationem.
^12 Beata gens cujus est Dominus Deus ejus ;
populus quem elegit in hæreditatem sibi.
^13 De cælo respexit Dominus ;
vidit omnes filios hominum.
^14 De præparato habitaculo suo
respexit super omnes qui habitant terram :
^15 qui finxit sigillatim corda eorum ;
qui intelligit omnia opera eorum.
^16 Non salvatur rex per multam virtutem,
et gigas non salvabitur in multitudine virtutis suæ.
^17 Fallax equus ad salutem ;
in abundantia autem virtutis suæ non salvabitur.
^18 Ecce oculi Domini super metuentes eum,
et in eis qui sperant super misericordia ejus :
^19 ut eruat a morte animas eorum,
et alat eos in fame.
^20 Anima nostra sustinet Dominum,
quoniam adjutor et protector noster est.
^21 Quia in eo lætabitur cor nostrum,
et in nomine sancto ejus speravimus.
^22 Fiat misericordia tua, Domine, super nos,
quemadmodum speravimus in te.

33

Davidi, cum immutavit vultum suum coram Achimelech, et dimisit eum, et abiit.

^2 Benedicam Dominum in omni tempore ;
semper laus ejus in ore meo.
^3 In Domino laudabitur anima mea :
audiant mansueti, et lætentur.
^4 Magnificate Dominum mecum,
et exaltemus nomen ejus in idipsum.
^5 Exquisivi Dominum, et exaudivit me ;
et ex omnibus tribulationibus meis eripuit me.
^6 Accedite ad eum, et illuminamini ;
et facies vestræ non confundentur.
^7 Iste pauper clamavit, et Dominus exaudivit eum,
et de omnibus tribulationibus ejus salvavit eum.
^8 Immittet angelus Domini in circuitu timentium eum,
et eripiet eos.
^9 Gustate et videte quoniam suavis est Dominus ;
beatus vir qui sperat in eo.
^10 Timete Dominum, omnes sancti ejus,
quoniam non est inopia timentibus eum.
^11 Divites eguerunt, et esurierunt ;
inquirentes autem Dominum non minuentur omni bono.
^12 Venite, filii ; audite me :
timorem Domini docebo vos.
^13 Quis est homo qui vult vitam ;
diligit dies videre bonos ?
^14 Prohibe linguam tuam a malo,
et labia tua ne loquantur dolum.
^15 Diverte a malo, et fac bonum ;
inquire pacem, et persequere eam.
^16 Oculi Domini super justos,
et aures ejus in preces eorum.
^17 Vultus autem Domini super facientes mala,
ut perdat de terra memoriam eorum.
^18 Clamaverunt justi, et Dominus exaudivit eos ;
et ex omnibus tribulationibus eorum liberavit eos.
^19 Juxta est Dominus iis qui tribulato sunt corde,
et humiles spiritu salvabit.
^20 Multæ tribulationes justorum ;
et de omnibus his liberabit eos Dominus.
^21 Custodit Dominus omnia ossa eorum :
unum ex his non conteretur.
^22 Mors peccatorum pessima ;
et qui oderunt justum delinquent.
^23 Redimet Dominus animas servorum suorum,
et non delinquent omnes qui sperant in eo.

34

Ipsi David. Judica, Domine, nocentes me ;
expugna impugnantes me.
^2 Apprehende arma et scutum,
et exsurge in adjutorium mihi.
^3 Effunde frameam, et conclude adversus eos qui persequuntur me ;
dic animæ meæ : Salus tua ego sum.
^4 Confundantur et revereantur quærentes animam meam ;
avertantur retrorsum et confundantur cogitantes mihi mala.
^5 Fiant tamquam pulvis ante faciem venti,
et angelus Domini coarctans eos.
^6 Fiat via illorum tenebræ et lubricum,
et angelus Domini persequens eos.
^7 Quoniam gratis absconderunt mihi interitum laquei sui ; supervacue exprobraverunt animam meam.
^8 Veniat illi laqueus quem ignorat,
et captio quam abscondit apprehendat eum,
et in laqueum cadat in ipsum.
^9 Anima autem mea exsultabit in Domino,
et delectabitur super salutari suo.
^10 Omnia ossa mea dicent :
Domine, quis similis tibi ?
eripiens inopem de manu fortiorum ejus ;
egenum et pauperem a diripientibus eum.
^11 Surgentes testes iniqui,
quæ ignorabam interrogabant me.
^12 Retribuebant mihi mala pro bonis,
sterilitatem animæ meæ.
^13 Ego autem, cum mihi molesti essent, induebar cilicio ;
humiliabam in jejunio animam meam,
et oratio mea in sinu meo convertetur.
^14 Quasi proximum et quasi fratrem nostrum sic complacebam ;
quasi lugens et contristatus sic humiliabar.
^15 Et adversum me lætati sunt, et convenerunt ;
congregata sunt super me flagella, et ignoravi.
^16 Dissipati sunt, nec compuncti ;
tentaverunt me, subsannaverunt me subsannatione ;
frenduerunt super me dentibus suis.
^17 Domine, quando respicies ?
Restitue animam meam a malignitate eorum ;
a leonibus unicam meam.
^18 Confitebor tibi in ecclesia magna ; in populo gravi laudabo te.
^19 Non supergaudeant mihi qui adversantur mihi inique,
qui oderunt me gratis, et annuunt oculis.
^20 Quoniam mihi quidem pacifice loquebantur ;
et in iracundia terræ loquentes, dolos cogitabant.
^21 Et dilataverunt super me os suum ;
dixerunt : Euge, euge ! viderunt oculi nostri.
^22 Vidisti, Domine : ne sileas ;
Domine, ne discedas a me.
^23 Exsurge et intende judicio meo, Deus meus ;
et Dominus meus, in causam meam.
^24 Judica me secundum justitiam tuam, Domine Deus meus,
et non supergaudeant mihi.
^25 Non dicant in cordibus suis : Euge, euge, animæ nostræ ;
nec dicant : Devoravimus eum.
^26 Erubescant et revereantur simul qui gratulantur malis meis ;
induantur confusione et reverentia qui magna loquuntur super me.
^27 Exsultent et lætentur qui volunt justitiam meam ;
et dicant semper : Magnificetur Dominus, qui volunt pacem servi ejus.
^28 Et lingua mea meditabitur justitiam tuam ;
tota die laudem tuam.

35

In finem. Servo Domini ipsi David.

^2 Dixit injustus ut delinquat in semetipso :
non est timor Dei ante oculos ejus.
^3 Quoniam dolose egit in conspectu ejus,
ut inveniatur iniquitas ejus ad odium.
^4 Verba oris ejus iniquitas, et dolus ;
noluit intelligere ut bene ageret.
^5 Iniquitatem meditatus est in cubili suo ;
astitit omni viæ non bonæ :
malitiam autem non odivit.
^6 Domine, in cælo misericordia tua,
et veritas tua usque ad nubes.
^7 Justitia tua sicut montes Dei ;
judicia tua abyssus multa.
Homines et jumenta salvabis, Domine,
^8 quemadmodum multiplicasti misericordiam tuam, Deus.
Filii autem hominum in tegmine alarum tuarum sperabunt.
^9 Inebriabuntur ab ubertate domus tuæ,
et torrente voluptatis tuæ potabis eos :
^10 quoniam apud te est fons vitæ,
et in lumine tuo videbimus lumen.
^11 Prætende misericordiam tuam scientibus te,
et justitiam tuam his qui recto sunt corde.
^12 Non veniat mihi pes superbiæ,
et manus peccatoris non moveat me.
^13 Ibi ceciderunt qui operantur iniquitatem ;
expulsi sunt, nec potuerunt stare.

36

Psalmus ipsi David. Noli æmulari in malignantibus,
neque zelaveris facientes iniquitatem :
^2 quoniam tamquam fœnum velociter arescent,
et quemadmodum olera herbarum cito decident.
^3 Spera in Domino, et fac bonitatem ;
et inhabita terram, et pasceris in divitiis ejus.
^4 Delectare in Domino,
et dabit tibi petitiones cordis tui.
^5 Revela Domino viam tuam,
et spera in eo, et ipse faciet.
^6 Et educet quasi lumen justitiam tuam,
et judicium tuum tamquam meridiem.
^7 Subditus esto Domino, et ora eum.
Noli æmulari in eo qui prosperatur in via sua ;
in homine faciente injustitias.
^8 Desine ab ira, et derelinque furorem ;
noli æmulari ut maligneris.
^9 Quoniam qui malignantur exterminabuntur ;
sustinentes autem Dominum, ipsi hæreditabunt terram.
^10 Et adhuc pusillum, et non erit peccator ;
et quæres locum ejus, et non invenies.
^11 Mansueti autem hæreditabunt terram,
et delectabuntur in multitudine pacis.
^12 Observabit peccator justum,
et stridebit super eum dentibus suis.
^13 Dominus autem irridebit eum,
quoniam prospicit quod veniet dies ejus.
^14 Gladium evaginaverunt peccatores ;
intenderunt arcum suum :
ut dejiciant pauperem et inopem,
ut trucident rectos corde.
^15 Gladius eorum intret in corda ipsorum,
et arcus eorum confringatur.
^16 Melius est modicum justo,
super divitias peccatorum multas :
^17 quoniam brachia peccatorum conterentur :
confirmat autem justos Dominus.
^18 Novit Dominus dies immaculatorum,
et hæreditas eorum in æternum erit.
^19 Non confundentur in tempore malo,
et in diebus famis saturabuntur :
^20 quia peccatores peribunt.
Inimici vero Domini mox ut honorificati fuerint et exaltati,
deficientes quemadmodum fumus deficient.
^21 Mutuabitur peccator, et non solvet ;
justus autem miseretur et tribuet :
^22 quia benedicentes ei hæreditabunt terram ;
maledicentes autem ei disperibunt.
^23 Apud Dominum gressus hominis dirigentur,
et viam ejus volet.
^24 Cum ceciderit, non collidetur,
quia Dominus supponit manum suam.
^25 Junior fui, etenim senui ;
et non vidi justum derelictum,
nec semen ejus quærens panem.
^26 Tota die miseretur et commodat ;
et semen illius in benedictione erit.
^27 Declina a malo, et fac bonum,
et inhabita in sæculum sæculi :
^28 quia Dominus amat judicium,
et non derelinquet sanctos suos :
in æternum conservabuntur.
Injusti punientur,
et semen impiorum peribit.
^29 Justi autem hæreditabunt terram,
et inhabitabunt in sæculum sæculi super eam.
^30 Os justi meditabitur sapientiam,
et lingua ejus loquetur judicium.
^31 Lex Dei ejus in corde ipsius,
et non supplantabuntur gressus ejus.
^32 Considerat peccator justum,
et quærit mortificare eum.
^33 Dominus autem non derelinquet eum in manibus ejus,
nec damnabit eum cum judicabitur illi.
^34 Expecta Dominum, et custodi viam ejus,
et exaltabit te ut hæreditate capias terram :
cum perierint peccatores, videbis.
^35 Vidi impium superexaltatum,
et elevatum sicut cedros Libani :
^36 et transivi, et ecce non erat ;
et quæsivi eum, et non est inventus locus ejus.
^37 Custodi innocentiam, et vide æquitatem,
quoniam sunt reliquiæ homini pacifico.
^38 Injusti autem disperibunt simul ;
reliquiæ impiorum interibunt.
^39 Salus autem justorum a Domino ;
et protector eorum in tempore tribulationis.
^40 Et adjuvabit eos Dominus, et liberabit eos ;
et eruet eos a peccatoribus, et salvabit eos,
quia speraverunt in eo.

37

Psalmus David, in rememorationem de sabbato.

^2 Domine, ne in furore tuo arguas me,
neque in ira tua corripias me :
^3 quoniam sagittæ tuæ infixæ sunt mihi,
et confirmasti super me manum tuam.
^4 Non est sanitas in carne mea, a facie iræ tuæ ;
non est pax ossibus meis, a facie peccatorum meorum :
^5 quoniam iniquitates meæ supergressæ sunt caput meum,
et sicut onus grave gravatæ sunt super me.
^6 Putruerunt et corruptæ sunt cicatrices meæ,
a facie insipientiæ meæ.
^7 Miser factus sum et curvatus sum usque in finem ;
tota die contristatus ingrediebar.
^8 Quoniam lumbi mei impleti sunt illusionibus,
et non est sanitas in carne mea.
^9 Afflictus sum, et humiliatus sum nimis ;
rugiebam a gemitu cordis mei.
^10 Domine, ante te omne desiderium meum,
et gemitus meus a te non est absconditus.
^11 Cor meum conturbatum est ;
dereliquit me virtus mea, et lumen oculorum meorum,
et ipsum non est mecum.
^12 Amici mei et proximi mei adversum me appropinquaverunt, et steterunt ;
et qui juxta me erant, de longe steterunt :
et vim faciebant qui quærebant animam meam.
^13 Et qui inquirebant mala mihi, locuti sunt vanitates,
et dolos tota die meditabantur.
^14 Ego autem, tamquam surdus, non audiebam ;
et sicut mutus non aperiens os suum.
^15 Et factus sum sicut homo non audiens,
et non habens in ore suo redargutiones.
^16 Quoniam in te, Domine, speravi ;
tu exaudies me, Domine Deus meus.
^17 Quia dixi : Nequando supergaudeant mihi inimici mei ;
et dum commoventur pedes mei, super me magna locuti sunt.
^18 Quoniam ego in flagella paratus sum,
et dolor meus in conspectu meo semper.
^19 Quoniam iniquitatem meam annuntiabo,
et cogitabo pro peccato meo.
^20 Inimici autem mei vivunt, et confirmati sunt super me :
et multiplicati sunt qui oderunt me inique.
^21 Qui retribuunt mala pro bonis detrahebant mihi,
quoniam sequebar bonitatem.
^22 Ne derelinquas me, Domine Deus meus ;
ne discesseris a me.
^23 Intende in adjutorium meum,
Domine Deus salutis meæ.

38

In finem, ipsi Idithun. Canticum David.

^2 Dixi : Custodiam vias meas :
ut non delinquam in lingua mea.
Posui ori meo custodiam,
cum consisteret peccator adversum me.
^3 Obmutui, et humiliatus sum, et silui a bonis ;
et dolor meus renovatus est.
^4 Concaluit cor meum intra me ;
et in meditatione mea exardescet ignis.
^5 Locutus sum in lingua mea :
Notum fac mihi, Domine, finem meum,
et numerum dierum meorum quis est,
ut sciam quid desit mihi.
^6 Ecce mensurabiles posuisti dies meos,
et substantia mea tamquam nihilum ante te.
Verumtamen universa vanitas, omnis homo vivens.
^7 Verumtamen in imagine pertransit homo ;
sed et frustra conturbatur :
thesaurizat, et ignorat cui congregabit ea.
^8 Et nunc quæ est exspectatio mea : nonne Dominus ?
et substantia mea apud te est.
^9 Ab omnibus iniquitatibus meis erue me :
opprobrium insipienti dedisti me.
^10 Obmutui, et non aperui os meum,
quoniam tu fecisti ;
^11 amove a me plagas tuas.
^12 A fortitudine manus tuæ ego defeci in increpationibus :
propter iniquitatem corripuisti hominem.
Et tabescere fecisti sicut araneam animam ejus :
verumtamen vane conturbatur omnis homo.
^13 Exaudi orationem meam, Domine, et deprecationem meam ;
auribus percipe lacrimas meas.
Ne sileas, quoniam advena ego sum apud te,
et peregrinus sicut omnes patres mei.
^14 Remitte mihi, ut refrigerer
priusquam abeam et amplius non ero.

39

In finem. Psalmus ipsi David.

^2 Exspectans exspectavi Dominum,
et intendit mihi.
^3 Et exaudivit preces meas,
et eduxit me de lacu miseriæ et de luto fæcis.
Et statuit super petram pedes meos,
et direxit gressus meos.
^4 Et immisit in os meum canticum novum,
carmen Deo nostro.
Videbunt multi, et timebunt,
et sperabunt in Domino.
^5 Beatus vir cujus est nomen Domini spes ejus,
et non respexit in vanitates et insanias falsas.
^6 Multa fecisti tu, Domine Deus meus, mirabilia tua ;
et cogitationibus tuis non est qui similis sit tibi.
Annuntiavi et locutus sum :
multiplicati sunt super numerum.
^7 Sacrificium et oblationem noluisti ;
aures autem perfecisti mihi.
Holocaustum et pro peccato non postulasti ;
^8 tunc dixi : Ecce venio.
In capite libri scriptum est de me,
^9 ut facerem voluntatem tuam.
Deus meus, volui,
et legem tuam in medio cordis mei.
^10 Annuntiavi justitiam tuam in ecclesia magna ;
ecce labia mea non prohibebo : Domine, tu scisti.
^11 Justitiam tuam non abscondi in corde meo ;
veritatem tuam et salutare tuum dixi ;
non abscondi misericordiam tuam et veritatem tuam a concilio multo.
^12 Tu autem, Domine, ne longe facias miserationes tuas a me ;
misericordia tua et veritas tua semper susceperunt me.
^13 Quoniam circumdederunt me mala quorum non est numerus ;
comprehenderunt me iniquitates meæ, et non potui ut viderem.
Multiplicatæ sunt super capillos capitis mei,
et cor meum dereliquit me.
^14 Complaceat tibi, Domine, ut eruas me ;
Domine, ad adjuvandum me respice.
^15 Confundantur et revereantur simul,
qui quærunt animam meam ut auferant eam ;
convertantur retrorsum et revereantur,
qui volunt mihi mala.
^16 Ferant confestim confusionem suam,
qui dicunt mihi : Euge, euge !
^17 Exsultent et lætentur super te omnes quærentes te ;
et dicant semper : Magnificetur Dominus, qui diligunt salutare tuum.
^18 Ego autem mendicus sum et pauper ;
Dominus sollicitus est mei.
Adjutor meus et protector meus tu es ;
Deus meus, ne tardaveris.

40

In finem. Psalmus ipsi David.

^2 Beatus qui intelligit super egenum et pauperem :
in die mala liberabit eum Dominus.
^3 Dominus conservet eum, et vivificet eum,
et beatum faciat eum in terra,
et non tradat eum in animam inimicorum ejus.
^4 Dominus opem ferat illi super lectum doloris ejus ;
universum stratum ejus versasti in infirmitate ejus.
^5 Ego dixi : Domine, miserere mei ;
sana animam meam, quia peccavi tibi.
^6 Inimici mei dixerunt mala mihi :
Quando morietur, et peribit nomen ejus ?
^7 Et si ingrediebatur ut videret, vana loquebatur ;
cor ejus congregavit iniquitatem sibi.
Egrediebatur foras et loquebatur.
^8 In idipsum adversum me susurrabant omnes inimici mei ;
adversum me cogitabant mala mihi.
^9 Verbum iniquum constituerunt adversum me :
Numquid qui dormit non adjiciet ut resurgat ?
^10 Etenim homo pacis meæ in quo speravi,
qui edebat panes meos,
magnificavit super me supplantationem.
^11 Tu autem, Domine, miserere mei,
et resuscita me ; et retribuam eis.
^12 In hoc cognovi quoniam voluisti me,
quoniam non gaudebit inimicus meus super me.
^13 Me autem propter innocentiam suscepisti ;
et confirmasti me in conspectu tuo in æternum.
^14 Benedictus Dominus Deus Israël
a sæculo et usque in sæculum. Fiat, fiat.

41

In finem. Intellectus filiis Core.

^2 Quemadmodum desiderat cervus ad fontes aquarum,
ita desiderat anima mea ad te, Deus.
^3 Sitivit anima mea ad Deum fortem, vivum ;
quando veniam, et apparebo ante faciem Dei ?
^4 Fuerunt mihi lacrimæ meæ panes die ac nocte,
dum dicitur mihi quotidie : Ubi est Deus tuus ?
^5 Hæc recordatus sum, et effudi in me animam meam,
quoniam transibo in locum tabernaculi admirabilis, usque ad domum Dei,
in voce exsultationis et confessionis, sonus epulantis.
^6 Quare tristis es, anima mea ?
et quare conturbas me ?
Spera in Deo, quoniam adhuc confitebor illi,
salutare vultus mei,
^7 et Deus meus.
Ad meipsum anima mea conturbata est :
propterea memor ero tui de terra Jordanis et Hermoniim a monte modico.
^8 Abyssus abyssum invocat, in voce cataractarum tuarum ;
omnia excelsa tua, et fluctus tui super me transierunt.
^9 In die mandavit Dominus misericordiam suam,
et nocte canticum ejus ;
apud me oratio Deo vitæ meæ.
^10 Dicam Deo : Susceptor meus es ;
quare oblitus es mei ?
et quare contristatus incedo, dum affligit me inimicus ?
^11 Dum confringuntur ossa mea,
exprobraverunt mihi qui tribulant me inimici mei,
dum dicunt mihi per singulos dies : Ubi est Deus tuus ?
^12 Quare tristis es, anima mea ?
et quare conturbas me ?
Spera in Deo, quoniam adhuc confitebor illi,
salutare vultus mei, et Deus meus.

42

Psalmus David. Judica me, Deus, et discerne causam meam de gente non sancta :
ab homine iniquo et doloso erue me.
^2 Quia tu es, Deus, fortitudo mea : quare me repulisti ?
et quare tristis incedo, dum affligit me inimicus ?
^3 Emitte lucem tuam et veritatem tuam :
ipsa me deduxerunt, et adduxerunt
in montem sanctum tuum, et in tabernacula tua.
^4 Et introibo ad altare Dei,
ad Deum qui lætificat juventutem meam.
Confitebor tibi in cithara, Deus, Deus meus.
^5 Quare tristis es, anima mea ?
et quare conturbas me ?
Spera in Deo, quoniam adhuc confitebor illi,
salutare vultus mei, et Deus meus.

43

In finem. Filiis Core ad intellectum.

^2 Deus, auribus nostris audivimus,
patres nostri annuntiaverunt nobis,
opus quod operatus es in diebus eorum,
et in diebus antiquis.
^3 Manus tua gentes disperdidit, et plantasti eos ;
afflixisti populos, et expulisti eos.
^4 Nec enim in gladio suo possederunt terram,
et brachium eorum non salvavit eos :
sed dextera tua et brachium tuum,
et illuminatio vultus tui, quoniam complacuisti in eis.
^5 Tu es ipse rex meus et Deus meus,
qui mandas salutes Jacob.
^6 In te inimicos nostros ventilabimus cornu,
et in nomine tuo spernemus insurgentes in nobis.
^7 Non enim in arcu meo sperabo,
et gladius meus non salvabit me :
^8 salvasti enim nos de affligentibus nos,
et odientes nos confudisti.
^9 In Deo laudabimur tota die,
et in nomine tuo confitebimur in sæculum.
^10 Nunc autem repulisti et confudisti nos,
et non egredieris, Deus, in virtutibus nostris.
^11 Avertisti nos retrorsum post inimicos nostros,
et qui oderunt nos diripiebant sibi.
^12 Dedisti nos tamquam oves escarum,
et in gentibus dispersisti nos.
^13 Vendidisti populum tuum sine pretio,
et non fuit multitudo in commutationibus eorum.
^14 Posuisti nos opprobrium vicinis nostris ;
subsannationem et derisum his qui sunt in circuitu nostro.
^15 Posuisti nos in similitudinem gentibus ;
commotionem capitis in populis.
^16 Tota die verecundia mea contra me est,
et confusio faciei meæ cooperuit me :
^17 a voce exprobrantis et obloquentis,
a facie inimici et persequentis.
^18 Hæc omnia venerunt super nos ; nec obliti sumus te,
et inique non egimus in testamento tuo.
^19 Et non recessit retro cor nostrum ;
et declinasti semitas nostras a via tua :
^20 quoniam humiliasti nos in loco afflictionis,
et cooperuit nos umbra mortis.
^21 Si obliti sumus nomen Dei nostri,
et si expandimus manus nostras ad deum alienum,
^22 nonne Deus requiret ista ?
ipse enim novit abscondita cordis.
Quoniam propter te mortificamur tota die ;
æstimati sumus sicut oves occisionis.
^23 Exsurge ; quare obdormis, Domine ?
exsurge, et ne repellas in finem.
^24 Quare faciem tuam avertis ?
oblivisceris inopiæ nostræ et tribulationis nostræ ?
^25 Quoniam humiliata est in pulvere anima nostra ;
conglutinatus est in terra venter noster.
^26 Exsurge, Domine, adjuva nos,
et redime nos propter nomen tuum.

44

In finem, pro iis qui commutabuntur. Filiis Core, ad intellectum. Canticum pro dilecto.

^2 Eructavit cor meum verbum bonum :
dico ego opera mea regi.
Lingua mea calamus scribæ
velociter scribentis.
^3 Speciosus forma præ filiis hominum,
diffusa est gratia in labiis tuis :
propterea benedixit te Deus in æternum.
^4 Accingere gladio tuo super femur tuum, potentissime.
^5 Specie tua et pulchritudine tua
intende, prospere procede, et regna,
propter veritatem, et mansuetudinem, et justitiam ;
et deducet te mirabiliter dextera tua.
^6 Sagittæ tuæ acutæ :
populi sub te cadent,
in corda inimicorum regis.
^7 Sedes tua, Deus, in sæculum sæculi ;
virga directionis virga regni tui.
^8 Dilexisti justitiam, et odisti iniquitatem ;
propterea unxit te Deus, Deus tuus,
oleo lætitiæ, præ consortibus tuis.
^9 Myrrha, et gutta, et casia a vestimentis tuis,
a domibus eburneis ; ex quibus delectaverunt te
^10 filiæ regum in honore tuo.
Astitit regina a dextris tuis
in vestitu deaurato, circumdata varietate.
^11 Audi, filia, et vide, et inclina aurem tuam ;
et obliviscere populum tuum, et domum patris tui.
^12 Et concupiscet rex decorem tuum,
quoniam ipse est Dominus Deus tuus, et adorabunt eum.
^13 Et filiæ Tyri in muneribus vultum tuum deprecabuntur ;
omnes divites plebis.
^14 Omnis gloria ejus filiæ regis ab intus,
in fimbriis aureis,
^15 circumamicta varietatibus.
Adducentur regi virgines post eam ;
proximæ ejus afferentur tibi.
^16 Afferentur in lætitia et exsultatione ;
adducentur in templum regis.
^17 Pro patribus tuis nati sunt tibi filii ;
constitues eos principes super omnem terram.
^18 Memores erunt nominis tui in omni generatione et generationem :
propterea populi confitebuntur tibi in æternum, et in sæculum sæculi.

45

In finem, filiis Core, pro arcanis. Psalmus.

^2 Deus noster refugium et virtus ;
adjutor in tribulationibus quæ invenerunt nos nimis.
^3 Propterea non timebimus dum turbabitur terra,
et transferentur montes in cor maris.
^4 Sonuerunt, et turbatæ sunt aquæ eorum ;
conturbati sunt montes in fortitudine ejus.
^5 Fluminis impetus lætificat civitatem Dei :
sanctificavit tabernaculum suum Altissimus.
^6 Deus in medio ejus, non commovebitur ;
adjuvabit eam Deus mane diluculo.
^7 Conturbatæ sunt gentes, et inclinata sunt regna :
dedit vocem suam, mota est terra.
^8 Dominus virtutum nobiscum ;
susceptor noster Deus Jacob.
^9 Venite, et videte opera Domini,
quæ posuit prodigia super terram,
^10 auferens bella usque ad finem terræ.
Arcum conteret, et confringet arma,
et scuta comburet igni.
^11 Vacate, et videte quoniam ego sum Deus ;
exaltabor in gentibus, et exaltabor in terra.
^12 Dominus virtutum nobiscum ;
susceptor noster Deus Jacob.

46

In finem, pro filiis Core. Psalmus.

^2 Omnes gentes, plaudite manibus ;
jubilate Deo in voce exsultationis :
^3 quoniam Dominus excelsus, terribilis,
rex magnus super omnem terram.
^4 Subjecit populos nobis,
et gentes sub pedibus nostris.
^5 Elegit nobis hæreditatem suam ;
speciem Jacob quam dilexit.
^6 Ascendit Deus in jubilo,
et Dominus in voce tubæ.
^7 Psallite Deo nostro, psallite ;
psallite regi nostro, psallite :
^8 quoniam rex omnis terræ Deus,
psallite sapienter.
^9 Regnabit Deus super gentes ;
Deus sedet super sedem sanctam suam.
^10 Principes populorum congregati sunt cum Deo Abraham,
quoniam dii fortes terræ vehementer elevati sunt.

47

Psalmus cantici. Filiis Core, secunda sabbati.

^2 Magnus Dominus et laudabilis nimis,
in civitate Dei nostri, in monte sancto ejus.
^3 Fundatur exsultatione universæ terræ mons Sion ;
latera aquilonis, civitas regis magni.
^4 Deus in domibus ejus cognoscetur
cum suscipiet eam.
^5 Quoniam ecce reges terræ congregati sunt ;
convenerunt in unum.
^6 Ipsi videntes, sic admirati sunt,
conturbati sunt, commoti sunt.
^7 Tremor apprehendit eos ;
ibi dolores ut parturientis :
^8 in spiritu vehementi conteres naves Tharsis.
^9 Sicut audivimus, sic vidimus,
in civitate Domini virtutum, in civitate Dei nostri :
Deus fundavit eam in æternum.
^10 Suscepimus, Deus, misericordiam tuam
in medio templi tui.
^11 Secundum nomen tuum, Deus,
sic et laus tua in fines terræ ;
justitia plena est dextera tua.
^12 Lætetur mons Sion,
et exsultent filiæ Judæ,
propter judicia tua, Domine.
^13 Circumdate Sion, et complectimini eam ;
narrate in turribus ejus.
^14 Ponite corda vestra in virtute ejus,
et distribuite domos ejus, ut enarretis in progenie altera.
^15 Quoniam hic est Deus,
Deus noster in æternum, et in sæculum sæculi :
ipse reget nos in sæcula.

48

In finem, filiis Core. Psalmus.

^2 Audite hæc, omnes gentes ;
auribus percipite, omnes qui habitatis orbem :
^3 quique terrigenæ et filii hominum,
simul in unum dives et pauper.
^4 Os meum loquetur sapientiam,
et meditatio cordis mei prudentiam.
^5 Inclinabo in parabolam aurem meam ;
aperiam in psalterio propositionem meam.
^6 Cur timebo in die mala ?
iniquitas calcanei mei circumdabit me.
^7 Qui confidunt in virtute sua,
et in multitudine divitiarum suarum, gloriantur.
^8 Frater non redimit, redimet homo :
non dabit Deo placationem suam,
^9 et pretium redemptionis animæ suæ.
Et laborabit in æternum ;
^10 et vivet adhuc in finem.
^11 Non videbit interitum,
cum viderit sapientes morientes :
simul insipiens et stultus peribunt.
Et relinquent alienis divitias suas,
^12 et sepulchra eorum domus illorum in æternum ;
tabernacula eorum in progenie et progenie :
vocaverunt nomina sua in terris suis.
^13 Et homo, cum in honore esset, non intellexit.
Comparatus est jumentis insipientibus,
et similis factus est illis.
^14 Hæc via illorum scandalum ipsis ;
et postea in ore suo complacebunt.
^15 Sicut oves in inferno positi sunt :
mors depascet eos.
Et dominabuntur eorum justi in matutino ;
et auxilium eorum veterascet in inferno a gloria eorum.
^16 Verumtamen Deus redimet animam meam de manu inferi,
cum acceperit me.
^17 Ne timueris cum dives factus fuerit homo,
et cum multiplicata fuerit gloria domus ejus :
^18 quoniam, cum interierit, non sumet omnia,
neque descendet cum eo gloria ejus.
^19 Quia anima ejus in vita ipsius benedicetur ;
confitebitur tibi cum benefeceris ei.
^20 Introibit usque in progenies patrum suorum ;
et usque in æternum non videbit lumen.
^21 Homo, cum in honore esset, non intellexit.
Comparatus est jumentis insipientibus,
et similis factus est illis.

49

Psalmus Asaph. Deus deorum Dominus locutus est,
et vocavit terram a solis ortu usque ad occasum.
^2 Ex Sion species decoris ejus :
^3 Deus manifeste veniet ;
Deus noster, et non silebit.
Ignis in conspectu ejus exardescet ;
et in circuitu ejus tempestas valida.
^4 Advocabit cælum desursum, et terram,
discernere populum suum.
^5 Congregate illi sanctos ejus,
qui ordinant testamentum ejus super sacrificia.
^6 Et annuntiabunt cæli justitiam ejus,
quoniam Deus judex est.
^7 Audi, populus meus, et loquar ;
Israël, et testificabor tibi :
Deus, Deus tuus ego sum.
^8 Non in sacrificiis tuis arguam te ;
holocausta autem tua in conspectu meo sunt semper.
^9 Non accipiam de domo tua vitulos,
neque de gregibus tuis hircos :
^10 quoniam meæ sunt omnes feræ silvarum,
jumenta in montibus, et boves.
^11 Cognovi omnia volatilia cæli,
et pulchritudo agri mecum est.
^12 Si esuriero, non dicam tibi :
meus est enim orbis terræ et plenitudo ejus.
^13 Numquid manducabo carnes taurorum ?
aut sanguinem hircorum potabo ?
^14 Immola Deo sacrificium laudis,
et redde Altissimo vota tua.
^15 Et invoca me in die tribulationis :
eruam te, et honorificabis me.
^16 Peccatori autem dixit Deus : Quare tu enarras justitias meas ?
et assumis testamentum meum per os tuum ?
^17 Tu vero odisti disciplinam,
et projecisti sermones meos retrorsum.
^18 Si videbas furem, currebas cum eo ;
et cum adulteris portionem tuam ponebas.
^19 Os tuum abundavit malitia,
et lingua tua concinnabat dolos.
^20 Sedens adversus fratrem tuum loquebaris,
et adversus filium matris tuæ ponebas scandalum.
^21 Hæc fecisti, et tacui.
Existimasti inique quod ero tui similis :
arguam te, et statuam contra faciem tuam.
^22 Intelligite hæc, qui obliviscimini Deum,
nequando rapiat, et non sit qui eripiat.
^23 Sacrificium laudis honorificabit me,
et illic iter quo ostendam illi salutare Dei.

50

In finem. Psalmus David, ^2 cum venit ad eum Nathan propheta, quando intravit ad Bethsabee.

^3 Miserere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam ;
et secundum multitudinem miserationum tuarum, dele iniquitatem meam.
^4 Amplius lava me ab iniquitate mea,
et a peccato meo munda me.
^5 Quoniam iniquitatem meam ego cognosco,
et peccatum meum contra me est semper.
^6 Tibi soli peccavi, et malum coram te feci ;
ut justificeris in sermonibus tuis,
et vincas cum judicaris.
^7 Ecce enim in iniquitatibus conceptus sum,
et in peccatis concepit me mater mea.
^8 Ecce enim veritatem dilexisti ;
incerta et occulta sapientiæ tuæ manifestasti mihi.
^9 Asperges me hyssopo, et mundabor ;
lavabis me, et super nivem dealbabor.
^10 Auditui meo dabis gaudium et lætitiam,
et exsultabunt ossa humiliata.
^11 Averte faciem tuam a peccatis meis,
et omnes iniquitates meas dele.
^12 Cor mundum crea in me, Deus,
et spiritum rectum innova in visceribus meis.
^13 Ne projicias me a facie tua,
et spiritum sanctum tuum ne auferas a me.
^14 Redde mihi lætitiam salutaris tui,
et spiritu principali confirma me.
^15 Docebo iniquos vias tuas,
et impii ad te convertentur.
^16 Libera me de sanguinibus, Deus, Deus salutis meæ,
et exsultabit lingua mea justitiam tuam.
^17 Domine, labia mea aperies,
et os meum annuntiabit laudem tuam.
^18 Quoniam si voluisses sacrificium, dedissem utique ;
holocaustis non delectaberis.
^19 Sacrificium Deo spiritus contribulatus ;
cor contritum et humiliatum, Deus, non despicies.
^20 Benigne fac, Domine, in bona voluntate tua Sion,
ut ædificentur muri Jerusalem.
^21 Tunc acceptabis sacrificium justitiæ, oblationes et holocausta ;
tunc imponent super altare tuum vitulos.

51

In finem. Intellectus David, ^2 cum venit Doëg Idumæus, et nuntiavit Sauli : Venit David in domum Achimelech.

^3 Quid gloriaris in malitia,
qui potens es in iniquitate ?
^4 Tota die injustitiam cogitavit lingua tua ;
sicut novacula acuta fecisti dolum.
^5 Dilexisti malitiam super benignitatem ;
iniquitatem magis quam loqui æquitatem.
^6 Dilexisti omnia verba præcipitationis ;
lingua dolosa.
^7 Propterea Deus destruet te in finem ;
evellet te, et emigrabit te de tabernaculo tuo,
et radicem tuam de terra viventium.
^8 Videbunt justi, et timebunt ;
et super eum ridebunt, et dicent :
^9 Ecce homo qui non posuit Deum adjutorem suum ;
sed speravit in multitudine divitiarum suarum,
et prævaluit in vanitate sua.
^10 Ego autem, sicut oliva fructifera in domo Dei ;
speravi in misericordia Dei, in æternum et in sæculum sæculi.
^11 Confitebor tibi in sæculum, quia fecisti ;
et exspectabo nomen tuum,
quoniam bonum est in conspectu sanctorum tuorum.

52

In finem, pro Maëleth intelligentiæ David. Dixit insipiens in corde suo : Non est Deus.
^2 Corrupti sunt, et abominabiles facti sunt in iniquitatibus ;
non est qui faciat bonum.
^3 Deus de cælo prospexit super filios hominum,
ut videat si est intelligens, aut requirens Deum.
^4 Omnes declinaverunt ; simul inutiles facti sunt :
non est qui faciat bonum, non est usque ad unum.
^5 Nonne scient omnes qui operantur iniquitatem,
qui devorant plebem meam ut cibum panis ?
^6 Deum non invocaverunt ;
illic trepidaverunt timore, ubi non erat timor.
Quoniam Deus dissipavit ossa eorum qui hominibus placent :
confusi sunt, quoniam Deus sprevit eos.
^7 Quis dabit ex Sion salutare Israël ?
cum converterit Deus captivitatem plebis suæ,
exsultabit Jacob, et lætabitur Israël.

53

In finem, in carminibus. Intellectus David, ^2 cum venissent Ziphæi, et dixissent ad Saul : Nonne David absconditus est apud nos ?

^3 Deus, in nomine tuo salvum me fac,
et in virtute tua judica me.
^4 Deus, exaudi orationem meam ;
auribus percipe verba oris mei.
^5 Quoniam alieni insurrexerunt adversum me,
et fortes quæsierunt animam meam,
et non proposuerunt Deum ante conspectum suum.
^6 Ecce enim Deus adjuvat me,
et Dominus susceptor est animæ meæ.
^7 Averte mala inimicis meis ;
et in veritate tua disperde illos.
^8 Voluntarie sacrificabo tibi,
et confitebor nomini tuo, Domine, quoniam bonum est.
^9 Quoniam ex omni tribulatione eripuisti me,
et super inimicos meos despexit oculus meus.

54

In finem, in carminibus. Intellectus David.

^2 Exaudi, Deus, orationem meam,
et ne despexeris deprecationem meam :
^3 intende mihi, et exaudi me.
Contristatus sum in exercitatione mea,
et conturbatus sum
^4 a voce inimici, et a tribulatione peccatoris.
Quoniam declinaverunt in me iniquitates,
et in ira molesti erant mihi.
^5 Cor meum conturbatum est in me,
et formido mortis cecidit super me.
^6 Timor et tremor venerunt super me,
et contexerunt me tenebræ.
^7 Et dixi : Quis dabit mihi pennas sicut columbæ,
et volabo, et requiescam ?
^8 Ecce elongavi fugiens,
et mansi in solitudine.
^9 Exspectabam eum qui salvum me fecit
a pusillanimitate spiritus, et tempestate.
^10 Præcipita, Domine ; divide linguas eorum :
quoniam vidi iniquitatem et contradictionem in civitate.
^11 Die ac nocte circumdabit eam super muros ejus iniquitas ;
et labor in medio ejus,
^12 et injustitia :
et non defecit de plateis ejus usura et dolus.
^13 Quoniam si inimicus meus maledixisset mihi,
sustinuissem utique.
Et si is qui oderat me super me magna locutus fuisset,
abscondissem me forsitan ab eo.
^14 Tu vero homo unanimis,
dux meus, et notus meus :
^15 qui simul mecum dulces capiebas cibos ;
in domo Dei ambulavimus cum consensu.
^16 Veniat mors super illos,
et descendant in infernum viventes :
quoniam nequitiæ in habitaculis eorum, in medio eorum.
^17 Ego autem ad Deum clamavi,
et Dominus salvabit me.
^18 Vespere, et mane, et meridie, narrabo, et annuntiabo ;
et exaudiet vocem meam.
^19 Redimet in pace animam meam ab his qui appropinquant mihi :
quoniam inter multos erant mecum.
^20 Exaudiet Deus, et humiliabit illos,
qui est ante sæcula.
Non enim est illis commutatio,
et non timuerunt Deum.
^21 Extendit manum suam in retribuendo ;
contaminaverunt testamentum ejus :
^22 divisi sunt ab ira vultus ejus,
et appropinquavit cor illius.
Molliti sunt sermones ejus super oleum ;
et ipsi sunt jacula.
^23 Jacta super Dominum curam tuam, et ipse te enutriet ;
non dabit in æternum fluctuationem justo.
^24 Tu vero, Deus, deduces eos in puteum interitus.
Viri sanguinum et dolosi non dimidiabunt dies suos ;
ego autem sperabo in te, Domine.

55

In finem, pro populo qui a sanctis longe factus est. David in tituli inscriptionem, cum tenuerunt eum Allophyli in Geth.

^2 Miserere mei, Deus, quoniam conculcavit me homo ;
tota die impugnans, tribulavit me.
^3 Conculcaverunt me inimici mei tota die,
quoniam multi bellantes adversum me.
^4 Ab altitudine diei timebo :
ego vero in te sperabo.
^5 In Deo laudabo sermones meos ;
in Deo speravi :
non timebo quid faciat mihi caro.
^6 Tota die verba mea execrabantur ;
adversum me omnes cogitationes eorum in malum.
^7 Inhabitabunt, et abscondent ;
ipsi calcaneum meum observabunt.
Sicut sustinuerunt animam meam,
^8 pro nihilo salvos facies illos ;
in ira populos confringes.
^9 Deus, vitam meam annuntiavi tibi ;
posuisti lacrimas meas in conspectu tuo,
sicut et in promissione tua :
^10 tunc convertentur inimici mei retrorsum.
In quacumque die invocavero te,
ecce cognovi quoniam Deus meus es.
^11 In Deo laudabo verbum ;
in Domino laudabo sermonem.
In Deo speravi :
non timebo quid faciat mihi homo.
^12 In me sunt, Deus, vota tua,
quæ reddam, laudationes tibi :
^13 quoniam eripuisti animam meam de morte,
et pedes meos de lapsu,
ut placeam coram Deo in lumine viventium.

56

In finem, ne disperdas. David in tituli inscriptionem, cum fugeret a facie Saul in speluncam.

^2 Miserere mei, Deus, miserere mei,
quoniam in te confidit anima mea.
Et in umbra alarum tuarum sperabo,
donec transeat iniquitas.
^3 Clamabo ad Deum altissimum,
Deum qui benefecit mihi.
^4 Misit de cælo, et liberavit me ;
dedit in opprobrium conculcantes me.
Misit Deus misericordiam suam et veritatem suam,
^5 et eripuit animam meam de medio catulorum leonum.
Dormivi conturbatus.
Filii hominum dentes eorum arma et sagittæ,
et lingua eorum gladius acutus.
^6 Exaltare super cælos, Deus,
et in omnem terram gloria tua.
^7 Laqueum paraverunt pedibus meis,
et incurvaverunt animam meam.
Foderunt ante faciem meam foveam,
et inciderunt in eam. ^8 Paratum cor meum, Deus, paratum cor meum ;
cantabo, et psalmum dicam.
^9 Exsurge, gloria mea ;
exsurge, psalterium et cithara :
exsurgam diluculo.
^10 Confitebor tibi in populis, Domine,
et psalmum dicam tibi in gentibus :
^11 quoniam magnificata est usque ad cælos misericordia tua,
et usque ad nubes veritas tua.
^12 Exaltare super cælos, Deus,
et super omnem terram gloria tua.

57

In finem, ne disperdas. David in tituli inscriptionem.

^2 Si vere utique justitiam loquimini,
recta judicate, filii hominum.
^3 Etenim in corde iniquitates operamini ;
in terra injustitias manus vestræ concinnant.
^4 Alienati sunt peccatores a vulva ;
erraverunt ab utero :
locuti sunt falsa.
^5 Furor illis secundum similitudinem serpentis,
sicut aspidis surdæ et obturantis aures suas,
^6 quæ non exaudiet vocem incantantium,
et venefici incantantis sapienter.
^7 Deus conteret dentes eorum in ore ipsorum ;
molas leonum confringet Dominus.
^8 Ad nihilum devenient tamquam aqua decurrens ;
intendit arcum suum donec infirmentur.
^9 Sicut cera quæ fluit auferentur ;
supercecidit ignis, et non viderunt solem.
^10 Priusquam intelligerent spinæ vestræ rhamnum,
sicut viventes sic in ira absorbet eos.
^11 Lætabitur justus cum viderit vindictam ;
manus suas lavabit in sanguine peccatoris.
^12 Et dicet homo : Si utique est fructus justo,
utique est Deus judicans eos in terra.

58

In finem, ne disperdas. David in tituli inscriptionem, quando misit Saul et custodivit domum ejus ut eum interficeret.

^2 Eripe me de inimicis meis, Deus meus,
et ab insurgentibus in me libera me.
^3 Eripe me de operantibus iniquitatem,
et de viris sanguinum salva me.
^4 Quia ecce ceperunt animam meam ;
irruerunt in me fortes.
^5 Neque iniquitas mea, neque peccatum meum, Domine ;
sine iniquitate cucurri, et direxi.
^6 Exsurge in occursum meum, et vide :
et tu, Domine Deus virtutum, Deus Israël,
intende ad visitandas omnes gentes :
non miserearis omnibus qui operantur iniquitatem.
^7 Convertentur ad vesperam, et famem patientur ut canes :
et circuibunt civitatem.
^8 Ecce loquentur in ore suo,
et gladius in labiis eorum : quoniam quis audivit ?
^9 Et tu, Domine, deridebis eos ;
ad nihilum deduces omnes gentes.
^10 Fortitudinem meam ad te custodiam,
quia, Deus, susceptor meus es :
^11 Deus meus misericordia ejus præveniet me.
^12 Deus ostendet mihi super inimicos meos :
ne occidas eos, nequando obliviscantur populi mei.
Disperge illos in virtute tua,
et depone eos, protector meus, Domine :
^13 delictum oris eorum, sermonem labiorum ipsorum ;
et comprehendantur in superbia sua.
Et de execratione et mendacio annuntiabuntur ^14 in consummatione :
in ira consummationis, et non erunt.
Et scient quia Deus dominabitur Jacob, et finium terræ.
^15 Convertentur ad vesperam, et famem patientur ut canes :
et circuibunt civitatem. ^16 Ipsi dispergentur ad manducandum ;
si vero non fuerint saturati, et murmurabunt.
^17 Ego autem cantabo fortitudinem tuam,
et exsultabo mane misericordiam tuam :
quia factus es susceptor meus,
et refugium meum in die tribulationis meæ.
^18 Adjutor meus, tibi psallam,
quia Deus susceptor meus es ;
Deus meus, misericordia mea.

59

In finem, pro his qui immutabuntur, in tituli inscriptionem ipsi David, in doctrinam, ^2 cum succendit Mesopotamiam Syriæ et Sobal, et convertit Joab, et percussit Idumæam in valle Salinarum duodecim millia.

^3 Deus, repulisti nos, et destruxisti nos ;
iratus es, et misertus es nobis.
^4 Commovisti terram, et conturbasti eam ;
sana contritiones ejus, quia commota est.
^5 Ostendisti populo tuo dura ;
potasti nos vino compunctionis.
^6 Dedisti metuentibus te significationem,
ut fugiant a facie arcus ;
ut liberentur dilecti tui.
^7 Salvum fac dextera tua, et exaudi me.
^8 Deus locutus est in sancto suo :
lætabor, et partibor Sichimam ;
et convallem tabernaculorum metibor.
^9 Meus est Galaad, et meus est Manasses ;
et Ephraim fortitudo capitis mei.
Juda rex meus ;
^10 Moab olla spei meæ.
In Idumæam extendam calceamentum meum :
mihi alienigenæ subditi sunt.
^11 Quis deducet me in civitatem munitam ?
quis deducet me usque in Idumæam ?
^12 nonne tu, Deus, qui repulisti nos ?
et non egredieris, Deus, in virtutibus nostris ?
^13 Da nobis auxilium de tribulatione,
quia vana salus hominis.
^14 In Deo faciemus virtutem ;
et ipse ad nihilum deducet tribulantes nos.

60

In finem. In hymnis David.

^2 Exaudi, Deus, deprecationem meam ;
intende orationi meæ.
^3 A finibus terræ ad te clamavi, dum anxiaretur cor meum ;
in petra exaltasti me.
Deduxisti me, ^4 quia factus es spes mea :
turris fortitudinis a facie inimici.
^5 Inhabitabo in tabernaculo tuo in sæcula ;
protegar in velamento alarum tuarum.
^6 Quoniam tu, Deus meus, exaudisti orationem meam ;
dedisti hæreditatem timentibus nomen tuum.
^7 Dies super dies regis adjicies ;
annos ejus usque in diem generationis et generationis.
^8 Permanet in æternum in conspectu Dei :
misericordiam et veritatem ejus quis requiret ?
^9 Sic psalmum dicam nomini tuo in sæculum sæculi,
ut reddam vota mea de die in diem.

61

In finem, pro Idithun. Psalmus David.

^2 Nonne Deo subjecta erit anima mea ?
ab ipso enim salutare meum.
^3 Nam et ipse Deus meus et salutaris meus ;
susceptor meus, non movebor amplius.
^4 Quousque irruitis in hominem ?
interficitis universi vos,
tamquam parieti inclinato et maceriæ depulsæ.
^5 Verumtamen pretium meum cogitaverunt repellere ;
cucurri in siti :
ore suo benedicebant,
et corde suo maledicebant.
^6 Verumtamen Deo subjecta esto, anima mea,
quoniam ab ipso patientia mea :
^7 quia ipse Deus meus et salvator meus,
adjutor meus, non emigrabo.
^8 In Deo salutare meum et gloria mea ;
Deus auxilii mei, et spes mea in Deo est.
^9 Sperate in eo, omnis congregatio populi ;
effundite coram illo corda vestra :
Deus adjutor noster in æternum.
^10 Verumtamen vani filii hominum,
mendaces filii hominum in stateris,
ut decipiant ipsi de vanitate in idipsum.
^11 Nolite sperare in iniquitate,
et rapinas nolite concupiscere ;
divitiæ si affluant, nolite cor apponere.
^12 Semel locutus est Deus ;
duo hæc audivi :
quia potestas Dei est, ^13 et tibi, Domine, misericordia :
quia tu reddes unicuique juxta opera sua.

62

Psalmus David, cum esset in deserto Idumææ.

^2 Deus, Deus meus, ad te de luce vigilo.
Sitivit in te anima mea ; quam multipliciter tibi caro mea !
^3 In terra deserta, et invia, et inaquosa,
sic in sancto apparui tibi,
ut viderem virtutem tuam et gloriam tuam.
^4 Quoniam melior est misericordia tua super vitas,
labia mea laudabunt te.
^5 Sic benedicam te in vita mea,
et in nomine tuo levabo manus meas.
^6 Sicut adipe et pinguedine repleatur anima mea,
et labiis exsultationis laudabit os meum.
^7 Si memor fui tui super stratum meum,
in matutinis meditabor in te.
^8 Quia fuisti adjutor meus,
et in velamento alarum tuarum exsultabo.
^9 Adhæsit anima mea post te ;
me suscepit dextera tua.
^10 Ipsi vero in vanum quæsierunt animam meam :
introibunt in inferiora terræ ;
^11 tradentur in manus gladii :
partes vulpium erunt.
^12 Rex vero lætabitur in Deo ;
laudabuntur omnes qui jurant in eo :
quia obstructum est os loquentium iniqua.

63

In finem. Psalmus David.

^2 Exaudi, Deus, orationem meam cum deprecor ;
a timore inimici eripe animam meam.
^3 Protexisti me a conventu malignantium,
a multitudine operantium iniquitatem.
^4 Quia exacuerunt ut gladium linguas suas ;
intenderunt arcum rem amaram,
^5 ut sagittent in occultis immaculatum.
^6 Subito sagittabunt eum, et non timebunt ;
firmaverunt sibi sermonem nequam.
Narraverunt ut absconderent laqueos ;
dixerunt : Quis videbit eos ?
^7 Scrutati sunt iniquitates ;
defecerunt scrutantes scrutinio.
Accedet homo ad cor altum,
^8 et exaltabitur Deus.
Sagittæ parvulorum factæ sunt plagæ eorum,
^9 et infirmatæ sunt contra eos linguæ eorum.
Conturbati sunt omnes qui videbant eos,
^10 et timuit omnis homo.
Et annuntiaverunt opera Dei,
et facta ejus intellexerunt.
^11 Lætabitur justus in Domino, et sperabit in eo,
et laudabuntur omnes recti corde.

64

In finem. Psalmus David, canticum Jeremiæ et Ezechielis populo transmigrationis, cum inciperent exire.

^2 Te decet hymnus, Deus, in Sion,
et tibi reddetur votum in Jerusalem.
^3 Exaudi orationem meam ;
ad te omnis caro veniet.
^4 Verba iniquorum prævaluerunt super nos,
et impietatibus nostris tu propitiaberis.
^5 Beatus quem elegisti et assumpsisti :
inhabitabit in atriis tuis.
Replebimur in bonis domus tuæ ;
sanctum est templum tuum,
^6 mirabile in æquitate.
Exaudi nos, Deus, salutaris noster,
spes omnium finium terræ, et in mari longe.
^7 Præparans montes in virtute tua,
accinctus potentia ;
^8 qui conturbas profundum maris,
sonum fluctuum ejus.
Turbabuntur gentes,
^9 et timebunt qui habitant terminos a signis tuis ;
exitus matutini et vespere delectabis.
^10 Visitasti terram, et inebriasti eam ;
multiplicasti locupletare eam.
Flumen Dei repletum est aquis ; parasti cibum illorum :
quoniam ita est præparatio ejus.
^11 Rivos ejus inebria ;
multiplica genimina ejus :
in stillicidiis ejus lætabitur germinans.
^12 Benedices coronæ anni benignitatis tuæ,
et campi tui replebuntur ubertate.
^13 Pinguescent speciosa deserti,
et exsultatione colles accingentur.
^14 Induti sunt arietes ovium,
et valles abundabunt frumento ;
clamabunt, etenim hymnum dicent.

65

In finem. Canticum psalmi resurrectionis. Jubilate Deo, omnis terra ;
^2 psalmum dicite nomini ejus ;
date gloriam laudi ejus.
^3 Dicite Deo : Quam terribilia sunt opera tua, Domine !
in multitudine virtutis tuæ mentientur tibi inimici tui.
^4 Omnis terra adoret te, et psallat tibi ;
psalmum dicat nomini tuo.
^5 Venite, et videte opera Dei :
terribilis in consiliis super filios hominum.
^6 Qui convertit mare in aridam ;
in flumine pertransibunt pede :
ibi lætabimur in ipso.
^7 Qui dominatur in virtute sua in æternum ;
oculi ejus super gentes respiciunt :
qui exasperant non exaltentur in semetipsis.
^8 Benedicite, gentes, Deum nostrum,
et auditam facite vocem laudis ejus :
^9 qui posuit animam meam ad vitam,
et non dedit in commotionem pedes meos.
^10 Quoniam probasti nos, Deus ;
igne nos examinasti, sicut examinatur argentum.
^11 Induxisti nos in laqueum ;
posuisti tribulationes in dorso nostro ;
^12 imposuisti homines super capita nostra.
Transivimus per ignem et aquam,
et eduxisti nos in refrigerium.
^13 Introibo in domum tuam in holocaustis ;
reddam tibi vota mea ^14 quæ distinxerunt labia mea :
et locutum est os meum in tribulatione mea.
^15 Holocausta medullata offeram tibi, cum incenso arietum ;
offeram tibi boves cum hircis.
^16 Venite, audite, et narrabo, omnes qui timetis Deum,
quanta fecit animæ meæ.
^17 Ad ipsum ore meo clamavi,
et exaltavi sub lingua mea.
^18 Iniquitatem si aspexi in corde meo,
non exaudiet Dominus.
^19 Propterea exaudivit Deus,
et attendit voci deprecationis meæ.
^20 Benedictus Deus, qui non amovit orationem meam,
et misericordiam suam a me.

66

In finem, in hymnis. Psalmus cantici David.

^2 Deus misereatur nostri, et benedicat nobis ;
illuminet vultum suum super nos, et misereatur nostri :
^3 ut cognoscamus in terra viam tuam,
in omnibus gentibus salutare tuum.
^4 Confiteantur tibi populi, Deus :
confiteantur tibi populi omnes.
^5 Lætentur et exsultent gentes,
quoniam judicas populos in æquitate,
et gentes in terra dirigis.
^6 Confiteantur tibi populi, Deus :
confiteantur tibi populi omnes.
^7 Terra dedit fructum suum :
benedicat nos Deus, Deus noster !
^8 Benedicat nos Deus,
et metuant eum omnes fines terræ.

67

In finem. Psalmus cantici ipsi David.

^2 Exsurgat Deus, et dissipentur inimici ejus ;
et fugiant qui oderunt eum a facie ejus.
^3 Sicut deficit fumus, deficiant ;
sicut fluit cera a facie ignis, sic pereant peccatores a facie Dei.
^4 Et justi epulentur, et exsultent in conspectu Dei,
et delectentur in lætitia.
^5 Cantate Deo ; psalmum dicite nomini ejus :
iter facite ei qui ascendit super occasum.
Dominus nomen illi ; exsultate in conspectu ejus.
Turbabuntur a facie ejus,
^6 patris orphanorum, et judicis viduarum ;
Deus in loco sancto suo.
^7 Deus qui inhabitare facit unius moris in domo ;
qui educit vinctos in fortitudine,
similiter eos qui exasperant, qui habitant in sepulchris.
^8 Deus, cum egredereris in conspectu populi tui,
cum pertransires in deserto,
^9 terra mota est, etenim cæli distillaverunt,
a facie Dei Sinai, a facie Dei Israël.
^10 Pluviam voluntariam segregabis, Deus, hæreditati tuæ ;
et infirmata est, tu vero perfecisti eam.
^11 Animalia tua habitabunt in ea ;
parasti in dulcedine tua pauperi, Deus.
^12 Dominus dabit verbum evangelizantibus, virtute multa.
^13 Rex virtutum dilecti, dilecti ;
et speciei domus dividere spolia.
^14 Si dormiatis inter medios cleros,
pennæ columbæ deargentatæ,
et posteriora dorsi ejus in pallore auri.
^15 Dum discernit cælestis reges super eam,
nive dealbabuntur in Selmon.
^16 Mons Dei, mons pinguis :
mons coagulatus, mons pinguis.
^17 Ut quid suspicamini, montes coagulatos ?
mons in quo beneplacitum est Deo habitare in eo ;
etenim Dominus habitabit in finem.
^18 Currus Dei decem millibus multiplex, millia lætantium ;
Dominus in eis in Sina, in sancto.
^19 Ascendisti in altum, cepisti captivitatem,
accepisti dona in hominibus ;
etenim non credentes inhabitare Dominum Deum.
^20 Benedictus Dominus die quotidie :
prosperum iter faciet nobis Deus salutarium nostrorum.
^21 Deus noster, Deus salvos faciendi ;
et Domini, Domini exitus mortis.
^22 Verumtamen Deus confringet capita inimicorum suorum,
verticem capilli perambulantium in delictis suis.
^23 Dixit Dominus : Ex Basan convertam,
convertam in profundum maris :
^24 ut intingatur pes tuus in sanguine ;
lingua canum tuorum ex inimicis, ab ipso.
^25 Viderunt ingressus tuos, Deus,
ingressus Dei mei, regis mei, qui est in sancto.
^26 Prævenerunt principes conjuncti psallentibus,
in medio juvencularum tympanistriarum.
^27 In ecclesiis benedicite Deo Domino de fontibus Israël.
^28 Ibi Benjamin adolescentulus, in mentis excessu ;
principes Juda, duces eorum ;
principes Zabulon, principes Nephthali.
^29 Manda, Deus, virtuti tuæ ;
confirma hoc, Deus, quod operatus es in nobis.
^30 A templo tuo in Jerusalem,
tibi offerent reges munera.
^31 Increpa feras arundinis ;
congregatio taurorum in vaccis populorum :
ut excludant eos qui probati sunt argento.
Dissipa gentes quæ bella volunt.
^32 Venient legati ex Ægypto ;
Æthiopia præveniet manus ejus Deo.
^33 Regna terræ, cantate Deo ;
psallite Domino ; psallite Deo.
^34 Qui ascendit super cælum cæli, ad orientem :
ecce dabit voci suæ vocem virtutis.
^35 Date gloriam Deo super Israël ;
magnificentia ejus et virtus ejus in nubibus.
^36 Mirabilis Deus in sanctis suis ;
Deus Israël ipse dabit virtutem et fortitudinem plebi suæ.
Benedictus Deus !

68

In finem, pro iis qui commutabuntur. David.

^2 Salvum me fac, Deus,
quoniam intraverunt aquæ usque ad animam meam.
^3 Infixus sum in limo profundi et non est substantia.
Veni in altitudinem maris, et tempestas demersit me.
^4 Laboravi clamans, raucæ factæ sunt fauces meæ ;
defecerunt oculi mei, dum spero in Deum meum.
^5 Multiplicati sunt super capillos capitis mei
qui oderunt me gratis.
Confortati sunt qui persecuti sunt me
inimici mei injuste ;
quæ non rapui, tunc exsolvebam.
^6 Deus, tu scis insipientiam meam ;
et delicta mea a te non sunt abscondita.
^7 Non erubescant in me qui exspectant te, Domine, Domine virtutum ;
non confundantur super me qui quærunt te, Deus Israël.
^8 Quoniam propter te sustinui opprobrium ;
operuit confusio faciem meam.
^9 Extraneus factus sum fratribus meis,
et peregrinus filiis matris meæ.
^10 Quoniam zelus domus tuæ comedit me,
et opprobria exprobrantium tibi ceciderunt super me.
^11 Et operui in jejunio animam meam,
et factum est in opprobrium mihi.
^12 Et posui vestimentum meum cilicium ;
et factus sum illis in parabolam.
^13 Adversum me loquebantur qui sedebant in porta,
et in me psallebant qui bibebant vinum.
^14 Ego vero orationem meam ad te, Domine ;
tempus beneplaciti, Deus.
In multitudine misericordiæ tuæ,
exaudi me in veritate salutis tuæ.
^15 Eripe me de luto, ut non infigar ;
libera me ab iis qui oderunt me, et de profundis aquarum.
^16 Non me demergat tempestas aquæ,
neque absorbeat me profundum,
neque urgeat super me puteus os suum.
^17 Exaudi me, Domine, quoniam benigna est misericordia tua ;
secundum multitudinem miserationum tuarum respice in me.
^18 Et ne avertas faciem tuam a puero tuo ;
quoniam tribulor, velociter exaudi me.
^19 Intende animæ meæ, et libera eam ;
propter inimicos meos, eripe me.
^20 Tu scis improperium meum, et confusionem meam, et reverentiam meam ;
^21 in conspectu tuo sunt omnes qui tribulant me.
Improperium exspectavit cor meum et miseriam :
et sustinui qui simul contristaretur, et non fuit ;
et qui consolaretur, et non inveni.
^22 Et dederunt in escam meam fel,
et in siti mea potaverunt me aceto.
^23 Fiat mensa eorum coram ipsis in laqueum,
et in retributiones, et in scandalum.
^24 Obscurentur oculi eorum, ne videant,
et dorsum eorum semper incurva.
^25 Effunde super eos iram tuam,
et furor iræ tuæ comprehendat eos.
^26 Fiat habitatio eorum deserta,
et in tabernaculis eorum non sit qui inhabitet.
^27 Quoniam quem tu percussisti persecuti sunt,
et super dolorem vulnerum meorum addiderunt.
^28 Appone iniquitatem super iniquitatem eorum,
et non intrent in justitiam tuam.
^29 Deleantur de libro viventium,
et cum justis non scribantur.
^30 Ego sum pauper et dolens ;
salus tua, Deus, suscepit me.
^31 Laudabo nomen Dei cum cantico,
et magnificabo eum in laude :
^32 et placebit Deo super vitulum novellum,
cornua producentem et ungulas.
^33 Videant pauperes, et lætentur ;
quærite Deum, et vivet anima vestra :
^34 quoniam exaudivit pauperes Dominus,
et vinctos suos non despexit.
^35 Laudent illum cæli et terra ;
mare, et omnia reptilia in eis.
^36 Quoniam Deus salvam faciet Sion,
et ædificabuntur civitates Juda,
et inhabitabunt ibi, et hæreditate acquirent eam.
^37 Et semen servorum ejus possidebit eam ;
et qui diligunt nomen ejus habitabunt in ea.

69

In finem. Psalmus David in rememorationem, quod salvum fecerit eum Dominus.

^2 Deus, in adjutorium meum intende ;
Domine, ad adjuvandum me festina.
^3 Confundantur, et revereantur, qui quærunt animam meam.
^4 Avertantur retrorsum, et erubescant, qui volunt mihi mala ;
avertantur statim erubescentes qui dicunt mihi : Euge, euge !
^5 Exsultent et lætentur in te omnes qui quærunt te ;
et dicant semper : Magnificetur Dominus, qui diligunt salutare tuum.
^6 Ego vero egenus et pauper sum ;
Deus, adjuva me.
Adjutor meus et liberator meus es tu ;
Domine, ne moreris.

70

Psalmus David, filiorum Jonadab, et priorum captivorum. In te, Domine, speravi ; non confundar in æternum.
^2 In justitia tua libera me, et eripe me :
inclina ad me aurem tuam, et salva me.
^3 Esto mihi in Deum protectorem,
et in locum munitum, ut salvum me facias :
quoniam firmamentum meum et refugium meum es tu.
^4 Deus meus, eripe me de manu peccatoris,
et de manu contra legem agentis, et iniqui :
^5 quoniam tu es patientia mea, Domine ;
Domine, spes mea a juventute mea.
^6 In te confirmatus sum ex utero ;
de ventre matris meæ tu es protector meus ;
in te cantatio mea semper.
^7 Tamquam prodigium factus sum multis ;
et tu adjutor fortis.
^8 Repleatur os meum laude,
ut cantem gloriam tuam,
tota die magnitudinem tuam.
^9 Ne projicias me in tempore senectutis ;
cum defecerit virtus mea, ne derelinquas me.
^10 Quia dixerunt inimici mei mihi,
et qui custodiebant animam meam consilium fecerunt in unum,
^11 dicentes : Deus dereliquit eum :
persequimini et comprehendite eum,
quia non est qui eripiat.
^12 Deus, ne elongeris a me ;
Deus meus, in auxilium meum respice.
^13 Confundantur et deficiant detrahentes animæ meæ ;
operiantur confusione et pudore qui quærunt mala mihi.
^14 Ego autem semper sperabo,
et adjiciam super omnem laudem tuam.
^15 Os meum annuntiabit justitiam tuam,
tota die salutare tuum.
Quoniam non cognovi litteraturam,
^16 introibo in potentias Domini ;
Domine, memorabor justitiæ tuæ solius.
^17 Deus, docuisti me a juventute mea ;
et usque nunc pronuntiabo mirabilia tua.
^18 Et usque in senectam et senium,
Deus, ne derelinquas me,
donec annuntiem brachium tuum generationi omni quæ ventura est,
potentiam tuam, ^19 et justitiam tuam, Deus, usque in altissima ;
quæ fecisti magnalia, Deus : quis similis tibi ?
^20 Quantas ostendisti mihi tribulationes multas et malas !
et conversus vivificasti me,
et de abyssis terræ iterum reduxisti me.
^21 Multiplicasti magnificentiam tuam ;
et conversus consolatus es me.
^22 Nam et ego confitebor tibi in vasis psalmi veritatem tuam, Deus ;
psallam tibi in cithara, sanctus Israël.
^23 Exsultabunt labia mea cum cantavero tibi ;
et anima mea quam redemisti.
^24 Sed et lingua mea tota die meditabitur justitiam tuam,
cum confusi et reveriti fuerint qui quærunt mala mihi.

71

Psalmus, in Salomonem.

^2 Deus, judicium tuum regi da,
et justitiam tuam filio regis ;
judicare populum tuum in justitia,
et pauperes tuos in judicio.
^3 Suscipiant montes pacem populo,
et colles justitiam.
^4 Judicabit pauperes populi,
et salvos faciet filios pauperum,
et humiliabit calumniatorem.
^5 Et permanebit cum sole, et ante lunam,
in generatione et generationem.
^6 Descendet sicut pluvia in vellus,
et sicut stillicidia stillantia super terram.
^7 Orietur in diebus ejus justitia, et abundantia pacis,
donec auferatur luna.
^8 Et dominabitur a mari usque ad mare,
et a flumine usque ad terminos orbis terrarum.
^9 Coram illo procident Æthiopes,
et inimici ejus terram lingent.
^10 Reges Tharsis et insulæ munera offerent ;
reges Arabum et Saba dona adducent :
^11 et adorabunt eum omnes reges terræ ;
omnes gentes servient ei.
^12 Quia liberabit pauperem a potente,
et pauperem cui non erat adjutor.
^13 Parcet pauperi et inopi,
et animas pauperum salvas faciet.
^14 Ex usuris et iniquitate redimet animas eorum,
et honorabile nomen eorum coram illo.
^15 Et vivet, et dabitur ei de auro Arabiæ ;
et adorabunt de ipso semper,
tota die benedicent ei.
^16 Et erit firmamentum in terra in summis montium ;
superextolletur super Libanum fructus ejus,
et florebunt de civitate sicut fœnum terræ.
^17 Sit nomen ejus benedictum in sæcula ;
ante solem permanet nomen ejus.
Et benedicentur in ipso omnes tribus terræ ;
omnes gentes magnificabunt eum.
^18 Benedictus Dominus Deus Israël,
qui facit mirabilia solus.
^19 Et benedictum nomen majestatis ejus in æternum,
et replebitur majestate ejus omnis terra. Fiat, fiat.

^20 Defecerunt laudes David, filii Jesse.

72

Psalmus Asaph. Quam bonus Israël Deus,
his qui recto sunt corde !
^2 Mei autem pene moti sunt pedes,
pene effusi sunt gressus mei :
^3 quia zelavi super iniquos,
pacem peccatorum videns.
^4 Quia non est respectus morti eorum,
et firmamentum in plaga eorum.
^5 In labore hominum non sunt,
et cum hominibus non flagellabuntur.
^6 Ideo tenuit eos superbia ;
operti sunt iniquitate et impietate sua.
^7 Prodiit quasi ex adipe iniquitas eorum ;
transierunt in affectum cordis.
^8 Cogitaverunt et locuti sunt nequitiam ;
iniquitatem in excelso locuti sunt.
^9 Posuerunt in cælum os suum,
et lingua eorum transivit in terra.
^10 Ideo convertetur populus meus hic,
et dies pleni invenientur in eis.
^11 Et dixerunt : Quomodo scit Deus,
et si est scientia in excelso ?
^12 Ecce ipsi peccatores, et abundantes in sæculo
obtinuerunt divitias.
^13 Et dixi : Ergo sine causa justificavi cor meum,
et lavi inter innocentes manus meas,
^14 et fui flagellatus tota die,
et castigatio mea in matutinis.
^15 Si dicebam : Narrabo sic ;
ecce nationem filiorum tuorum reprobavi.
^16 Existimabam ut cognoscerem hoc ;
labor est ante me :
^17 donec intrem in sanctuarium Dei,
et intelligam in novissimis eorum.
^18 Verumtamen propter dolos posuisti eis ;
dejecisti eos dum allevarentur.
^19 Quomodo facti sunt in desolationem ?
subito defecerunt : perierunt propter iniquitatem suam.
^20 Velut somnium surgentium, Domine,
in civitate tua imaginem ipsorum ad nihilum rediges.
^21 Quia inflammatum est cor meum,
et renes mei commutati sunt ;
^22 et ego ad nihilum redactus sum, et nescivi :
^23 ut jumentum factus sum apud te,
et ego semper tecum.
^24 Tenuisti manum dexteram meam,
et in voluntate tua deduxisti me,
et cum gloria suscepisti me.
^25 Quid enim mihi est in cælo ?
et a te quid volui super terram ?
^26 Defecit caro mea et cor meum ;
Deus cordis mei, et pars mea, Deus in æternum.
^27 Quia ecce qui elongant se a te peribunt ;
perdidisti omnes qui fornicantur abs te.
^28 Mihi autem adhærere Deo bonum est ;
ponere in Domino Deo spem meam :
ut annuntiem omnes prædicationes tuas
in portis filiæ Sion.

73

Intellectus Asaph. Ut quid, Deus, repulisti in finem,
iratus est furor tuus super oves pascuæ tuæ ?
^2 Memor esto congregationis tuæ,
quam possedisti ab initio.
Redemisti virgam hæreditatis tuæ,
mons Sion, in quo habitasti in eo.
^3 Leva manus tuas in superbias eorum in finem :
quanta malignatus est inimicus in sancto !
^4 Et gloriati sunt qui oderunt te in medio solemnitatis tuæ ;
posuerunt signa sua, signa :
^5 et non cognoverunt sicut in exitu super summum.
Quasi in silva lignorum securibus
^6 exciderunt januas ejus in idipsum ;
in securi et ascia dejecerunt eam.
^7 Incenderunt igni sanctuarium tuum ;
in terra polluerunt tabernaculum nominis tui.
^8 Dixerunt in corde suo cognatio eorum simul :
Quiescere faciamus omnes dies festos Dei a terra.
^9 Signa nostra non vidimus ;
jam non est propheta ;
et nos non cognoscet amplius.
^10 Usquequo, Deus, improperabit inimicus ?
irritat adversarius nomen tuum in finem ?
^11 Ut quid avertis manum tuam,
et dexteram tuam de medio sinu tuo in finem ?
^12 Deus autem rex noster ante sæcula :
operatus est salutem in medio terræ.
^13 Tu confirmasti in virtute tua mare ;
contribulasti capita draconum in aquis.
^14 Tu confregisti capita draconis ;
dedisti eum escam populis Æthiopum.
^15 Tu dirupisti fontes et torrentes ;
tu siccasti fluvios Ethan.
^16 Tuus est dies, et tua est nox ;
tu fabricatus es auroram et solem.
^17 Tu fecisti omnes terminos terræ ;
æstatem et ver tu plasmasti ea.
^18 Memor esto hujus : inimicus improperavit Domino,
et populus insipiens incitavit nomen tuum.
^19 Ne tradas bestiis animas confitentes tibi,
et animas pauperum tuorum ne obliviscaris in finem.
^20 Respice in testamentum tuum,
quia repleti sunt qui obscurati sunt terræ domibus iniquitatum.
^21 Ne avertatur humilis factus confusus ;
pauper et inops laudabunt nomen tuum.
^22 Exsurge, Deus, judica causam tuam ;
memor esto improperiorum tuorum,
eorum quæ ab insipiente sunt tota die.
^23 Ne obliviscaris voces inimicorum tuorum :
superbia eorum qui te oderunt ascendit semper.

74

In finem, ne corrumpas. Psalmus cantici Asaph.

^2 Confitebimur tibi, Deus, confitebimur,
et invocabimus nomen tuum ;
narrabimus mirabilia tua.
^3 Cum accepero tempus,
ego justitias judicabo.
^4 Liquefacta est terra et omnes qui habitant in ea :
ego confirmavi columnas ejus.
^5 Dixi iniquis : Nolite inique agere :
et delinquentibus : Nolite exaltare cornu :
^6 nolite extollere in altum cornu vestrum ;
nolite loqui adversus Deum iniquitatem.
^7 Quia neque ab oriente, neque ab occidente,
neque a desertis montibus :
^8 quoniam Deus judex est.
Hunc humiliat, et hunc exaltat :
^9 quia calix in manu Domini vini meri, plenus misto.
Et inclinavit ex hoc in hoc ;
verumtamen fæx ejus non est exinanita :
bibent omnes peccatores terræ.
^10 Ego autem annuntiabo in sæculum ;
cantabo Deo Jacob :
^11 et omnia cornua peccatorum confringam,
et exaltabuntur cornua justi.

75

In finem, in laudibus. Psalmus Asaph, canticum ad Assyrios.

^2 Notus in Judæa Deus ;
in Israël magnum nomen ejus.
^3 Et factus est in pace locus ejus,
et habitatio ejus in Sion.
^4 Ibi confregit potentias arcuum,
scutum, gladium, et bellum.
^5 Illuminans tu mirabiliter a montibus æternis ;
^6 turbati sunt omnes insipientes corde.
Dormierunt somnum suum,
et nihil invenerunt omnes viri divitiarum in manibus suis.
^7 Ab increpatione tua, Deus Jacob,
dormitaverunt qui ascenderunt equos.
^8 Tu terribilis es ; et quis resistet tibi ?
ex tunc ira tua.
^9 De cælo auditum fecisti judicium :
terra tremuit et quievit ^10 cum exsurgeret in judicium Deus,
ut salvos faceret omnes mansuetos terræ.
^11 Quoniam cogitatio hominis confitebitur tibi,
et reliquiæ cogitationis diem festum agent tibi.
^12 Vovete et reddite Domino Deo vestro,
omnes qui in circuitu ejus affertis munera :
terribili, ^13 et ei qui aufert spiritum principum :
terribili apud reges terræ.

76

In finem, pro Idithun. Psalmus Asaph.

^2 Voce mea ad Dominum clamavi ;
voce mea ad Deum, et intendit mihi.
^3 In die tribulationis meæ Deum exquisivi ;
manibus meis nocte contra eum, et non sum deceptus.
Renuit consolari anima mea ;
^4 memor fui Dei, et delectatus sum,
et exercitatus sum, et defecit spiritus meus.
^5 Anticipaverunt vigilias oculi mei ;
turbatus sum, et non sum locutus.
^6 Cogitavi dies antiquos,
et annos æternos in mente habui.
^7 Et meditatus sum nocte cum corde meo,
et exercitabar, et scopebam spiritum meum.
^8 Numquid in æternum projiciet Deus ?
aut non apponet ut complacitior sit adhuc ?
^9 aut in finem misericordiam suam abscindet,
a generatione in generationem ?
^10 aut obliviscetur misereri Deus ?
aut continebit in ira sua misericordias suas ?
^11 Et dixi : Nunc cœpi ;
hæc mutatio dexteræ Excelsi.
^12 Memor fui operum Domini,
quia memor ero ab initio mirabilium tuorum :
^13 et meditabor in omnibus operibus tuis,
et in adinventionibus tuis exercebor.
^14 Deus, in sancto via tua :
quis deus magnus sicut Deus noster ?
^15 Tu es Deus qui facis mirabilia :
notam fecisti in populis virtutem tuam.
^16 Redemisti in brachio tuo populum tuum,
filios Jacob et Joseph.
^17 Viderunt te aquæ, Deus ;
viderunt te aquæ, et timuerunt :
et turbatæ sunt abyssi.
^18 Multitudo sonitus aquarum ;
vocem dederunt nubes.
Etenim sagittæ tuæ transeunt ;
^19 vox tonitrui tui in rota.
Illuxerunt coruscationes tuæ orbi terræ ;
commota est, et contremuit terra.
^20 In mari via tua, et semitæ tuæ in aquis multis,
et vestigia tua non cognoscentur.
^21 Deduxisti sicut oves populum tuum,
in manu Moysi et Aaron.

77

Intellectus Asaph. Attendite, popule meus, legem meam ;
inclinate aurem vestram in verba oris mei.
^2 Aperiam in parabolis os meum ;
loquar propositiones ab initio.
^3 Quanta audivimus, et cognovimus ea,
et patres nostri narraverunt nobis.
^4 Non sunt occultata a filiis eorum in generatione altera,
narrantes laudes Domini et virtutes ejus,
et mirabilia ejus quæ fecit.
^5 Et suscitavit testimonium in Jacob,
et legem posuit in Israël,
quanta mandavit patribus nostris
nota facere ea filiis suis :
^6 ut cognoscat generatio altera :
filii qui nascentur et exsurgent,
et narrabunt filiis suis,
^7 ut ponant in Deo spem suam,
et non obliviscantur operum Dei,
et mandata ejus exquirant :
^8 ne fiant, sicut patres eorum,
generatio prava et exasperans ;
generatio quæ non direxit cor suum,
et non est creditus cum Deo spiritus ejus.
^9 Filii Ephrem, intendentes et mittentes arcum,
conversi sunt in die belli.
^10 Non custodierunt testamentum Dei,
et in lege ejus noluerunt ambulare.
^11 Et obliti sunt benefactorum ejus,
et mirabilium ejus quæ ostendit eis.
^12 Coram patribus eorum fecit mirabilia
in terra Ægypti, in campo Taneos.
^13 Interrupit mare, et perduxit eos,
et statuit aquas quasi in utre :
^14 et deduxit eos in nube diei,
et tota nocte in illuminatione ignis.
^15 Interrupit petram in eremo,
et adaquavit eos velut in abysso multa.
^16 Et eduxit aquam de petra,
et deduxit tamquam flumina aquas.
^17 Et apposuerunt adhuc peccare ei ;
in iram excitaverunt Excelsum in inaquoso.
^18 Et tentaverunt Deum in cordibus suis,
ut peterent escas animabus suis.
^19 Et male locuti sunt de Deo ;
dixerunt : Numquid poterit Deus parare mensam in deserto ?
^20 quoniam percussit petram, et fluxerunt aquæ,
et torrentes inundaverunt.
Numquid et panem poterit dare,
aut parare mensam populo suo ?
^21 Ideo audivit Dominus et distulit ;
et ignis accensus est in Jacob,
et ira ascendit in Israël :
^22 quia non crediderunt in Deo,
nec speraverunt in salutari ejus.
^23 Et mandavit nubibus desuper,
et januas cæli aperuit.
^24 Et pluit illis manna ad manducandum,
et panem cæli dedit eis.
^25 Panem angelorum manducavit homo ;
cibaria misit eis in abundantia.
^26 Transtulit austrum de cælo,
et induxit in virtute sua africum.
^27 Et pluit super eos sicut pulverem carnes,
et sicut arenam maris volatilia pennata.
^28 Et ceciderunt in medio castrorum eorum,
circa tabernacula eorum.
^29 Et manducaverunt, et saturati sunt nimis,
et desiderium eorum attulit eis :
^30 non sunt fraudati a desiderio suo.
Adhuc escæ eorum erant in ore ipsorum,
^31 et ira Dei ascendit super eos :
et occidit pingues eorum,
et electos Israël impedivit.
^32 In omnibus his peccaverunt adhuc,
et non crediderunt in mirabilibus ejus.
^33 Et defecerunt in vanitate dies eorum,
et anni eorum cum festinatione.
^34 Cum occideret eos, quærebant eum et revertebantur,
et diluculo veniebant ad eum.
^35 Et rememorati sunt quia Deus adjutor est eorum,
et Deus excelsus redemptor eorum est.
^36 Et dilexerunt eum in ore suo,
et lingua sua mentiti sunt ei ;
^37 cor autem eorum non erat rectum cum eo,
nec fideles habiti sunt in testamento ejus.
^38 Ipse autem est misericors,
et propitius fiet peccatis eorum,
et non disperdet eos.
Et abundavit ut averteret iram suam,
et non accendit omnem iram suam.
^39 Et recordatus est quia caro sunt,
spiritus vadens et non rediens.
^40 Quoties exacerbaverunt eum in deserto ;
in iram concitaverunt eum in inaquoso ?
^41 Et conversi sunt, et tentaverunt Deum,
et sanctum Israël exacerbaverunt.
^42 Non sunt recordati manus ejus,
die qua redemit eos de manu tribulantis :
^43 sicut posuit in Ægypto signa sua,
et prodigia sua in campo Taneos ;
^44 et convertit in sanguinem flumina eorum,
et imbres eorum, ne biberent.
^45 Misit in eos cœnomyiam, et comedit eos,
et ranam, et disperdidit eos ;
^46 et dedit ærugini fructus eorum,
et labores eorum locustæ ;
^47 et occidit in grandine vineas eorum,
et moros eorum in pruina ;
^48 et tradidit grandini jumenta eorum,
et possessionem eorum igni ;
^49 misit in eos iram indignationis suæ,
indignationem, et iram, et tribulationem,
immissiones per angelos malos.
^50 Viam fecit semitæ iræ suæ :
non pepercit a morte animabus eorum,
et jumenta eorum in morte conclusit :
^51 et percussit omne primogenitum in terra Ægypti ;
primitias omnis laboris eorum in tabernaculis Cham :
^52 et abstulit sicut oves populum suum,
et perduxit eos tamquam gregem in deserto :
^53 et deduxit eos in spe, et non timuerunt,
et inimicos eorum operuit mare.
^54 Et induxit eos in montem sanctificationis suæ,
montem quem acquisivit dextera ejus ;
et ejecit a facie eorum gentes,
et sorte divisit eis terram in funiculo distributionis ;
^55 et habitare fecit in tabernaculis eorum tribus Israël.
^56 Et tentaverunt, et exacerbaverunt Deum excelsum,
et testimonia ejus non custodierunt.
^57 Et averterunt se, et non servaverunt pactum :
quemadmodum patres eorum, conversi sunt in arcum pravum.
^58 In iram concitaverunt eum in collibus suis,
et in sculptilibus suis ad æmulationem eum provocaverunt.
^59 Audivit Deus, et sprevit,
et ad nihilum redegit valde Israël.
^60 Et repulit tabernaculum Silo,
tabernaculum suum, ubi habitavit in hominibus.
^61 Et tradidit in captivitatem virtutem eorum,
et pulchritudinem eorum in manus inimici.
^62 Et conclusit in gladio populum suum,
et hæreditatem suam sprevit.
^63 Juvenes eorum comedit ignis,
et virgines eorum non sunt lamentatæ.
^64 Sacerdotes eorum in gladio ceciderunt,
et viduæ eorum non plorabantur.
^65 Et excitatus est tamquam dormiens Dominus,
tamquam potens crapulatus a vino.
^66 Et percussit inimicos suos in posteriora ;
opprobrium sempiternum dedit illis.
^67 Et repulit tabernaculum Joseph,
et tribum Ephraim non elegit :
^68 sed elegit tribum Juda,
montem Sion, quem dilexit.
^69 Et ædificavit sicut unicornium sanctificium suum,
in terra quam fundavit in sæcula.
^70 Et elegit David, servum suum,
et sustulit eum de gregibus ovium ;
de post fœtantes accepit eum :
^71 pascere Jacob servum suum,
et Israël hæreditatem suam.
^72 Et pavit eos in innocentia cordis sui,
et in intellectibus manuum suarum deduxit eos.

78

Psalmus Asaph. Deus, venerunt gentes in hæreditatem tuam ;
polluerunt templum sanctum tuum ;
posuerunt Jerusalem in pomorum custodiam.
^2 Posuerunt morticina servorum tuorum escas volatilibus cæli ;
carnes sanctorum tuorum bestiis terræ.
^3 Effuderunt sanguinem eorum tamquam aquam in circuitu Jerusalem,
et non erat qui sepeliret.
^4 Facti sumus opprobrium vicinis nostris ;
subsannatio et illusio his qui in circuitu nostro sunt.
^5 Usquequo, Domine, irasceris in finem ?
accendetur velut ignis zelus tuus ?
^6 Effunde iram tuam in gentes quæ te non noverunt,
et in regna quæ nomen tuum non invocaverunt :
^7 quia comederunt Jacob,
et locum ejus desolaverunt.
^8 Ne memineris iniquitatum nostrarum antiquarum ;
cito anticipent nos misericordiæ tuæ,
quia pauperes facti sumus nimis.
^9 Adjuva nos, Deus salutaris noster,
et propter gloriam nominis tui, Domine, libera nos :
et propitius esto peccatis nostris, propter nomen tuum.
^10 Ne forte dicant in gentibus : Ubi est Deus eorum ?
et innotescat in nationibus coram oculis nostris
ultio sanguinis servorum tuorum qui effusus est.
^11 Introëat in conspectu tuo gemitus compeditorum ;
secundum magnitudinem brachii tui posside filios mortificatorum :
^12 et redde vicinis nostris septuplum in sinu eorum ;
improperium ipsorum quod exprobraverunt tibi, Domine.
^13 Nos autem populus tuus, et oves pascuæ tuæ,
confitebimur tibi in sæculum ;
in generationem et generationem annuntiabimus laudem tuam.

79

In finem, pro iis qui commutabuntur. Testimonium Asaph, psalmus.

^2 Qui regis Israël, intende ;
qui deducis velut ovem Joseph.
Qui sedes super cherubim, manifestare
^3 coram Ephraim, Benjamin, et Manasse.
Excita potentiam tuam, et veni,
ut salvos facias nos.
^4 Deus, converte nos, et ostende faciem tuam,
et salvi erimus.
^5 Domine Deus virtutum,
quousque irasceris super orationem servi tui ?
^6 cibabis nos pane lacrimarum,
et potum dabis nobis in lacrimis in mensura ?
^7 Posuisti nos in contradictionem vicinis nostris,
et inimici nostri subsannaverunt nos.
^8 Deus virtutum, converte nos, et ostende faciem tuam,
et salvi erimus.
^9 Vineam de Ægypto transtulisti :
ejecisti gentes, et plantasti eam.
^10 Dux itineris fuisti in conspectu ejus ;
plantasti radices ejus, et implevit terram.
^11 Operuit montes umbra ejus,
et arbusta ejus cedros Dei.
^12 Extendit palmites suos usque ad mare,
et usque ad flumen propagines ejus.
^13 Ut quid destruxisti maceriam ejus,
et vindemiant eam omnes qui prætergrediuntur viam ?
^14 Exterminavit eam aper de silva,
et singularis ferus depastus est eam.
^15 Deus virtutum, convertere,
respice de cælo, et vide,
et visita vineam istam :
^16 et perfice eam quam plantavit dextera tua,
et super filium hominis quem confirmasti tibi.
^17 Incensa igni et suffossa,
ab increpatione vultus tui peribunt.
^18 Fiat manus tua super virum dexteræ tuæ,
et super filium hominis quem confirmasti tibi.
^19 Et non discedimus a te :
vivificabis nos, et nomen tuum invocabimus.
^20 Domine Deus virtutum, converte nos, et ostende faciem tuam,
et salvi erimus.

80

In finem, pro torcularibus. Psalmus ipsi Asaph.

^2 Exsultate Deo adjutori nostro ;
jubilate Deo Jacob.
^3 Sumite psalmum, et date tympanum ;
psalterium jucundum cum cithara.
^4 Buccinate in neomenia tuba,
in insigni die solemnitatis vestræ :
^5 quia præceptum in Israël est,
et judicium Deo Jacob.
^6 Testimonium in Joseph posuit illud,
cum exiret de terra Ægypti ;
linguam quam non noverat, audivit.
^7 Divertit ab oneribus dorsum ejus ;
manus ejus in cophino servierunt.
^8 In tribulatione invocasti me, et liberavi te.
Exaudivi te in abscondito tempestatis ;
probavi te apud aquam contradictionis.
^9 Audi, populus meus, et contestabor te.
Israël, si audieris me,
^10 non erit in te deus recens,
neque adorabis deum alienum.
^11 Ego enim sum Dominus Deus tuus,
qui eduxi te de terra Ægypti.
Dilata os tuum, et implebo illud.
^12 Et non audivit populus meus vocem meam,
et Israël non intendit mihi.
^13 Et dimisi eos secundum desideria cordis eorum ;
ibunt in adinventionibus suis.
^14 Si populus meus audisset me,
Israël si in viis meis ambulasset,
^15 pro nihilo forsitan inimicos eorum humiliassem,
et super tribulantes eos misissem manum meam.
^16 Inimici Domini mentiti sunt ei,
et erit tempus eorum in sæcula.
^17 Et cibavit eos ex adipe frumenti,
et de petra melle saturavit eos.

81

Psalmus Asaph. Deus stetit in synagoga deorum ;
in medio autem deos dijudicat.
^2 Usquequo judicatis iniquitatem,
et facies peccatorum sumitis ?
^3 Judicate egeno et pupillo ;
humilem et pauperem justificate.
^4 Eripite pauperem,
et egenum de manu peccatoris liberate.
^5 Nescierunt, neque intellexerunt ;
in tenebris ambulant :
movebuntur omnia fundamenta terræ.
^6 Ego dixi : Dii estis,
et filii Excelsi omnes.
^7 Vos autem sicut homines moriemini,
et sicut unus de principibus cadetis.
^8 Surge, Deus, judica terram,
quoniam tu hæreditabis in omnibus gentibus.

82

Canticum Psalmi Asaph.

^2 Deus, quis similis erit tibi ?
ne taceas, neque compescaris, Deus :
^3 quoniam ecce inimici tui sonuerunt,
et qui oderunt te extulerunt caput.
^4 Super populum tuum malignaverunt consilium,
et cogitaverunt adversus sanctos tuos.
^5 Dixerunt : Venite, et disperdamus eos de gente,
et non memoretur nomen Israël ultra.
^6 Quoniam cogitaverunt unanimiter ;
simul adversum te testamentum disposuerunt :
^7 tabernacula Idumæorum et Ismahelitæ,
Moab et Agareni,
^8 Gebal, et Ammon, et Amalec ;
alienigenæ cum habitantibus Tyrum.
^9 Etenim Assur venit cum illis :
facti sunt in adjutorium filiis Lot.
^10 Fac illis sicut Madian et Sisaræ,
sicut Jabin in torrente Cisson.
^11 Disperierunt in Endor ;
facti sunt ut stercus terræ.
^12 Pone principes eorum sicut Oreb,
et Zeb, et Zebee, et Salmana :
omnes principes eorum,
^13 qui dixerunt : Hæreditate possideamus sanctuarium Dei.
^14 Deus meus, pone illos ut rotam,
et sicut stipulam ante faciem venti.
^15 Sicut ignis qui comburit silvam,
et sicut flamma comburens montes,
^16 ita persequeris illos in tempestate tua,
et in ira tua turbabis eos.
^17 Imple facies eorum ignominia,
et quærent nomen tuum, Domine.
^18 Erubescant, et conturbentur in sæculum sæculi,
et confundantur, et pereant.
^19 Et cognoscant quia nomen tibi Dominus :
tu solus Altissimus in omni terra.

83

In finem, pro torcularibus filiis Core. Psalmus.

^2 Quam dilecta tabernacula tua, Domine virtutum !
^3 Concupiscit, et deficit anima mea in atria Domini ;
cor meum et caro mea exsultaverunt in Deum vivum.
^4 Etenim passer invenit sibi domum,
et turtur nidum sibi, ubi ponat pullos suos :
altaria tua, Domine virtutum,
rex meus, et Deus meus.
^5 Beati qui habitant in domo tua, Domine ;
in sæcula sæculorum laudabunt te.
^6 Beatus vir cujus est auxilium abs te :
ascensiones in corde suo disposuit,
^7 in valle lacrimarum, in loco quem posuit.
^8 Etenim benedictionem dabit legislator ;
ibunt de virtute in virtutem :
videbitur Deus deorum in Sion.
^9 Domine Deus virtutum, exaudi orationem meam ;
auribus percipe, Deus Jacob.
^10 Protector noster, aspice, Deus,
et respice in faciem christi tui.
^11 Quia melior est dies una in atriis tuis super millia ;
elegi abjectus esse in domo Dei mei
magis quam habitare in tabernaculis peccatorum.
^12 Quia misericordiam et veritatem diligit Deus :
gratiam et gloriam dabit Dominus.
^13 Non privabit bonis eos qui ambulant in innocentia :
Domine virtutum, beatus homo qui sperat in te.

84

In finem, filiis Core. Psalmus.

^2 Benedixisti, Domine, terram tuam ;
avertisti captivitatem Jacob.
^3 Remisisti iniquitatem plebis tuæ ;
operuisti omnia peccata eorum.
^4 Mitigasti omnem iram tuam ;
avertisti ab ira indignationis tuæ.
^5 Converte nos, Deus salutaris noster,
et averte iram tuam a nobis.
^6 Numquid in æternum irasceris nobis ?
aut extendes iram tuam a generatione in generationem ?
^7 Deus, tu conversus vivificabis nos,
et plebs tua lætabitur in te.
^8 Ostende nobis, Domine, misericordiam tuam,
et salutare tuum da nobis.
^9 Audiam quid loquatur in me Dominus Deus,
quoniam loquetur pacem in plebem suam,
et super sanctos suos,
et in eos qui convertuntur ad cor.
^10 Verumtamen prope timentes eum salutare ipsius,
ut inhabitet gloria in terra nostra.
^11 Misericordia et veritas obviaverunt sibi ;
justitia et pax osculatæ sunt.
^12 Veritas de terra orta est,
et justitia de cælo prospexit.
^13 Etenim Dominus dabit benignitatem,
et terra nostra dabit fructum suum.
^14 Justitia ante eum ambulabit,
et ponet in via gressus suos.

85

Oratio ipsi David. Inclina, Domine, aurem tuam et exaudi me,
quoniam inops et pauper sum ego.
^2 Custodi animam meam, quoniam sanctus sum ;
salvum fac servum tuum, Deus meus, sperantem in te.
^3 Miserere mei, Domine,
quoniam ad te clamavi tota die ;
^4 lætifica animam servi tui,
quoniam ad te, Domine, animam meam levavi.
^5 Quoniam tu, Domine, suavis et mitis,
et multæ misericordiæ omnibus invocantibus te.
^6 Auribus percipe, Domine, orationem meam,
et intende voci deprecationis meæ.
^7 In die tribulationis meæ clamavi ad te,
quia exaudisti me.
^8 Non est similis tui in diis, Domine,
et non est secundum opera tua.
^9 Omnes gentes quascumque fecisti venient,
et adorabunt coram te, Domine,
et glorificabunt nomen tuum.
^10 Quoniam magnus es tu, et faciens mirabilia ;
tu es Deus solus.
^11 Deduc me, Domine, in via tua, et ingrediar in veritate tua ;
lætetur cor meum, ut timeat nomen tuum.
^12 Confitebor tibi, Domine Deus meus, in toto corde meo,
et glorificabo nomen tuum in æternum :
^13 quia misericordia tua magna est super me,
et eruisti animam meam ex inferno inferiori.
^14 Deus, iniqui insurrexerunt super me,
et synagoga potentium quæsierunt animam meam :
et non proposuerunt te in conspectu suo.
^15 Et tu, Domine Deus, miserator et misericors ;
patiens, et multæ misericordiæ, et verax.
^16 Respice in me, et miserere mei ;
da imperium tuum puero tuo,
et salvum fac filium ancillæ tuæ.
^17 Fac mecum signum in bonum,
ut videant qui oderunt me, et confundantur :
quoniam tu, Domine, adjuvisti me, et consolatus es me.

86

Filiis Core. Psalmus cantici. Fundamenta ejus in montibus sanctis ;
^2 diligit Dominus portas Sion super omnia tabernacula Jacob.
^3 Gloriosa dicta sunt de te, civitas Dei !
^4 Memor ero Rahab et Babylonis, scientium me ;
ecce alienigenæ, et Tyrus, et populus Æthiopum,
hi fuerunt illic.
^5 Numquid Sion dicet : Homo et homo natus est in ea,
et ipse fundavit eam Altissimus ?
^6 Dominus narrabit in scripturis populorum et principum,
horum qui fuerunt in ea.
^7 Sicut lætantium omnium
habitatio est in te.

87

Canticum Psalmi, filiis Core, in finem, pro Maheleth ad respondendum. Intellectus Eman Ezrahitæ.

^2 Domine, Deus salutis meæ,
in die clamavi et nocte coram te.
^3 Intret in conspectu tuo oratio mea,
inclina aurem tuam ad precem meam.
^4 Quia repleta est malis anima mea,
et vita mea inferno appropinquavit.
^5 Æstimatus sum cum descendentibus in lacum,
factus sum sicut homo sine adjutorio,
^6 inter mortuos liber ;
sicut vulnerati dormientes in sepulchris,
quorum non es memor amplius,
et ipsi de manu tua repulsi sunt.
^7 Posuerunt me in lacu inferiori,
in tenebrosis, et in umbra mortis.
^8 Super me confirmatus est furor tuus,
et omnes fluctus tuos induxisti super me.
^9 Longe fecisti notos meos a me ;
posuerunt me abominationem sibi.
Traditus sum, et non egrediebar ;
^10 oculi mei languerunt præ inopia.
Clamavi ad te, Domine, tota die ;
expandi ad te manus meas.
^11 Numquid mortuis facies mirabilia ?
aut medici suscitabunt, et confitebuntur tibi ?
^12 Numquid narrabit aliquis in sepulchro misericordiam tuam,
et veritatem tuam in perditione ?
^13 Numquid cognoscentur in tenebris mirabilia tua ?
et justitia tua in terra oblivionis ?
^14 Et ego ad te, Domine, clamavi,
et mane oratio mea præveniet te.
^15 Ut quid, Domine, repellis orationem meam ;
avertis faciem tuam a me ?
^16 Pauper sum ego, et in laboribus a juventute mea ;
exaltatus autem, humiliatus sum et conturbatus.
^17 In me transierunt iræ tuæ,
et terrores tui conturbaverunt me :
^18 circumdederunt me sicut aqua tota die ;
circumdederunt me simul.
^19 Elongasti a me amicum et proximum,
et notos meos a miseria.

88

Intellectus Ethan Ezrahitæ.

^2 Misericordias Domini in æternum cantabo ;
in generationem et generationem annuntiabo veritatem tuam in ore meo.
^3 Quoniam dixisti : In æternum misericordia ædificabitur in cælis ;
præparabitur veritas tua in eis.
^4 Disposui testamentum electis meis ;
juravi David servo meo :
^5 Usque in æternum præparabo semen tuum,
et ædificabo in generationem et generationem sedem tuam.
^6 Confitebuntur cæli mirabilia tua, Domine ;
etenim veritatem tuam in ecclesia sanctorum.
^7 Quoniam quis in nubibus æquabitur Domino ;
similis erit Deo in filiis Dei ?
^8 Deus, qui glorificatur in consilio sanctorum,
magnus et terribilis super omnes qui in circuitu ejus sunt.
^9 Domine Deus virtutum, quis similis tibi ?
potens es, Domine, et veritas tua in circuitu tuo.
^10 Tu dominaris potestati maris ;
motum autem fluctuum ejus tu mitigas.
^11 Tu humiliasti, sicut vulneratum, superbum ;
in brachio virtutis tuæ dispersisti inimicos tuos.
^12 Tui sunt cæli, et tua est terra :
orbem terræ, et plenitudinem ejus tu fundasti ;
^13 aquilonem et mare tu creasti.
Thabor et Hermon in nomine tuo exsultabunt :
^14 tuum brachium cum potentia.
Firmetur manus tua, et exaltetur dextera tua :
^15 justitia et judicium præparatio sedis tuæ :
misericordia et veritas præcedent faciem tuam.
^16 Beatus populus qui scit jubilationem :
Domine, in lumine vultus tui ambulabunt,
^17 et in nomine tuo exsultabunt tota die,
et in justitia tua exaltabuntur.
^18 Quoniam gloria virtutis eorum tu es,
et in beneplacito tuo exaltabitur cornu nostrum.
^19 Quia Domini est assumptio nostra,
et sancti Israël regis nostri.
^20 Tunc locutus es in visione sanctis tuis,
et dixisti : Posui adjutorium in potente,
et exaltavi electum de plebe mea.
^21 Inveni David, servum meum ;
oleo sancto meo unxi eum.
^22 Manus enim mea auxiliabitur ei,
et brachium meum confortabit eum.
^23 Nihil proficiet inimicus in eo,
et filius iniquitatis non apponet nocere ei.
^24 Et concidam a facie ipsius inimicos ejus,
et odientes eum in fugam convertam.
^25 Et veritas mea et misericordia mea cum ipso,
et in nomine meo exaltabitur cornu ejus.
^26 Et ponam in mari manum ejus,
et in fluminibus dexteram ejus.
^27 Ipse invocabit me : Pater meus es tu,
Deus meus, et susceptor salutis meæ.
^28 Et ego primogenitum ponam illum,
excelsum præ regibus terræ.
^29 In æternum servabo illi misericordiam meam,
et testamentum meum fidele ipsi.
^30 Et ponam in sæculum sæculi semen ejus,
et thronum ejus sicut dies cæli.
^31 Si autem dereliquerint filii ejus legem meam,
et in judiciis meis non ambulaverint ;
^32 si justitias meas profanaverint,
et mandata mea non custodierint :
^33 visitabo in virga iniquitates eorum,
et in verberibus peccata eorum ;
^34 misericordiam autem meam non dispergam ab eo,
neque nocebo in veritate mea,
^35 neque profanabo testamentum meum :
et quæ procedunt de labiis meis non faciam irrita.
^36 Semel juravi in sancto meo, si David mentiar :
^37 semen ejus in æternum manebit.
^38 Et thronus ejus sicut sol in conspectu meo,
et sicut luna perfecta in æternum,
et testis in cælo fidelis.
^39 Tu vero repulisti et despexisti ;
distulisti christum tuum.
^40 Evertisti testamentum servi tui ;
profanasti in terra sanctuarium ejus.
^41 Destruxisti omnes sepes ejus ;
posuisti firmamentum ejus formidinem.
^42 Diripuerunt eum omnes transeuntes viam ;
factus est opprobrium vicinis suis.
^43 Exaltasti dexteram deprimentium eum ;
lætificasti omnes inimicos ejus.
^44 Avertisti adjutorium gladii ejus,
et non es auxiliatus ei in bello.
^45 Destruxisti eum ab emundatione,
et sedem ejus in terram collisisti.
^46 Minorasti dies temporis ejus ;
perfudisti eum confusione.
^47 Usquequo, Domine, avertis in finem ?
exardescet sicut ignis ira tua ?
^48 Memorare quæ mea substantia :
numquid enim vane constituisti omnes filios hominum ?
^49 Quis est homo qui vivet et non videbit mortem ?
eruet animam suam de manu inferi ?
^50 Ubi sunt misericordiæ tuæ antiquæ, Domine,
sicut jurasti David in veritate tua ?
^51 Memor esto, Domine, opprobrii servorum tuorum,
quod continui in sinu meo, multarum gentium :
^52 quod exprobraverunt inimici tui, Domine ;
quod exprobraverunt commutationem christi tui.
^53 Benedictus Dominus in æternum. Fiat, fiat.

89

Oratio Moysi, hominis Dei. Domine, refugium factus es nobis
a generatione in generationem.
^2 Priusquam montes fierent,
aut formaretur terra et orbis,
a sæculo et usque in sæculum tu es, Deus.
^3 Ne avertas hominem in humilitatem :
et dixisti : Convertimini, filii hominum.
^4 Quoniam mille anni ante oculos tuos
tamquam dies hesterna quæ præteriit :
et custodia in nocte ^5 quæ pro nihilo habentur,
eorum anni erunt.
^6 Mane sicut herba transeat ;
mane floreat, et transeat ;
vespere decidat, induret, et arescat.
^7 Quia defecimus in ira tua,
et in furore tuo turbati sumus.
^8 Posuisti iniquitates nostras in conspectu tuo ;
sæculum nostrum in illuminatione vultus tui.
^9 Quoniam omnes dies nostri defecerunt,
et in ira tua defecimus.
Anni nostri sicut aranea meditabuntur ;
^10 dies annorum nostrorum in ipsis septuaginta anni.
Si autem in potentatibus octoginta anni,
et amplius eorum labor et dolor ;
quoniam supervenit mansuetudo, et corripiemur.
^11 Quis novit potestatem iræ tuæ,
et præ timore tuo iram tuam ^12 dinumerare ?
Dexteram tuam sic notam fac,
et eruditos corde in sapientia.
^13 Convertere, Domine ; usquequo ?
et deprecabilis esto super servos tuos.
^14 Repleti sumus mane misericordia tua ;
et exsultavimus, et delectati sumus omnibus diebus nostris.
^15 Lætati sumus pro diebus quibus nos humiliasti ;
annis quibus vidimus mala.
^16 Respice in servos tuos et in opera tua,
et dirige filios eorum.
^17 Et sit splendor Domini Dei nostri super nos,
et opera manuum nostrarum dirige super nos,
et opus manuum nostrarum dirige.

90

Laus cantici David. Qui habitat in adjutorio Altissimi,
in protectione Dei cæli commorabitur.
^2 Dicet Domino : Susceptor meus es tu, et refugium meum ;
Deus meus, sperabo in eum.
^3 Quoniam ipse liberavit me de laqueo venantium,
et a verbo aspero.
^4 Scapulis suis obumbrabit tibi,
et sub pennis ejus sperabis.
^5 Scuto circumdabit te veritas ejus :
non timebis a timore nocturno ;
^6 a sagitta volante in die,
a negotio perambulante in tenebris,
ab incursu, et dæmonio meridiano.
^7 Cadent a latere tuo mille, et decem millia a dextris tuis ;
ad te autem non appropinquabit.
^8 Verumtamen oculis tuis considerabis,
et retributionem peccatorum videbis.
^9 Quoniam tu es, Domine, spes mea ;
Altissimum posuisti refugium tuum.
^10 Non accedet ad te malum,
et flagellum non appropinquabit tabernaculo tuo.
^11 Quoniam angelis suis mandavit de te,
ut custodiant te in omnibus viis tuis.
^12 In manibus portabunt te,
ne forte offendas ad lapidem pedem tuum.
^13 Super aspidem et basiliscum ambulabis,
et conculcabis leonem et draconem.
^14 Quoniam in me speravit, liberabo eum ;
protegam eum, quoniam cognovit nomen meum.
^15 Clamabit ad me, et ego exaudiam eum ;
cum ipso sum in tribulatione :
eripiam eum, et glorificabo eum.
^16 Longitudine dierum replebo eum,
et ostendam illi salutare meum.

91

Psalmus cantici, in die sabbati.

^2 Bonum est confiteri Domino,
et psallere nomini tuo, Altissime :
^3 ad annuntiandum mane misericordiam tuam,
et veritatem tuam per noctem,
^4 in decachordo, psalterio ;
cum cantico, in cithara.
^5 Quia delectasti me, Domine, in factura tua ;
et in operibus manuum tuarum exsultabo.
^6 Quam magnificata sunt opera tua, Domine !
nimis profundæ factæ sunt cogitationes tuæ.
^7 Vir insipiens non cognoscet,
et stultus non intelliget hæc.
^8 Cum exorti fuerint peccatores sicut fœnum,
et apparuerint omnes qui operantur iniquitatem,
ut intereant in sæculum sæculi :
^9 tu autem Altissimus in æternum, Domine.
^10 Quoniam ecce inimici tui, Domine,
quoniam ecce inimici tui peribunt ;
et dispergentur omnes qui operantur iniquitatem.
^11 Et exaltabitur sicut unicornis cornu meum,
et senectus mea in misericordia uberi.
^12 Et despexit oculus meus inimicos meos,
et in insurgentibus in me malignantibus audiet auris mea.
^13 Justus ut palma florebit ;
sicut cedrus Libani multiplicabitur.
^14 Plantati in domo Domini,
in atriis domus Dei nostri florebunt.
^15 Adhuc multiplicabuntur in senecta uberi,
et bene patientes erunt :
^16 ut annuntient quoniam rectus Dominus Deus noster,
et non est iniquitas in eo.

92

Laus cantici ipsi David, in die ante sabbatum, quando fundata est terra. Dominus regnavit, decorem indutus est :
indutus est Dominus fortitudinem, et præcinxit se.
Etenim firmavit orbem terræ, qui non commovebitur.
^2 Parata sedes tua ex tunc ;
a sæculo tu es.
^3 Elevaverunt flumina, Domine,
elevaverunt flumina vocem suam ;
elevaverunt flumina fluctus suos,
^4 a vocibus aquarum multarum.
Mirabiles elationes maris ;
mirabilis in altis Dominus.
^5 Testimonia tua credibilia facta sunt nimis ;
domum tuam decet sanctitudo, Domine,
in longitudinem dierum.

93

Psalmus ipsi David, quarta sabbati. Deus ultionum Dominus ;
Deus ultionum libere egit.
^2 Exaltare, qui judicas terram ;
redde retributionem superbis.
^3 Usquequo peccatores, Domine,
usquequo peccatores gloriabuntur ;
^4 effabuntur et loquentur iniquitatem ;
loquentur omnes qui operantur injustitiam ?
^5 Populum tuum, Domine, humiliaverunt,
et hæreditatem tuam vexaverunt.
^6 Viduam et advenam interfecerunt,
et pupillos occiderunt.
^7 Et dixerunt : Non videbit Dominus,
nec intelliget Deus Jacob.
^8 Intelligite, insipientes in populo ;
et stulti, aliquando sapite.
^9 Qui plantavit aurem non audiet ?
aut qui finxit oculum non considerat ?
^10 Qui corripit gentes non arguet,
qui docet hominem scientiam ?
^11 Dominus scit cogitationes hominum,
quoniam vanæ sunt.
^12 Beatus homo quem tu erudieris, Domine,
et de lege tua docueris eum :
^13 ut mitiges ei a diebus malis,
donec fodiatur peccatori fovea.
^14 Quia non repellet Dominus plebem suam,
et hæreditatem suam non derelinquet,
^15 quoadusque justitia convertatur in judicium :
et qui juxta illam, omnes qui recto sunt corde.
^16 Quis consurget mihi adversus malignantes ?
aut quis stabit mecum adversus operantes iniquitatem ?
^17 Nisi quia Dominus adjuvit me,
paulominus habitasset in inferno anima mea.
^18 Si dicebam : Motus est pes meus :
misericordia tua, Domine, adjuvabat me.
^19 Secundum multitudinem dolorum meorum in corde meo,
consolationes tuæ lætificaverunt animam meam.
^20 Numquid adhæret tibi sedes iniquitatis,
qui fingis laborem in præcepto ?
^21 Captabunt in animam justi,
et sanguinem innocentem condemnabunt.
^22 Et factus est mihi Dominus in refugium,
et Deus meus in adjutorium spei meæ.
^23 Et reddet illis iniquitatem ipsorum,
et in malitia eorum disperdet eos :
disperdet illos Dominus Deus noster.

94

Laus cantici ipsi David. Venite, exsultemus Domino ;
jubilemus Deo salutari nostro ;
^2 præoccupemus faciem ejus in confessione,
et in psalmis jubilemus ei :
^3 quoniam Deus magnus Dominus,
et rex magnus super omnes deos.
^4 Quia in manu ejus sunt omnes fines terræ,
et altitudines montium ipsius sunt ;
^5 quoniam ipsius est mare, et ipse fecit illud,
et siccam manus ejus formaverunt.
^6 Venite, adoremus, et procidamus,
et ploremus ante Dominum qui fecit nos :
^7 quia ipse est Dominus Deus noster,
et nos populus pascuæ ejus, et oves manus ejus.
^8 Hodie si vocem ejus audieritis,
nolite obdurare corda vestra ^9 sicut in irritatione,
secundum diem tentationis in deserto,
ubi tentaverunt me patres vestri :
probaverunt me, et viderunt opera mea.
^10 Quadraginta annis offensus fui generationi illi,
et dixi : Semper hi errant corde.
^11 Et isti non cognoverunt vias meas :
ut juravi in ira mea :
Si introibunt in requiem meam.

95

Canticum ipsi David, quando domus ædificabatur post captivitatem. Cantate Domino canticum novum ;
cantate Domino omnis terra.
^2 Cantate Domino, et benedicite nomini ejus ;
annuntiate de die in diem salutare ejus.
^3 Annuntiate inter gentes gloriam ejus ;
in omnibus populis mirabilia ejus.
^4 Quoniam magnus Dominus, et laudabilis nimis :
terribilis est super omnes deos.
^5 Quoniam omnes dii gentium dæmonia ;
Dominus autem cælos fecit.
^6 Confessio et pulchritudo in conspectu ejus ;
sanctimonia et magnificentia in sanctificatione ejus.
^7 Afferte Domino, patriæ gentium,
afferte Domino gloriam et honorem ;
^8 afferte Domino gloriam nomini ejus.
Tollite hostias, et introite in atria ejus ;
^9 adorate Dominum in atrio sancto ejus.
Commoveatur a facie ejus universa terra ;
^10 dicite in gentibus, quia Dominus regnavit.
Etenim correxit orbem terræ, qui non commovebitur ;
judicabit populos in æquitate.
^11 Lætentur cæli, et exsultet terra ;
commoveatur mare et plenitudo ejus ;
^12 gaudebunt campi, et omnia quæ in eis sunt.
Tunc exsultabunt omnia ligna silvarum
^13 a facie Domini, quia venit,
quoniam venit judicare terram.
Judicabit orbem terræ in æquitate,
et populos in veritate sua.

96

Huic David, quando terra ejus restituta est. Dominus regnavit : exsultet terra ;
lætentur insulæ multæ.
^2 Nubes et caligo in circuitu ejus ;
justitia et judicium correctio sedis ejus.
^3 Ignis ante ipsum præcedet,
et inflammabit in circuitu inimicos ejus.
^4 Illuxerunt fulgura ejus orbi terræ ;
vidit, et commota est terra.
^5 Montes sicut cera fluxerunt a facie Domini ;
a facie Domini omnis terra.
^6 Annuntiaverunt cæli justitiam ejus,
et viderunt omnes populi gloriam ejus.
^7 Confundantur omnes qui adorant sculptilia,
et qui gloriantur in simulacris suis.
Adorate eum omnes angeli ejus.
^8 Audivit, et lætata est Sion,
et exsultaverunt filiæ Judæ
propter judicia tua, Domine.
^9 Quoniam tu Dominus altissimus super omnem terram ;
nimis exaltatus es super omnes deos.
^10 Qui diligitis Dominum, odite malum :
custodit Dominus animas sanctorum suorum ;
de manu peccatoris liberabit eos.
^11 Lux orta est justo,
et rectis corde lætitia.
^12 Lætamini, justi, in Domino,
et confitemini memoriæ sanctificationis ejus.

97

Psalmus ipsi David. Cantate Domino canticum novum,
quia mirabilia fecit.
Salvavit sibi dextera ejus,
et brachium sanctum ejus.
^2 Notum fecit Dominus salutare suum ;
in conspectu gentium revelavit justitiam suam.
^3 Recordatus est misericordiæ suæ,
et veritatis suæ domui Israël.
Viderunt omnes termini terræ
salutare Dei nostri.
^4 Jubilate Deo, omnis terra ;
cantate, et exsultate, et psallite.
^5 Psallite Domino in cithara ;
in cithara et voce psalmi ;
^6 in tubis ductilibus, et voce tubæ corneæ.
Jubilate in conspectu regis Domini :
^7 moveatur mare, et plenitudo ejus ;
orbis terrarum, et qui habitant in eo.
^8 Flumina plaudent manu ;
simul montes exsultabunt ^9 a conspectu Domini :
quoniam venit judicare terram.
Judicabit orbem terrarum in justitia,
et populos in æquitate.

98

Psalmus ipsi David. Dominus regnavit : irascantur populi ;
qui sedet super cherubim : moveatur terra.
^2 Dominus in Sion magnus,
et excelsus super omnes populos.
^3 Confiteantur nomini tuo magno,
quoniam terribile et sanctum est,
^4 et honor regis judicium diligit.
Tu parasti directiones ;
judicium et justitiam in Jacob tu fecisti.
^5 Exaltate Dominum Deum nostrum,
et adorate scabellum pedum ejus,
quoniam sanctum est.
^6 Moyses et Aaron in sacerdotibus ejus,
et Samuel inter eos qui invocant nomen ejus :
invocabant Dominum, et ipse exaudiebat eos ;
^7 in columna nubis loquebatur ad eos.
Custodiebant testimonia ejus,
et præceptum quod dedit illis.
^8 Domine Deus noster, tu exaudiebas eos ;
Deus, tu propitius fuisti eis,
et ulciscens in omnes adinventiones eorum.
^9 Exaltate Dominum Deum nostrum,
et adorate in monte sancto ejus,
quoniam sanctus Dominus Deus noster.

99

Psalmus in confessione.

^2 Jubilate Deo, omnis terra ;
servite Domino in lætitia.
Introite in conspectu ejus in exsultatione.
^3 Scitote quoniam Dominus ipse est Deus ;
ipse fecit nos, et non ipsi nos :
populus ejus, et oves pascuæ ejus.
^4 Introite portas ejus in confessione ;
atria ejus in hymnis :
confitemini illi.
Laudate nomen ejus, ^5 quoniam suavis est Dominus,
in æternum misericordia ejus,
et usque in generationem et generationem veritas ejus.

100

Psalmus ipsi David. Misericordiam et judicium cantabo tibi, Domine ;
psallam, ^2 et intelligam in via immaculata : quando venies ad me ?
Perambulabam in innocentia cordis mei, in medio domus meæ.
^3 Non proponebam ante oculos meos rem injustam ;
facientes prævaricationes odivi ;
non adhæsit mihi ^4 cor pravum ;
declinantem a me malignum non cognoscebam.
^5 Detrahentem secreto proximo suo, hunc persequebar :
superbo oculo, et insatiabili corde, cum hoc non edebam.
^6 Oculi mei ad fideles terræ, ut sedeant mecum ;
ambulans in via immaculata, hic mihi ministrabat.
^7 Non habitabit in medio domus meæ qui facit superbiam ;
qui loquitur iniqua non direxit in conspectu oculorum meorum.
^8 In matutino interficiebam omnes peccatores terræ,
ut disperderem de civitate Domini omnes operantes iniquitatem.

101

Oratio pauperis, cum anxius fuerit, et in conspectu Domini effuderit precem suam.

^2 Domine, exaudi orationem meam,
et clamor meus ad te veniat.
^3 Non avertas faciem tuam a me :
in quacumque die tribulor, inclina ad me aurem tuam ;
in quacumque die invocavero te, velociter exaudi me.
^4 Quia defecerunt sicut fumus dies mei,
et ossa mea sicut cremium aruerunt.
^5 Percussus sum ut fœnum, et aruit cor meum,
quia oblitus sum comedere panem meum.
^6 A voce gemitus mei
adhæsit os meum carni meæ.
^7 Similis factus sum pellicano solitudinis ;
factus sum sicut nycticorax in domicilio.
^8 Vigilavi, et factus sum sicut passer solitarius in tecto.
^9 Tota die exprobrabant mihi inimici mei,
et qui laudabant me adversum me jurabant :
^10 quia cinerem tamquam panem manducabam,
et potum meum cum fletu miscebam,
^11 a facie iræ et indignationis tuæ :
quia elevans allisisti me.
^12 Dies mei sicut umbra declinaverunt,
et ego sicut fœnum arui.
^13 Tu autem, Domine, in æternum permanes,
et memoriale tuum in generationem et generationem.
^14 Tu exsurgens misereberis Sion,
quia tempus miserendi ejus, quia venit tempus :
^15 quoniam placuerunt servis tuis lapides ejus,
et terræ ejus miserebuntur.
^16 Et timebunt gentes nomen tuum, Domine,
et omnes reges terræ gloriam tuam :
^17 quia ædificavit Dominus Sion,
et videbitur in gloria sua.
^18 Respexit in orationem humilium
et non sprevit precem eorum.
^19 Scribantur hæc in generatione altera,
et populus qui creabitur laudabit Dominum.
^20 Quia prospexit de excelso sancto suo ;
Dominus de cælo in terram aspexit :
^21 ut audiret gemitus compeditorum ;
ut solveret filios interemptorum :
^22 ut annuntient in Sion nomen Domini,
et laudem ejus in Jerusalem :
^23 in conveniendo populos in unum, et reges,
ut serviant Domino.
^24 Respondit ei in via virtutis suæ :
Paucitatem dierum meorum nuntia mihi :
^25 ne revoces me in dimidio dierum meorum,
in generationem et generationem anni tui.
^26 Initio tu, Domine, terram fundasti,
et opera manuum tuarum sunt cæli.
^27 Ipsi peribunt, tu autem permanes ;
et omnes sicut vestimentum veterascent.
Et sicut opertorium mutabis eos, et mutabuntur ;
^28 tu autem idem ipse es, et anni tui non deficient.
^29 Filii servorum tuorum habitabunt,
et semen eorum in sæculum dirigetur.

102

Ipsi David. Benedic, anima mea, Domino,
et omnia quæ intra me sunt nomini sancto ejus.
^2 Benedic, anima mea, Domino,
et noli oblivisci omnes retributiones ejus.
^3 Qui propitiatur omnibus iniquitatibus tuis ;
qui sanat omnes infirmitates tuas :
^4 qui redimit de interitu vitam tuam ;
qui coronat te in misericordia et miserationibus :
^5 qui replet in bonis desiderium tuum ;
renovabitur ut aquilæ juventus tua :
^6 faciens misericordias Dominus,
et judicium omnibus injuriam patientibus.
^7 Notas fecit vias suas Moysi ;
filiis Israël voluntates suas.
^8 Miserator et misericors Dominus :
longanimis, et multum misericors.
^9 Non in perpetuum irascetur,
neque in æternum comminabitur.
^10 Non secundum peccata nostra fecit nobis,
neque secundum iniquitates nostras retribuit nobis.
^11 Quoniam secundum altitudinem cæli a terra,
corroboravit misericordiam suam super timentes se ;
^12 quantum distat ortus ab occidente,
longe fecit a nobis iniquitates nostras.
^13 Quomodo miseretur pater filiorum,
misertus est Dominus timentibus se.
^14 Quoniam ipse cognovit figmentum nostrum ;
recordatus est quoniam pulvis sumus.
^15 Homo, sicut fœnum dies ejus ;
tamquam flos agri, sic efflorebit :
^16 quoniam spiritus pertransibit in illo, et non subsistet,
et non cognoscet amplius locum suum.
^17 Misericordia autem Domini ab æterno,
et usque in æternum super timentes eum.
Et justitia illius in filios filiorum,
^18 his qui servant testamentum ejus,
et memores sunt mandatorum ipsius ad faciendum ea.
^19 Dominus in cælo paravit sedem suam,
et regnum ipsius omnibus dominabitur.
^20 Benedicite Domino, omnes angeli ejus :
potentes virtute, facientes verbum illius,
ad audiendam vocem sermonum ejus.
^21 Benedicite Domino, omnes virtutes ejus ;
ministri ejus, qui facitis voluntatem ejus.
^22 Benedicite Domino, omnia opera ejus :
in omni loco dominationis ejus,
benedic, anima mea, Domino.

103

Ipsi David. Benedic, anima mea, Domino :
Domine Deus meus, magnificatus es vehementer.
Confessionem et decorem induisti,
^2 amictus lumine sicut vestimento.
Extendens cælum sicut pellem,
^3 qui tegis aquis superiora ejus :
qui ponis nubem ascensum tuum ;
qui ambulas super pennas ventorum :
^4 qui facis angelos tuos spiritus,
et ministros tuos ignem urentem.
^5 Qui fundasti terram super stabilitatem suam :
non inclinabitur in sæculum sæculi.
^6 Abyssus sicut vestimentum amictus ejus ;
super montes stabunt aquæ.
^7 Ab increpatione tua fugient ;
a voce tonitrui tui formidabunt.
^8 Ascendunt montes, et descendunt campi,
in locum quem fundasti eis.
^9 Terminum posuisti quem non transgredientur,
neque convertentur operire terram.
^10 Qui emittis fontes in convallibus ;
inter medium montium pertransibunt aquæ.
^11 Potabunt omnes bestiæ agri ;
expectabunt onagri in siti sua.
^12 Super ea volucres cæli habitabunt ;
de medio petrarum dabunt voces.
^13 Rigans montes de superioribus suis ;
de fructu operum tuorum satiabitur terra :
^14 producens fœnum jumentis,
et herbam servituti hominum,
ut educas panem de terra,
^15 et vinum lætificet cor hominis :
ut exhilaret faciem in oleo,
et panis cor hominis confirmet.
^16 Saturabuntur ligna campi,
et cedri Libani quas plantavit :
^17 illic passeres nidificabunt :
herodii domus dux est eorum.
^18 Montes excelsi cervis ;
petra refugium herinaciis.
^19 Fecit lunam in tempora ;
sol cognovit occasum suum.
^20 Posuisti tenebras, et facta est nox ;
in ipsa pertransibunt omnes bestiæ silvæ :
^21 catuli leonum rugientes ut rapiant,
et quærant a Deo escam sibi.
^22 Ortus est sol, et congregati sunt,
et in cubilibus suis collocabuntur.
^23 Exibit homo ad opus suum,
et ad operationem suam usque ad vesperum.
^24 Quam magnificata sunt opera tua, Domine !
omnia in sapientia fecisti ;
impleta est terra possessione tua.
^25 Hoc mare magnum et spatiosum manibus ;
illic reptilia quorum non est numerus :
animalia pusilla cum magnis.
^26 Illic naves pertransibunt ;
draco iste quem formasti ad illudendum ei.
^27 Omnia a te expectant
ut des illis escam in tempore.
^28 Dante te illis, colligent ;
aperiente te manum tuam, omnia implebuntur bonitate.
^29 Avertente autem te faciem, turbabuntur ;
auferes spiritum eorum, et deficient,
et in pulverem suum revertentur.
^30 Emittes spiritum tuum, et creabuntur,
et renovabis faciem terræ.
^31 Sit gloria Domini in sæculum ;
lætabitur Dominus in operibus suis.
^32 Qui respicit terram, et facit eam tremere ;
qui tangit montes, et fumigant.
^33 Cantabo Domino in vita mea ;
psallam Deo meo quamdiu sum.
^34 Jucundum sit ei eloquium meum ;
ego vero delectabor in Domino.
^35 Deficiant peccatores a terra,
et iniqui, ita ut non sint.
Benedic, anima mea, Domino.

104

Alleluja. Confitemini Domino, et invocate nomen ejus ;
annuntiate inter gentes opera ejus.
^2 Cantate ei, et psallite ei ;
narrate omnia mirabilia ejus.
^3 Laudamini in nomine sancto ejus ;
lætetur cor quærentium Dominum.
^4 Quærite Dominum, et confirmamini ;
quærite faciem ejus semper.
^5 Mementote mirabilium ejus quæ fecit ;
prodigia ejus, et judicia oris ejus :
^6 semen Abraham servi ejus ;
filii Jacob electi ejus.
^7 Ipse Dominus Deus noster ;
in universa terra judicia ejus.
^8 Memor fuit in sæculum testamenti sui ;
verbi quod mandavit in mille generationes :
^9 quod disposuit ad Abraham,
et juramenti sui ad Isaac :
^10 et statuit illud Jacob in præceptum,
et Israël in testamentum æternum,
^11 dicens : Tibi dabo terram Chanaan,
funiculum hæreditatis vestræ :
^12 cum essent numero brevi,
paucissimi, et incolæ ejus.
^13 Et pertransierunt de gente in gentem,
et de regno ad populum alterum.
^14 Non reliquit hominem nocere eis :
et corripuit pro eis reges.
^15 Nolite tangere christos meos,
et in prophetis meis nolite malignari.
^16 Et vocavit famem super terram,
et omne firmamentum panis contrivit.
^17 Misit ante eos virum :
in servum venumdatus est, Joseph.
^18 Humiliaverunt in compedibus pedes ejus ;
ferrum pertransiit animam ejus :
^19 donec veniret verbum ejus.
Eloquium Domini inflammavit eum.
^20 Misit rex, et solvit eum ;
princeps populorum, et dimisit eum.
^21 Constituit eum dominum domus suæ,
et principem omnis possessionis suæ :
^22 ut erudiret principes ejus sicut semetipsum,
et senes ejus prudentiam doceret.
^23 Et intravit Israël in Ægyptum,
et Jacob accola fuit in terra Cham.
^24 Et auxit populum suum vehementer,
et firmavit eum super inimicos ejus.
^25 Convertit cor eorum, ut odirent populum ejus,
et dolum facerent in servos ejus.
^26 Misit Moysen servum suum ;
Aaron quem elegit ipsum.
^27 Posuit in eis verba signorum suorum,
et prodigiorum in terra Cham.
^28 Misit tenebras, et obscuravit ;
et non exacerbavit sermones suos.
^29 Convertit aquas eorum in sanguinem,
et occidit pisces eorum.
^30 Edidit terra eorum ranas
in penetralibus regum ipsorum.
^31 Dixit, et venit cœnomyia et ciniphes
in omnibus finibus eorum.
^32 Posuit pluvias eorum grandinem :
ignem comburentem in terra ipsorum.
^33 Et percussit vineas eorum, et ficulneas eorum,
et contrivit lignum finium eorum.
^34 Dixit, et venit locusta,
et bruchus cujus non erat numerus :
^35 et comedit omne fœnum in terra eorum,
et comedit omnem fructum terræ eorum.
^36 Et percussit omne primogenitum in terra eorum,
primitias omnis laboris eorum.
^37 Et eduxit eos cum argento et auro,
et non erat in tribubus eorum infirmus.
^38 Lætata est Ægyptus in profectione eorum,
quia incubuit timor eorum super eos.
^39 Expandit nubem in protectionem eorum,
et ignem ut luceret eis per noctem.
^40 Petierunt, et venit coturnix,
et pane cæli saturavit eos.
^41 Dirupit petram, et fluxerunt aquæ :
abierunt in sicco flumina.
^42 Quoniam memor fuit verbi sancti sui,
quod habuit ad Abraham puerum suum.
^43 Et eduxit populum suum in exsultatione,
et electos suos in lætitia.
^44 Et dedit illis regiones gentium,
et labores populorum possederunt :
^45 ut custodiant justificationes ejus,
et legem ejus requirant.

105

Alleluja. Confitemini Domino, quoniam bonus,
quoniam in sæculum misericordia ejus.
^2 Quis loquetur potentias Domini ;
auditas faciet omnes laudes ejus ?
^3 Beati qui custodiunt judicium,
et faciunt justitiam in omni tempore.
^4 Memento nostri, Domine, in beneplacito populi tui ;
visita nos in salutari tuo :
^5 ad videndum in bonitate electorum tuorum ;
ad lætandum in lætitia gentis tuæ :
ut lauderis cum hæreditate tua.
^6 Peccavimus cum patribus nostris :
injuste egimus ; iniquitatem fecimus.
^7 Patres nostri in Ægypto non intellexerunt mirabilia tua ;
non fuerunt memores multitudinis misericordiæ tuæ.
Et irritaverunt ascendentes in mare, mare Rubrum ;
^8 et salvavit eos propter nomen suum,
ut notam faceret potentiam suam.
^9 Et increpuit mare Rubrum et exsiccatum est,
et deduxit eos in abyssis sicut in deserto.
^10 Et salvavit eos de manu odientium,
et redemit eos de manu inimici.
^11 Et operuit aqua tribulantes eos ;
unus ex eis non remansit.
^12 Et crediderunt verbis ejus,
et laudaverunt laudem ejus.
^13 Cito fecerunt ; obliti sunt operum ejus :
et non sustinuerunt consilium ejus.
^14 Et concupierunt concupiscentiam in deserto,
et tentaverunt Deum in inaquoso.
^15 Et dedit eis petitionem ipsorum,
et misit saturitatem in animas eorum.
^16 Et irritaverunt Moysen in castris ;
Aaron, sanctum Domini.
^17 Aperta est terra, et deglutivit Dathan,
et operuit super congregationem Abiron.
^18 Et exarsit ignis in synagoga eorum :
flamma combussit peccatores.
^19 Et fecerunt vitulum in Horeb,
et adoraverunt sculptile.
^20 Et mutaverunt gloriam suam
in similitudinem vituli comedentis fœnum.
^21 Obliti sunt Deum qui salvavit eos ;
qui fecit magnalia in Ægypto,
^22 mirabilia in terra Cham,
terribilia in mari Rubro.
^23 Et dixit ut disperderet eos,
si non Moyses, electus ejus,
stetisset in confractione in conspectu ejus,
ut averteret iram ejus, ne disperderet eos.
^24 Et pro nihilo habuerunt terram desiderabilem ;
non crediderunt verbo ejus.
^25 Et murmuraverunt in tabernaculis suis ;
non exaudierunt vocem Domini.
^26 Et elevavit manum suam super eos
ut prosterneret eos in deserto :
^27 et ut dejiceret semen eorum in nationibus,
et dispergeret eos in regionibus.
^28 Et initiati sunt Beelphegor,
et comederunt sacrificia mortuorum.
^29 Et irritaverunt eum in adinventionibus suis,
et multiplicata est in eis ruina.
^30 Et stetit Phinees, et placavit,
et cessavit quassatio.
^31 Et reputatum est ei in justitiam,
in generationem et generationem usque in sempiternum.
^32 Et irritaverunt eum ad aquas contradictionis,
et vexatus est Moyses propter eos :
^33 quia exacerbaverunt spiritum ejus,
et distinxit in labiis suis.
^34 Non disperdiderunt gentes
quas dixit Dominus illis :
^35 et commisti sunt inter gentes,
et didicerunt opera eorum ;
^36 et servierunt sculptilibus eorum,
et factum est illis in scandalum.
^37 Et immolaverunt filios suos et filias suas dæmoniis.
^38 Et effuderunt sanguinem innocentem,
sanguinem filiorum suorum et filiarum suarum,
quas sacrificaverunt sculptilibus Chanaan.
Et infecta est terra in sanguinibus,
^39 et contaminata est in operibus eorum :
et fornicati sunt in adinventionibus suis.
^40 Et iratus est furore Dominus in populum suum,
et abominatus est hæreditatem suam.
^41 Et tradidit eos in manus gentium ;
et dominati sunt eorum qui oderunt eos.
^42 Et tribulaverunt eos inimici eorum,
et humiliati sunt sub manibus eorum ;
^43 sæpe liberavit eos.
Ipsi autem exacerbaverunt eum in consilio suo,
et humiliati sunt in iniquitatibus suis.
^44 Et vidit cum tribularentur,
et audivit orationem eorum.
^45 Et memor fuit testamenti sui,
et pœnituit eum secundum multitudinem misericordiæ suæ :
^46 et dedit eos in misericordias,
in conspectu omnium qui ceperant eos.
^47 Salvos nos fac, Domine Deus noster,
et congrega nos de nationibus :
ut confiteamur nomini sancto tuo,
et gloriemur in laude tua.
^48 Benedictus Dominus Deus Israël, a sæculo et usque in sæculum ;
et dicet omnis populus : Fiat, fiat.

106

Alleluja. Confitemini Domino, quoniam bonus,
quoniam in sæculum misericordia ejus.
^2 Dicant qui redempti sunt a Domino,
quos redemit de manu inimici,
et de regionibus congregavit eos,
^3 a solis ortu, et occasu, ab aquilone, et mari.
^4 Erraverunt in solitudine, in inaquoso ;
viam civitatis habitaculi non invenerunt.
^5 Esurientes et sitientes,
anima eorum in ipsis defecit.
^6 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur,
et de necessitatibus eorum eripuit eos ;
^7 et deduxit eos in viam rectam,
ut irent in civitatem habitationis.
^8 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,
et mirabilia ejus filiis hominum.
^9 Quia satiavit animam inanem,
et animam esurientem satiavit bonis.
^10 Sedentes in tenebris et umbra mortis ;
vinctos in mendicitate et ferro.
^11 Quia exacerbaverunt eloquia Dei,
et consilium Altissimi irritaverunt.
^12 Et humiliatum est in laboribus cor eorum ;
infirmati sunt, nec fuit qui adjuvaret.
^13 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur ;
et de necessitatibus eorum liberavit eos.
^14 Et eduxit eos de tenebris et umbra mortis,
et vincula eorum dirupit.
^15 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,
et mirabilia ejus filiis hominum.
^16 Quia contrivit portas æreas,
et vectes ferreos confregit.
^17 Suscepit eos de via iniquitatis eorum ;
propter injustitias enim suas humiliati sunt.
^18 Omnem escam abominata est anima eorum,
et appropinquaverunt usque ad portas mortis.
^19 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur,
et de necessitatibus eorum liberavit eos.
^20 Misit verbum suum, et sanavit eos,
et eripuit eos de interitionibus eorum.
^21 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,
et mirabilia ejus filiis hominum.
^22 Et sacrificent sacrificium laudis,
et annuntient opera ejus in exsultatione.
^23 Qui descendunt mare in navibus,
facientes operationem in aquis multis :
^24 ipsi viderunt opera Domini,
et mirabilia ejus in profundo.
^25 Dixit, et stetit spiritus procellæ,
et exaltati sunt fluctus ejus.
^26 Ascendunt usque ad cælos, et descendunt usque ad abyssos ;
anima eorum in malis tabescebat.
^27 Turbati sunt, et moti sunt sicut ebrius,
et omnis sapientia eorum devorata est.
^28 Et clamaverunt ad Dominum cum tribularentur ;
et de necessitatibus eorum eduxit eos.
^29 Et statuit procellam ejus in auram,
et siluerunt fluctus ejus.
^30 Et lætati sunt quia siluerunt ;
et deduxit eos in portum voluntatis eorum.
^31 Confiteantur Domino misericordiæ ejus,
et mirabilia ejus filiis hominum.
^32 Et exaltent eum in ecclesia plebis,
et in cathedra seniorum laudent eum.
^33 Posuit flumina in desertum,
et exitus aquarum in sitim ;
^34 terram fructiferam in salsuginem,
a malitia inhabitantium in ea.
^35 Posuit desertum in stagna aquarum,
et terram sine aqua in exitus aquarum.
^36 Et collocavit illic esurientes,
et constituerunt civitatem habitationis :
^37 et seminaverunt agros et plantaverunt vineas,
et fecerunt fructum nativitatis.
^38 Et benedixit eis, et multiplicati sunt nimis ;
et jumenta eorum non minoravit.
^39 Et pauci facti sunt et vexati sunt,
a tribulatione malorum et dolore.
^40 Effusa est contemptio super principes :
et errare fecit eos in invio, et non in via.
^41 Et adjuvit pauperem de inopia,
et posuit sicut oves familias.
^42 Videbunt recti, et lætabuntur ;
et omnis iniquitas oppilabit os suum.
^43 Quis sapiens, et custodiet hæc,
et intelliget misericordias Domini ?

107

Canticum Psalmi, ipsi David.

^2 Paratum cor meum, Deus, paratum cor meum ;
cantabo, et psallam in gloria mea.
^3 Exsurge, gloria mea ; exsurge, psalterium et cithara ;
exsurgam diluculo.
^4 Confitebor tibi in populis, Domine,
et psallam tibi in nationibus :
^5 quia magna est super cælos misericordia tua,
et usque ad nubes veritas tua.
^6 Exaltare super cælos, Deus,
et super omnem terram gloria tua :
^7 ut liberentur dilecti tui.
Salvum fac dextera tua, et exaudi me.
^8 Deus locutus est in sancto suo :
Exsultabo, et dividam Sichimam ;
et convallem tabernaculorum dimetiar.
^9 Meus est Galaad, et meus est Manasses,
et Ephraim susceptio capitis mei.
Juda rex meus ; ^10 Moab lebes spei meæ :
in Idumæam extendam calceamentum meum ;
mihi alienigenæ amici facti sunt.
^11 Quis deducet me in civitatem munitam ?
quis deducet me usque in Idumæam ?
^12 nonne tu, Deus, qui repulisti nos ?
et non exibis, Deus, in virtutibus nostris ?
^13 Da nobis auxilium de tribulatione,
quia vana salus hominis.
^14 In Deo faciemus virtutem ;
et ipse ad nihilum deducet inimicos nostros.

108

In finem. Psalmus David.

^2 Deus, laudem meam ne tacueris,
quia os peccatoris et os dolosi super me apertum est.
^3 Locuti sunt adversum me lingua dolosa,
et sermonibus odii circumdederunt me :
et expugnaverunt me gratis.
^4 Pro eo ut me diligerent, detrahebant mihi ;
ego autem orabam.
^5 Et posuerunt adversum me mala pro bonis,
et odium pro dilectione mea.
^6 Constitue super eum peccatorem,
et diabolus stet a dextris ejus.
^7 Cum judicatur, exeat condemnatus ;
et oratio ejus fiat in peccatum.
^8 Fiant dies ejus pauci,
et episcopatum ejus accipiat alter.
^9 Fiant filii ejus orphani,
et uxor ejus vidua.
^10 Nutantes transferantur filii ejus et mendicent,
et ejiciantur de habitationibus suis.
^11 Scrutetur fœnerator omnem substantiam ejus,
et diripiant alieni labores ejus.
^12 Non sit illi adjutor,
nec sit qui misereatur pupillis ejus.
^13 Fiant nati ejus in interitum ;
in generatione una deleatur nomen ejus.
^14 In memoriam redeat iniquitas patrum ejus in conspectu Domini,
et peccatum matris ejus non deleatur.
^15 Fiant contra Dominum semper,
et dispereat de terra memoria eorum :
^16 pro eo quod non est recordatus facere misericordiam,
^17 et persecutus est hominem inopem et mendicum,
et compunctum corde, mortificare.
^18 Et dilexit maledictionem, et veniet ei ;
et noluit benedictionem, et elongabitur ab eo.
Et induit maledictionem sicut vestimentum ;
et intravit sicut aqua in interiora ejus,
et sicut oleum in ossibus ejus.
^19 Fiat ei sicut vestimentum quo operitur,
et sicut zona qua semper præcingitur.
^20 Hoc opus eorum qui detrahunt mihi apud Dominum,
et qui loquuntur mala adversus animam meam.
^21 Et tu, Domine, Domine, fac mecum propter nomen tuum,
quia suavis est misericordia tua.
^22 Libera me, quia egenus et pauper ego sum,
et cor meum conturbatum est intra me.
^23 Sicut umbra cum declinat ablatus sum,
et excussus sum sicut locustæ.
^24 Genua mea infirmata sunt a jejunio,
et caro mea immutata est propter oleum.
^25 Et ego factus sum opprobrium illis ;
viderunt me, et moverunt capita sua.
^26 Adjuva me, Domine Deus meus ;
salvum me fac secundum misericordiam tuam.
^27 Et sciant quia manus tua hæc,
et tu, Domine, fecisti eam.
^28 Maledicent illi, et tu benedices :
qui insurgunt in me confundantur ;
servus autem tuus lætabitur.
^29 Induantur qui detrahunt mihi pudore,
et operiantur sicut diploide confusione sua.
^30 Confitebor Domino nimis in ore meo,
et in medio multorum laudabo eum :
^31 quia astitit a dextris pauperis,
ut salvam faceret a persequentibus animam meam.

109

Psalmus David. Dixit Dominus Domino meo :
Sede a dextris meis,
donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum.
^2 Virgam virtutis tuæ emittet Dominus ex Sion :
dominare in medio inimicorum tuorum.
^3 Tecum principium in die virtutis tuæ
in splendoribus sanctorum :
ex utero, ante luciferum, genui te.
^4 Juravit Dominus, et non pœnitebit eum :
Tu es sacerdos in æternum
secundum ordinem Melchisedech.
^5 Dominus a dextris tuis ;
confregit in die iræ suæ reges.
^6 Judicabit in nationibus, implebit ruinas ;
conquassabit capita in terra multorum.
^7 De torrente in via bibet ;
propterea exaltabit caput.

110

Alleluja. Confitebor tibi, Domine, in toto corde meo,
in consilio justorum, et congregatione.
^2 Magna opera Domini :
exquisita in omnes voluntates ejus.
^3 Confessio et magnificentia opus ejus,
et justitia ejus manet in sæculum sæculi.
^4 Memoriam fecit mirabilium suorum,
misericors et miserator Dominus.
^5 Escam dedit timentibus se ;
memor erit in sæculum testamenti sui.
^6 Virtutem operum suorum annuntiabit populo suo,
^7 ut det illis hæreditatem gentium.
Opera manuum ejus veritas et judicium.
^8 Fidelia omnia mandata ejus,
confirmata in sæculum sæculi,
facta in veritate et æquitate.
^9 Redemptionem misit populo suo ;
mandavit in æternum testamentum suum.
Sanctum et terribile nomen ejus.
^10 Initium sapientiæ timor Domini ;
intellectus bonus omnibus facientibus eum :
laudatio ejus manet in sæculum sæculi.

111

Alleluja, reversionis Aggæi et Zachariæ. Beatus vir qui timet Dominum :
in mandatis ejus volet nimis.
^2 Potens in terra erit semen ejus ;
generatio rectorum benedicetur.
^3 Gloria et divitiæ in domo ejus,
et justitia ejus manet in sæculum sæculi.
^4 Exortum est in tenebris lumen rectis :
misericors, et miserator, et justus.
^5 Jucundus homo qui miseretur et commodat ;
disponet sermones suos in judicio :
^6 quia in æternum non commovebitur.
^7 In memoria æterna erit justus ;
ab auditione mala non timebit.
Paratum cor ejus sperare in Domino,
^8 confirmatum est cor ejus ;
non commovebitur donec despiciat inimicos suos.
^9 Dispersit, dedit pauperibus ;
justitia ejus manet in sæculum sæculi :
cornu ejus exaltabitur in gloria.
^10 Peccator videbit, et irascetur ;
dentibus suis fremet et tabescet :
desiderium peccatorum peribit.

112

Alleluja. Laudate, pueri, Dominum ;
laudate nomen Domini.
^2 Sit nomen Domini benedictum
ex hoc nunc et usque in sæculum.
^3 A solis ortu usque ad occasum
laudabile nomen Domini.
^4 Excelsus super omnes gentes Dominus,
et super cælos gloria ejus.
^5 Quis sicut Dominus Deus noster, qui in altis habitat,
^6 et humilia respicit in cælo et in terra ?
^7 Suscitans a terra inopem,
et de stercore erigens pauperem :
^8 ut collocet eum cum principibus,
cum principibus populi sui.
^9 Qui habitare facit sterilem in domo,
matrem filiorum lætantem.

113

Alleluja. In exitu Israël de Ægypto,
domus Jacob de populo barbaro,
^2 facta est Judæa sanctificatio ejus ;
Israël potestas ejus.
^3 Mare vidit, et fugit ;
Jordanis conversus est retrorsum.
^4 Montes exsultaverunt ut arietes,
et colles sicut agni ovium.
^5 Quid est tibi, mare, quod fugisti ?
et tu, Jordanis, quia conversus es retrorsum ?
^6 montes, exsultastis sicut arietes ?
et colles, sicut agni ovium ?
^7 A facie Domini mota est terra,
a facie Dei Jacob :
^8 qui convertit petram in stagna aquarum,
et rupem in fontes aquarum.
^9 Non nobis, Domine, non nobis,
sed nomini tuo da gloriam :
^10 super misericordia tua et veritate tua ;
nequando dicant gentes :
Ubi est Deus eorum ?
^11 Deus autem noster in cælo ;
omnia quæcumque voluit fecit.
^12 Simulacra gentium argentum et aurum,
opera manuum hominum.
^13 Os habent, et non loquentur ;
oculos habent, et non videbunt.
^14 Aures habent, et non audient ;
nares habent, et non odorabunt.
^15 Manus habent, et non palpabunt ;
pedes habent, et non ambulabunt ;
non clamabunt in gutture suo.
^16 Similes illis fiant qui faciunt ea,
et omnes qui confidunt in eis.
^17 Domus Israël speravit in Domino ;
adjutor eorum et protector eorum est.
^18 Domus Aaron speravit in Domino ;
adjutor eorum et protector eorum est.
^19 Qui timent Dominum speraverunt in Domino ; adjutor eorum et protector eorum est.
^20 Dominus memor fuit nostri,
et benedixit nobis.
Benedixit domui Israël ;
benedixit domui Aaron.
^21 Benedixit omnibus qui timent Dominum,
pusillis cum majoribus.
^22 Adjiciat Dominus super vos,
super vos et super filios vestros.
^23 Benedicti vos a Domino,
qui fecit cælum et terram.
^24 Cælum cæli Domino ;
terram autem dedit filiis hominum.
^25 Non mortui laudabunt te, Domine,
neque omnes qui descendunt in infernum :
^26 sed nos qui vivimus, benedicimus Domino,
ex hoc nunc et usque in sæculum.

114

Alleluja. Dilexi, quoniam exaudiet Dominus
vocem orationis meæ.
^2 Quia inclinavit aurem suam mihi,
et in diebus meis invocabo.
^3 Circumdederunt me dolores mortis ;
et pericula inferni invenerunt me.
Tribulationem et dolorem inveni,
^4 et nomen Domini invocavi :
o Domine, libera animam meam.
^5 Misericors Dominus et justus,
et Deus noster miseretur.
^6 Custodiens parvulos Dominus ;
humiliatus sum, et liberavit me.
^7 Convertere, anima mea, in requiem tuam,
quia Dominus benefecit tibi :
^8 quia eripuit animam meam de morte,
oculos meos a lacrimis,
pedes meos a lapsu.
^9 Placebo Domino in regione vivorum.

115

Alleluja. Credidi, propter quod locutus sum ;
ego autem humiliatus sum nimis.
^2 Ego dixi in excessu meo :
Omnis homo mendax.
^3 Quid retribuam Domino
pro omnibus quæ retribuit mihi ?
^4 Calicem salutaris accipiam,
et nomen Domini invocabo.
^5 Vota mea Domino reddam
coram omni populo ejus.
^6 Pretiosa in conspectu Domini
mors sanctorum ejus.
^7 O Domine, quia ego servus tuus ;
ego servus tuus, et filius ancillæ tuæ.
Dirupisti vincula mea :
^8 tibi sacrificabo hostiam laudis,
et nomen Domini invocabo.
^9 Vota mea Domino reddam
in conspectu omnis populi ejus ;
^10 in atriis domus Domini,
in medio tui, Jerusalem.

116

Alleluja. Laudate Dominum, omnes gentes ;
laudate eum, omnes populi.
^2 Quoniam confirmata est super nos misericordia ejus,
et veritas Domini manet in æternum.

117

Alleluja. Confitemini Domino, quoniam bonus,
quoniam in sæculum misericordia ejus.
^2 Dicat nunc Israël : Quoniam bonus,
quoniam in sæculum misericordia ejus.
^3 Dicat nunc domus Aaron :
Quoniam in sæculum misericordia ejus.
^4 Dicant nunc qui timent Dominum :
Quoniam in sæculum misericordia ejus.
^5 De tribulatione invocavi Dominum,
et exaudivit me in latitudine Dominus.
^6 Dominus mihi adjutor ;
non timebo quid faciat mihi homo.
^7 Dominus mihi adjutor,
et ego despiciam inimicos meos.
^8 Bonum est confidere in Domino,
quam confidere in homine.
^9 Bonum est sperare in Domino,
quam sperare in principibus.
^10 Omnes gentes circuierunt me,
et in nomine Domini, quia ultus sum in eos.
^11 Circumdantes circumdederunt me,
et in nomine Domini, quia ultus sum in eos.
^12 Circumdederunt me sicut apes,
et exarserunt sicut ignis in spinis :
et in nomine Domini, quia ultus sum in eos.
^13 Impulsus eversus sum, ut caderem,
et Dominus suscepit me.
^14 Fortitudo mea et laus mea Dominus,
et factus est mihi in salutem.
^15 Vox exsultationis et salutis
in tabernaculis justorum.
^16 Dextera Domini fecit virtutem ;
dextera Domini exaltavit me :
dextera Domini fecit virtutem.
^17 Non moriar, sed vivam,
et narrabo opera Domini.
^18 Castigans castigavit me Dominus,
et morti non tradidit me.
^19 Aperite mihi portas justitiæ :
ingressus in eas confitebor Domino.
^20 Hæc porta Domini :
justi intrabunt in eam.
^21 Confitebor tibi quoniam exaudisti me,
et factus es mihi in salutem.
^22 Lapidem quem reprobaverunt ædificantes,
hic factus est in caput anguli.
^23 A Domino factum est istud,
et est mirabile in oculis nostris.
^24 Hæc est dies quam fecit Dominus ;
exsultemus, et lætemur in ea.
^25 O Domine, salvum me fac ;
o Domine, bene prosperare.
^26 Benedictus qui venit in nomine Domini :
benediximus vobis de domo Domini.
^27 Deus Dominus, et illuxit nobis.
Constituite diem solemnem in condensis,
usque ad cornu altaris.
^28 Deus meus es tu, et confitebor tibi ;
Deus meus es tu, et exaltabo te.
Confitebor tibi quoniam exaudisti me,
et factus es mihi in salutem.
^29 Confitemini Domino, quoniam bonus,
quoniam in sæculum misericordia ejus.

118

Alleluja. Aleph. Beati immaculati in via,
qui ambulant in lege Domini.
^2 Beati qui scrutantur testimonia ejus ;
in toto corde exquirunt eum.
^3 Non enim qui operantur iniquitatem
in viis ejus ambulaverunt.
^4 Tu mandasti mandata tua
custodiri nimis.
^5 Utinam dirigantur viæ meæ
ad custodiendas justificationes tuas.
^6 Tunc non confundar,
cum perspexero in omnibus mandatis tuis.
^7 Confitebor tibi in directione cordis,
in eo quod didici judicia justitiæ tuæ.
^8 Justificationes tuas custodiam ;
non me derelinquas usquequaque.
^9 Beth. In quo corrigit adolescentior viam suam ?
in custodiendo sermones tuos.
^10 In toto corde meo exquisivi te ;
ne repellas me a mandatis tuis.
^11 In corde meo abscondi eloquia tua,
ut non peccem tibi.
^12 Benedictus es, Domine ;
doce me justificationes tuas.
^13 In labiis meis pronuntiavi omnia judicia oris tui.
^14 In via testimoniorum tuorum delectatus sum,
sicut in omnibus divitiis.
^15 In mandatis tuis exercebor,
et considerabo vias tuas.
^16 In justificationibus tuis meditabor :
non obliviscar sermones tuos.
^17 Ghimel. Retribue servo tuo, vivifica me,
et custodiam sermones tuos.
^18 Revela oculos meos,
et considerabo mirabilia de lege tua.
^19 Incola ego sum in terra :
non abscondas a me mandata tua.
^20 Concupivit anima mea
desiderare justificationes tuas in omni tempore.
^21 Increpasti superbos ;
maledicti qui declinant a mandatis tuis.
^22 Aufer a me opprobrium et contemptum,
quia testimonia tua exquisivi.
^23 Etenim sederunt principes, et adversum me loquebantur ;
servus autem tuus exercebatur in justificationibus tuis.
^24 Nam et testimonia tua meditatio mea est,
et consilium meum justificationes tuæ.
^25 Daleth. Adhæsit pavimento anima mea :
vivifica me secundum verbum tuum.
^26 Vias meas enuntiavi, et exaudisti me ;
doce me justificationes tuas.
^27 Viam justificationum tuarum instrue me,
et exercebor in mirabilibus tuis.
^28 Dormitavit anima mea præ tædio :
confirma me in verbis tuis.
^29 Viam iniquitatis amove a me,
et de lege tua miserere mei.
^30 Viam veritatis elegi ;
judicia tua non sum oblitus.
^31 Adhæsi testimoniis tuis, Domine ;
noli me confundere.
^32 Viam mandatorum tuorum cucurri,
cum dilatasti cor meum.
^33 He. Legem pone mihi, Domine, viam justificationum tuarum,
et exquiram eam semper.
^34 Da mihi intellectum, et scrutabor legem tuam,
et custodiam illam in toto corde meo.
^35 Deduc me in semitam mandatorum tuorum,
quia ipsam volui.
^36 Inclina cor meum in testimonia tua,
et non in avaritiam.
^37 Averte oculos meos, ne videant vanitatem ;
in via tua vivifica me.
^38 Statue servo tuo eloquium tuum
in timore tuo.
^39 Amputa opprobrium meum quod suspicatus sum,
quia judicia tua jucunda.
^40 Ecce concupivi mandata tua :
in æquitate tua vivifica me.
^41 Vau. Et veniat super me misericordia tua, Domine ;
salutare tuum secundum eloquium tuum.
^42 Et respondebo exprobrantibus mihi verbum,
quia speravi in sermonibus tuis.
^43 Et ne auferas de ore meo verbum veritatis usquequaque,
quia in judiciis tuis supersperavi.
^44 Et custodiam legem tuam semper,
in sæculum et in sæculum sæculi.
^45 Et ambulabam in latitudine,
quia mandata tua exquisivi.
^46 Et loquebar in testimoniis tuis in conspectu regum,
et non confundebar.
^47 Et meditabar in mandatis tuis,
quæ dilexi.
^48 Et levavi manus meas ad mandata tua, quæ dilexi,
et exercebar in justificationibus tuis.
^49 Zain. Memor esto verbi tui servo tuo,
in quo mihi spem dedisti.
^50 Hæc me consolata est in humilitate mea,
quia eloquium tuum vivificavit me.
^51 Superbi inique agebant usquequaque ;
a lege autem tua non declinavi.
^52 Memor fui judiciorum tuorum a sæculo, Domine,
et consolatus sum.
^53 Defectio tenuit me,
pro peccatoribus derelinquentibus legem tuam.
^54 Cantabiles mihi erant justificationes tuæ
in loco peregrinationis meæ.
^55 Memor fui nocte nominis tui, Domine,
et custodivi legem tuam.
^56 Hæc facta est mihi,
quia justificationes tuas exquisivi.
^57 Heth. Portio mea, Domine,
dixi custodire legem tuam.
^58 Deprecatus sum faciem tuam in toto corde meo ;
miserere mei secundum eloquium tuum.
^59 Cogitavi vias meas,
et converti pedes meos in testimonia tua.
^60 Paratus sum, et non sum turbatus,
ut custodiam mandata tua.
^61 Funes peccatorum circumplexi sunt me,
et legem tuam non sum oblitus.
^62 Media nocte surgebam ad confitendum tibi,
super judicia justificationis tuæ.
^63 Particeps ego sum omnium timentium te,
et custodientium mandata tua.
^64 Misericordia tua, Domine, plena est terra ;
justificationes tuas doce me.
^65 Teth. Bonitatem fecisti cum servo tuo, Domine,
secundum verbum tuum.
^66 Bonitatem, et disciplinam, et scientiam doce me,
quia mandatis tuis credidi.
^67 Priusquam humiliarer ego deliqui :
propterea eloquium tuum custodivi.
^68 Bonus es tu, et in bonitate tua
doce me justificationes tuas.
^69 Multiplicata est super me iniquitas superborum ;
ego autem in toto corde meo scrutabor mandata tua.
^70 Coagulatum est sicut lac cor eorum ;
ego vero legem tuam meditatus sum.
^71 Bonum mihi quia humiliasti me,
ut discam justificationes tuas.
^72 Bonum mihi lex oris tui,
super millia auri et argenti.
^73 Jod. Manus tuæ fecerunt me, et plasmaverunt me :
da mihi intellectum, et discam mandata tua.
^74 Qui timent te videbunt me et lætabuntur,
quia in verba tua supersperavi.
^75 Cognovi, Domine, quia æquitas judicia tua,
et in veritate tua humiliasti me.
^76 Fiat misericordia tua ut consoletur me,
secundum eloquium tuum servo tuo.
^77 Veniant mihi miserationes tuæ, et vivam,
quia lex tua meditatio mea est.
^78 Confundantur superbi, quia injuste iniquitatem fecerunt in me ;
ego autem exercebor in mandatis tuis.
^79 Convertantur mihi timentes te,
et qui noverunt testimonia tua.
^80 Fiat cor meum immaculatum in justificationibus tuis,
ut non confundar.
^81 Caph. Defecit in salutare tuum anima mea,
et in verbum tuum supersperavi.
^82 Defecerunt oculi mei in eloquium tuum,
dicentes : Quando consolaberis me ?
^83 Quia factus sum sicut uter in pruina ;
justificationes tuas non sum oblitus.
^84 Quot sunt dies servi tui ?
quando facies de persequentibus me judicium ?
^85 Narraverunt mihi iniqui fabulationes,
sed non ut lex tua.
^86 Omnia mandata tua veritas :
inique persecuti sunt me, adjuva me.
^87 Paulominus consummaverunt me in terra ;
ego autem non dereliqui mandata tua.
^88 Secundum misericordiam tuam vivifica me,
et custodiam testimonia oris tui.
^89 Lamed. In æternum, Domine,
verbum tuum permanet in cælo.
^90 In generationem et generationem veritas tua ;
fundasti terram, et permanet.
^91 Ordinatione tua perseverat dies,
quoniam omnia serviunt tibi.
^92 Nisi quod lex tua meditatio mea est,
tunc forte periissem in humilitate mea.
^93 In æternum non obliviscar justificationes tuas,
quia in ipsis vivificasti me.
^94 Tuus sum ego ; salvum me fac :
quoniam justificationes tuas exquisivi.
^95 Me exspectaverunt peccatores ut perderent me ;
testimonia tua intellexi.
^96 Omnis consummationis vidi finem,
latum mandatum tuum nimis.
^97 Mem. Quomodo dilexi legem tuam, Domine !
tota die meditatio mea est.
^98 Super inimicos meos prudentem me fecisti mandato tuo,
quia in æternum mihi est.
^99 Super omnes docentes me intellexi,
quia testimonia tua meditatio mea est.
^100 Super senes intellexi,
quia mandata tua quæsivi.
^101 Ab omni via mala prohibui pedes meos,
ut custodiam verba tua.
^102 A judiciis tuis non declinavi,
quia tu legem posuisti mihi.
^103 Quam dulcia faucibus meis eloquia tua !
super mel ori meo.
^104 A mandatis tuis intellexi ;
propterea odivi omnem viam iniquitatis.
^105 Nun. Lucerna pedibus meis verbum tuum,
et lumen semitis meis.
^106 Juravi et statui
custodire judicia justitiæ tuæ.
^107 Humiliatus sum usquequaque, Domine ;
vivifica me secundum verbum tuum.
^108 Voluntaria oris mei beneplacita fac, Domine,
et judicia tua doce me.
^109 Anima mea in manibus meis semper,
et legem tuam non sum oblitus.
^110 Posuerunt peccatores laqueum mihi,
et de mandatis tuis non erravi.
^111 Hæreditate acquisivi testimonia tua in æternum,
quia exsultatio cordis mei sunt.
^112 Inclinavi cor meum ad faciendas justificationes tuas in æternum,
propter retributionem.
^113 Samech. Iniquos odio habui,
et legem tuam dilexi.
^114 Adjutor et susceptor meus es tu,
et in verbum tuum supersperavi.
^115 Declinate a me, maligni,
et scrutabor mandata Dei mei.
^116 Suscipe me secundum eloquium tuum, et vivam,
et non confundas me ab exspectatione mea.
^117 Adjuva me, et salvus ero,
et meditabor in justificationibus tuis semper.
^118 Sprevisti omnes discedentes a judiciis tuis,
quia injusta cogitatio eorum.
^119 Prævaricantes reputavi omnes peccatores terræ ;
ideo dilexi testimonia tua.
^120 Confige timore tuo carnes meas ;
a judiciis enim tuis timui.
^121 Ain. Feci judicium et justitiam :
non tradas me calumniantibus me.
^122 Suscipe servum tuum in bonum :
non calumnientur me superbi.
^123 Oculi mei defecerunt in salutare tuum,
et in eloquium justitiæ tuæ.
^124 Fac cum servo tuo secundum misericordiam tuam,
et justificationes tuas doce me.
^125 Servus tuus sum ego : da mihi intellectum,
ut sciam testimonia tua.
^126 Tempus faciendi, Domine :
dissipaverunt legem tuam.
^127 Ideo dilexi mandata tua
super aurum et topazion.
^128 Propterea ad omnia mandata tua dirigebar ;
omnem viam iniquam odio habui.
^129 Phe. Mirabilia testimonia tua :
ideo scrutata est ea anima mea.
^130 Declaratio sermonum tuorum illuminat,
et intellectum dat parvulis.
^131 Os meum aperui, et attraxi spiritum :
quia mandata tua desiderabam.
^132 Aspice in me, et miserere mei,
secundum judicium diligentium nomen tuum.
^133 Gressus meos dirige secundum eloquium tuum,
et non dominetur mei omnis injustitia.
^134 Redime me a calumniis hominum
ut custodiam mandata tua.
^135 Faciem tuam illumina super servum tuum,
et doce me justificationes tuas.
^136 Exitus aquarum deduxerunt oculi mei,
quia non custodierunt legem tuam.
^137 Sade. Justus es, Domine,
et rectum judicium tuum.
^138 Mandasti justitiam testimonia tua,
et veritatem tuam nimis.
^139 Tabescere me fecit zelus meus,
quia obliti sunt verba tua inimici mei.
^140 Ignitum eloquium tuum vehementer,
et servus tuus dilexit illud.
^141 Adolescentulus sum ego et contemptus ;
justificationes tuas non sum oblitus.
^142 Justitia tua, justitia in æternum,
et lex tua veritas.
^143 Tribulatio et angustia invenerunt me ;
mandata tua meditatio mea est.
^144 Æquitas testimonia tua in æternum :
intellectum da mihi, et vivam.
^145 Coph. Clamavi in toto corde meo : exaudi me, Domine ;
justificationes tuas requiram.
^146 Clamavi ad te ; salvum me fac :
ut custodiam mandata tua.
^147 Præveni in maturitate, et clamavi :
quia in verba tua supersperavi.
^148 Prævenerunt oculi mei ad te diluculo,
ut meditarer eloquia tua.
^149 Vocem meam audi secundum misericordiam tuam, Domine,
et secundum judicium tuum vivifica me.
^150 Appropinquaverunt persequentes me iniquitati :
a lege autem tua longe facti sunt.
^151 Prope es tu, Domine,
et omnes viæ tuæ veritas.
^152 Initio cognovi de testimoniis tuis,
quia in æternum fundasti ea.
^153 Res. Vide humilitatem meam, et eripe me,
quia legem tuam non sum oblitus.
^154 Judica judicium meum, et redime me :
propter eloquium tuum vivifica me.
^155 Longe a peccatoribus salus,
quia justificationes tuas non exquisierunt.
^156 Misericordiæ tuæ multæ, Domine ;
secundum judicium tuum vivifica me.
^157 Multi qui persequuntur me, et tribulant me ;
a testimoniis tuis non declinavi.
^158 Vidi prævaricantes et tabescebam,
quia eloquia tua non custodierunt.
^159 Vide quoniam mandata tua dilexi, Domine :
in misericordia tua vivifica me.
^160 Principium verborum tuorum veritas ;
in æternum omnia judicia justitiæ tuæ.
^161 Sin. Principes persecuti sunt me gratis,
et a verbis tuis formidavit cor meum.
^162 Lætabor ego super eloquia tua,
sicut qui invenit spolia multa.
^163 Iniquitatem odio habui, et abominatus sum,
legem autem tuam dilexi.
^164 Septies in die laudem dixi tibi,
super judicia justitiæ tuæ.
^165 Pax multa diligentibus legem tuam,
et non est illis scandalum.
^166 Exspectabam salutare tuum, Domine,
et mandata tua dilexi.
^167 Custodivit anima mea testimonia tua,
et dilexit ea vehementer.
^168 Servavi mandata tua et testimonia tua,
quia omnes viæ meæ in conspectu tuo.
^169 Tau. Appropinquet deprecatio mea in conspectu tuo, Domine ;
juxta eloquium tuum da mihi intellectum.
^170 Intret postulatio mea in conspectu tuo ;
secundum eloquium tuum eripe me.
^171 Eructabunt labia mea hymnum,
cum docueris me justificationes tuas.
^172 Pronuntiabit lingua mea eloquium tuum,
quia omnia mandata tua æquitas.
^173 Fiat manus tua ut salvet me,
quoniam mandata tua elegi.
^174 Concupivi salutare tuum, Domine,
et lex tua meditatio mea est.
^175 Vivet anima mea, et laudabit te,
et judicia tua adjuvabunt me.
^176 Erravi sicut ovis quæ periit : quære servum tuum,
quia mandata tua non sum oblitus.

119

Canticum graduum. Ad Dominum cum tribularer clamavi,
et exaudivit me.
^2 Domine, libera animam meam a labiis iniquis
et a lingua dolosa.
^3 Quid detur tibi, aut quid apponatur tibi
ad linguam dolosam ?
^4 Sagittæ potentis acutæ,
cum carbonibus desolatoriis.
^5 Heu mihi, quia incolatus meus prolongatus est !
habitavi cum habitantibus Cedar ;
^6 multum incola fuit anima mea.
^7 Cum his qui oderunt pacem eram pacificus ;
cum loquebar illis, impugnabant me gratis.

120

Canticum graduum. Levavi oculos meos in montes,
unde veniet auxilium mihi.
^2 Auxilium meum a Domino,
qui fecit cælum et terram.
^3 Non det in commotionem pedem tuum,
neque dormitet qui custodit te.
^4 Ecce non dormitabit neque dormiet
qui custodit Israël.
^5 Dominus custodit te ;
Dominus protectio tua super manum dexteram tuam.
^6 Per diem sol non uret te,
neque luna per noctem.
^7 Dominus custodit te ab omni malo ;
custodiat animam tuam Dominus.
^8 Dominus custodiat introitum tuum et exitum tuum,
ex hoc nunc et usque in sæculum.

121

Canticum graduum. Lætatus sum in his quæ dicta sunt mihi :
In domum Domini ibimus.
^2 Stantes erant pedes nostri
in atriis tuis, Jerusalem.
^3 Jerusalem, quæ ædificatur ut civitas,
cujus participatio ejus in idipsum.
^4 Illuc enim ascenderunt tribus, tribus Domini :
testimonium Israël,
ad confitendum nomini Domini.
^5 Quia illic sederunt sedes in judicio,
sedes super domum David.
^6 Rogate quæ ad pacem sunt Jerusalem,
et abundantia diligentibus te.
^7 Fiat pax in virtute tua,
et abundantia in turribus tuis.
^8 Propter fratres meos et proximos meos,
loquebar pacem de te.
^9 Propter domum Domini Dei nostri,
quæsivi bona tibi.

122

Canticum graduum. Ad te levavi oculos meos,
qui habitas in cælis.
^2 Ecce sicut oculi servorum
in manibus dominorum suorum ;
sicut oculi ancillæ
in manibus dominæ suæ :
ita oculi nostri ad Dominum Deum nostrum,
donec misereatur nostri.
^3 Miserere nostri, Domine, miserere nostri,
quia multum repleti sumus despectione ;
^4 quia multum repleta est anima nostra
opprobrium abundantibus, et despectio superbis.

123

Canticum graduum. Nisi quia Dominus erat in nobis,
dicat nunc Israël,
^2 nisi quia Dominus erat in nobis :
cum exsurgerent homines in nos,
^3 forte vivos deglutissent nos ;
cum irasceretur furor eorum in nos,
^4 forsitan aqua absorbuisset nos ;
^5 torrentem pertransivit anima nostra ;
forsitan pertransisset anima nostra
aquam intolerabilem.
^6 Benedictus Dominus, qui non dedit nos
in captionem dentibus eorum.
^7 Anima nostra sicut passer erepta est
de laqueo venantium ;
laqueus contritus est,
et nos liberati sumus.
^8 Adjutorium nostrum in nomine Domini,
qui fecit cælum et terram.

124

Canticum graduum. Qui confidunt in Domino, sicut mons Sion :
non commovebitur in æternum,
qui habitat ^2 in Jerusalem.
Montes in circuitu ejus ;
et Dominus in circuitu populi sui,
ex hoc nunc et usque in sæculum.
^3 Quia non relinquet Dominus virgam peccatorum
super sortem justorum :
ut non extendant justi
ad iniquitatem manus suas,
^4 benefac, Domine, bonis,
et rectis corde.
^5 Declinantes autem in obligationes,
adducet Dominus cum operantibus iniquitatem.
Pax super Israël !

125

Canticum graduum. In convertendo Dominus captivitatem Sion,
facti sumus sicut consolati.
^2 Tunc repletum est gaudio os nostrum,
et lingua nostra exsultatione.
Tunc dicent inter gentes :
Magnificavit Dominus facere cum eis.
^3 Magnificavit Dominus facere nobiscum ;
facti sumus lætantes.
^4 Converte, Domine, captivitatem nostram,
sicut torrens in austro.
^5 Qui seminant in lacrimis,
in exsultatione metent.
^6 Euntes ibant et flebant,
mittentes semina sua.
Venientes autem venient cum exsultatione,
portantes manipulos suos.

126

Canticum graduum Salomonis. Nisi Dominus ædificaverit domum,
in vanum laboraverunt qui ædificant eam.
Nisi Dominus custodierit civitatem,
frustra vigilat qui custodit eam.
^2 Vanum est vobis ante lucem surgere :
surgite postquam sederitis,
qui manducatis panem doloris.
Cum dederit dilectis suis somnum,
^3 ecce hæreditas Domini, filii ;
merces, fructus ventris.
^4 Sicut sagittæ in manu potentis,
ita filii excussorum.
^5 Beatus vir qui implevit desiderium suum ex ipsis :
non confundetur cum loquetur inimicis suis in porta.

127

Canticum graduum. Beati omnes qui timent Dominum,
qui ambulant in viis ejus.
^2 Labores manuum tuarum quia manducabis :
beatus es, et bene tibi erit.
^3 Uxor tua sicut vitis abundans
in lateribus domus tuæ ;
filii tui sicut novellæ olivarum
in circuitu mensæ tuæ.
^4 Ecce sic benedicetur homo
qui timet Dominum.
^5 Benedicat tibi Dominus ex Sion,
et videas bona Jerusalem omnibus diebus vitæ tuæ.
^6 Et videas filios filiorum tuorum :
pacem super Israël.

128

Canticum graduum. Sæpe expugnaverunt me a juventute mea,
dicat nunc Israël ;
^2 sæpe expugnaverunt me a juventute mea :
etenim non potuerunt mihi.
^3 Supra dorsum meum fabricaverunt peccatores ;
prolongaverunt iniquitatem suam.
^4 Dominus justus
concidit cervices peccatorum.
^5 Confundantur, et convertantur retrorsum
omnes qui oderunt Sion.
^6 Fiant sicut fœnum tectorum,
quod priusquam evellatur exaruit :
^7 de quo non implevit manum suam qui metit,
et sinum suum qui manipulos colligit.
^8 Et non dixerunt qui præteribant :
Benedictio Domini super vos.
Benediximus vobis in nomine Domini.

129

Canticum graduum. De profundis clamavi ad te, Domine ;
^2 Domine, exaudi vocem meam.
Fiant aures tuæ intendentes in vocem deprecationis meæ.
^3 Si iniquitates observaveris, Domine,
Domine, quis sustinebit ?
^4 Quia apud te propitiatio est ;
et propter legem tuam sustinui te, Domine.
Sustinuit anima mea in verbo ejus :
^5 speravit anima mea in Domino.
^6 A custodia matutina usque ad noctem,
speret Israël in Domino.
^7 Quia apud Dominum misericordia,
et copiosa apud eum redemptio.
^8 Et ipse redimet Israël
ex omnibus iniquitatibus ejus.

130

Canticum graduum David. Domine, non est exaltatum cor meum,
neque elati sunt oculi mei,
neque ambulavi in magnis,
neque in mirabilibus super me.
^2 Si non humiliter sentiebam,
sed exaltavi animam meam :
sicut ablactatus est super matre sua,
ita retributio in anima mea.
^3 Speret Israël in Domino,
ex hoc nunc et usque in sæculum.

131

Canticum graduum. Memento, Domine, David,
et omnis mansuetudinis ejus :
^2 sicut juravit Domino ;
votum vovit Deo Jacob :
^3 Si introiero in tabernaculum domus meæ ;
si ascendero in lectum strati mei ;
^4 si dedero somnum oculis meis,
et palpebris meis dormitationem,
^5 et requiem temporibus meis,
donec inveniam locum Domino,
tabernaculum Deo Jacob.
^6 Ecce audivimus eam in Ephrata ;
invenimus eam in campis silvæ.
^7 Introibimus in tabernaculum ejus ;
adorabimus in loco ubi steterunt pedes ejus.
^8 Surge, Domine, in requiem tuam,
tu et arca sanctificationis tuæ.
^9 Sacerdotes tui induantur justitiam,
et sancti tui exsultent.
^10 Propter David servum tuum
non avertas faciem christi tui.
^11 Juravit Dominus David veritatem,
et non frustrabitur eam :
De fructu ventris tui
ponam super sedem tuam.
^12 Si custodierint filii tui testamentum meum,
et testimonia mea hæc quæ docebo eos,
et filii eorum usque in sæculum
sedebunt super sedem tuam.
^13 Quoniam elegit Dominus Sion :
elegit eam in habitationem sibi.
^14 Hæc requies mea in sæculum sæculi ;
hic habitabo, quoniam elegi eam.
^15 Viduam ejus benedicens benedicam ;
pauperes ejus saturabo panibus.
^16 Sacerdotes ejus induam salutari,
et sancti ejus exsultatione exsultabunt.
^17 Illuc producam cornu David ;
paravi lucernam christo meo.
^18 Inimicos ejus induam confusione ;
super ipsum autem efflorebit sanctificatio mea.

132

Canticum graduum David. Ecce quam bonum et quam jucundum,
habitare fratres in unum !
^2 Sicut unguentum in capite,
quod descendit in barbam, barbam Aaron,
quod descendit in oram vestimenti ejus ;
^3 sicut ros Hermon,
qui descendit in montem Sion.
Quoniam illic mandavit Dominus benedictionem,
et vitam usque in sæculum.

133

Canticum graduum. Ecce nunc benedicite Dominum, omnes servi Domini :
qui statis in domo Domini,
in atriis domus Dei nostri.
^2 In noctibus extollite manus vestras in sancta,
et benedicite Dominum.
^3 Benedicat te Dominus ex Sion,
qui fecit cælum et terram.

134

Alleluja. Laudate nomen Domini ;
laudate, servi, Dominum :
^2 qui statis in domo Domini,
in atriis domus Dei nostri.
^3 Laudate Dominum, quia bonus Dominus ;
psallite nomini ejus, quoniam suave.
^4 Quoniam Jacob elegit sibi Dominus ;
Israël in possessionem sibi.
^5 Quia ego cognovi quod magnus est Dominus,
et Deus noster præ omnibus diis.
^6 Omnia quæcumque voluit Dominus fecit,
in cælo, in terra, in mari et in omnibus abyssis.
^7 Educens nubes ab extremo terræ,
fulgura in pluviam fecit ;
qui producit ventos de thesauris suis.
^8 Qui percussit primogenita Ægypti,
ab homine usque ad pecus.
^9 Et misit signa et prodigia in medio tui, Ægypte :
in Pharaonem, et in omnes servos ejus.
^10 Qui percussit gentes multas,
et occidit reges fortes :
^11 Sehon, regem Amorrhæorum, et Og, regem Basan,
et omnia regna Chanaan :
^12 et dedit terram eorum hæreditatem,
hæreditatem Israël populo suo.
^13 Domine, nomen tuum in æternum ;
Domine, memoriale tuum in generationem et generationem.
^14 Quia judicabit Dominus populum suum,
et in servis suis deprecabitur.
^15 Simulacra gentium argentum et aurum,
opera manuum hominum.
^16 Os habent, et non loquentur ;
oculos habent, et non videbunt.
^17 Aures habent, et non audient ;
neque enim est spiritus in ore ipsorum.
^18 Similes illis fiant qui faciunt ea,
et omnes qui confidunt in eis.
^19 Domus Israël, benedicite Domino ;
domus Aaron, benedicite Domino.
^20 Domus Levi, benedicite Domino ;
qui timetis Dominum, benedicite Domino.
^21 Benedictus Dominus ex Sion,
qui habitat in Jerusalem.

135

Alleluja. Confitemini Domino, quoniam bonus,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^2 Confitemini Deo deorum,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^3 Confitemini Domino dominorum,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^4 Qui facit mirabilia magna solus,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^5 Qui fecit cælos in intellectu,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^6 Qui firmavit terram super aquas,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^7 Qui fecit luminaria magna,
quoniam in æternum misericordia ejus :
^8 solem in potestatem diei,
quoniam in æternum misericordia ejus ;
^9 lunam et stellas in potestatem noctis,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^10 Qui percussit Ægyptum cum primogenitis eorum,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^11 Qui eduxit Israël de medio eorum,
quoniam in æternum misericordia ejus,
^12 in manu potenti et brachio excelso,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^13 Qui divisit mare Rubrum in divisiones,
quoniam in æternum misericordia ejus ;
^14 et eduxit Israël per medium ejus,
quoniam in æternum misericordia ejus ;
^15 et excussit Pharaonem et virtutem ejus in mari Rubro,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^16 Qui traduxit populum suum per desertum,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^17 Qui percussit reges magnos,
quoniam in æternum misericordia ejus ;
^18 et occidit reges fortes,
quoniam in æternum misericordia ejus :
^19 Sehon, regem Amorrhæorum,
quoniam in æternum misericordia ejus ;
^20 et Og, regem Basan,
quoniam in æternum misericordia ejus :
^21 et dedit terram eorum hæreditatem,
quoniam in æternum misericordia ejus ;
^22 hæreditatem Israël, servo suo,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^23 Quia in humilitate nostra memor fuit nostri,
quoniam in æternum misericordia ejus ;
^24 et redemit nos ab inimicis nostris,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^25 Qui dat escam omni carni,
quoniam in æternum misericordia ejus.
^26 Confitemini Deo cæli,
quoniam in æternum misericordia ejus.
Confitemini Domino dominorum,
quoniam in æternum misericordia ejus.

136

Psalmus David, Jeremiæ. Super flumina Babylonis illic sedimus et flevimus,
cum recordaremur Sion.
^2 In salicibus in medio ejus
suspendimus organa nostra :
^3 quia illic interrogaverunt nos, qui captivos duxerunt nos,
verba cantionum ;
et qui abduxerunt nos :
Hymnum cantate nobis de canticis Sion.
^4 Quomodo cantabimus canticum Domini
in terra aliena ?
^5 Si oblitus fuero tui, Jerusalem,
oblivioni detur dextera mea.
^6 Adhæreat lingua mea faucibus meis,
si non meminero tui ;
si non proposuero Jerusalem
in principio lætitiæ meæ.
^7 Memor esto, Domine, filiorum Edom,
in die Jerusalem :
qui dicunt : Exinanite, exinanite
usque ad fundamentum in ea.
^8 Filia Babylonis misera ! beatus qui retribuet tibi
retributionem tuam quam retribuisti nobis.
^9 Beatus qui tenebit,
et allidet parvulos tuos ad petram.

137

Ipsi David. Confitebor tibi, Domine, in toto corde meo,
quoniam audisti verba oris mei.
In conspectu angelorum psallam tibi ;
^2 adorabo ad templum sanctum tuum,
et confitebor nomini tuo :
super misericordia tua et veritate tua ;
quoniam magnificasti super omne, nomen sanctum tuum.
^3 In quacumque die invocavero te, exaudi me ;
multiplicabis in anima mea virtutem.
^4 Confiteantur tibi, Domine, omnes reges terræ,
quia audierunt omnia verba oris tui.
^5 Et cantent in viis Domini,
quoniam magna est gloria Domini ;
^6 quoniam excelsus Dominus, et humilia respicit,
et alta a longe cognoscit.
^7 Si ambulavero in medio tribulationis, vivificabis me ;
et super iram inimicorum meorum extendisti manum tuam,
et salvum me fecit dextera tua.
^8 Dominus retribuet pro me.
Domine, misericordia tua in sæculum ;
opera manuum tuarum ne despicias.

138

In finem, psalmus David. Domine, probasti me, et cognovisti me ;
^2 tu cognovisti sessionem meam et resurrectionem meam.
^3 Intellexisti cogitationes meas de longe ;
semitam meam et funiculum meum investigasti :
^4 et omnes vias meas prævidisti,
quia non est sermo in lingua mea.
^5 Ecce, Domine, tu cognovisti omnia,
novissima et antiqua.
Tu formasti me, et posuisti super me manum tuam.
^6 Mirabilis facta est scientia tua ex me ;
confortata est, et non potero ad eam.
^7 Quo ibo a spiritu tuo ?
et quo a facie tua fugiam ?
^8 Si ascendero in cælum, tu illic es ;
si descendero in infernum, ades.
^9 Si sumpsero pennas meas diluculo,
et habitavero in extremis maris,
^10 etenim illuc manus tua deducet me,
et tenebit me dextera tua.
^11 Et dixi : Forsitan tenebræ conculcabunt me ;
et nox illuminatio mea in deliciis meis.
^12 Quia tenebræ non obscurabuntur a te,
et nox sicut dies illuminabitur :
sicut tenebræ ejus, ita et lumen ejus.
^13 Quia tu possedisti renes meos ;
suscepisti me de utero matris meæ.
^14 Confitebor tibi, quia terribiliter magnificatus es ;
mirabilia opera tua, et anima mea cognoscit nimis.
^15 Non est occultatum os meum a te, quod fecisti in occulto ;
et substantia mea in inferioribus terræ.
^16 Imperfectum meum viderunt oculi tui,
et in libro tuo omnes scribentur.
Dies formabuntur, et nemo in eis.
^17 Mihi autem nimis honorificati sunt amici tui, Deus ;
nimis confortatus est principatus eorum.
^18 Dinumerabo eos, et super arenam multiplicabuntur.
Exsurrexi, et adhuc sum tecum.
^19 Si occideris, Deus, peccatores,
viri sanguinum, declinate a me :
^20 quia dicitis in cogitatione :
Accipient in vanitate civitates tuas.
^21 Nonne qui oderunt te, Domine, oderam,
et super inimicos tuos tabescebam ?
^22 Perfecto odio oderam illos,
et inimici facti sunt mihi.
^23 Proba me, Deus, et scito cor meum ;
interroga me, et cognosce semitas meas.
^24 Et vide si via iniquitatis in me est,
et deduc me in via æterna.

139

In finem. Psalmus David.

^2 Eripe me, Domine, ab homine malo ;
a viro iniquo eripe me.
^3 Qui cogitaverunt iniquitates in corde,
tota die constituebant prælia.
^4 Acuerunt linguas suas sicut serpentis ;
venenum aspidum sub labiis eorum.
^5 Custodi me, Domine, de manu peccatoris,
et ab hominibus iniquis eripe me.
Qui cogitaverunt supplantare gressus meos :
^6 absconderunt superbi laqueum mihi.
Et funes extenderunt in laqueum ;
juxta iter, scandalum posuerunt mihi.
^7 Dixi Domino : Deus meus es tu ;
exaudi, Domine, vocem deprecationis meæ.
^8 Domine, Domine, virtus salutis meæ,
obumbrasti super caput meum in die belli.
^9 Ne tradas me, Domine, a desiderio meo peccatori :
cogitaverunt contra me ;
ne derelinquas me, ne forte exaltentur.
^10 Caput circuitus eorum :
labor labiorum ipsorum operiet eos.
^11 Cadent super eos carbones ;
in ignem dejicies eos :
in miseriis non subsistent.
^12 Vir linguosus non dirigetur in terra ;
virum injustum mala capient in interitu.
^13 Cognovi quia faciet Dominus judicium inopis,
et vindictam pauperum.
^14 Verumtamen justi confitebuntur nomini tuo,
et habitabunt recti cum vultu tuo.

140

Psalmus David. Domine, clamavi ad te : exaudi me ;
intende voci meæ, cum clamavero ad te.
^2 Dirigatur oratio mea sicut incensum in conspectu tuo ;
elevatio manuum mearum sacrificium vespertinum.
^3 Pone, Domine, custodiam ori meo,
et ostium circumstantiæ labiis meis.
^4 Non declines cor meum in verba malitiæ,
ad excusandas excusationes in peccatis ;
cum hominibus operantibus iniquitatem,
et non communicabo cum electis eorum.
^5 Corripiet me justus in misericordia, et increpabit me :
oleum autem peccatoris non impinguet caput meum.
Quoniam adhuc et oratio mea in beneplacitis eorum :
^6 absorpti sunt juncti petræ judices eorum.
Audient verba mea, quoniam potuerunt.
^7 Sicut crassitudo terræ erupta est super terram,
dissipata sunt ossa nostra secus infernum.
^8 Quia ad te, Domine, Domine, oculi mei ;
in te speravi, non auferas animam meam.
^9 Custodi me a laqueo quem statuerunt mihi,
et a scandalis operantium iniquitatem.
^10 Cadent in retiaculo ejus peccatores :
singulariter sum ego, donec transeam.

141

Intellectus David, cum esset in spelunca, oratio.

^2 Voce mea ad Dominum clamavi,
voce mea ad Dominum deprecatus sum.
^3 Effundo in conspectu ejus orationem meam,
et tribulationem meam ante ipsum pronuntio :
^4 in deficiendo ex me spiritum meum,
et tu cognovisti semitas meas.
In via hac qua ambulabam
absconderunt laqueum mihi.
^5 Considerabam ad dexteram, et videbam,
et non erat qui cognosceret me :
periit fuga a me,
et non est qui requirat animam meam.
^6 Clamavi ad te, Domine ;
dixi : Tu es spes mea,
portio mea in terra viventium.
^7 Intende ad deprecationem meam,
quia humiliatus sum nimis.
Libera me a persequentibus me,
quia confortati sunt super me.
^8 Educ de custodia animam meam
ad confitendum nomini tuo ;
me exspectant justi donec retribuas mihi.

142

Psalmus David, quando persequebatur eum Absalom filius ejus. Domine, exaudi orationem meam ;
auribus percipe obsecrationem meam in veritate tua ;
exaudi me in tua justitia.
^2 Et non intres in judicium cum servo tuo,
quia non justificabitur in conspectu tuo omnis vivens.
^3 Quia persecutus est inimicus animam meam ;
humiliavit in terra vitam meam ;
collocavit me in obscuris, sicut mortuos sæculi.
^4 Et anxiatus est super me spiritus meus ;
in me turbatum est cor meum.
^5 Memor fui dierum antiquorum ;
meditatus sum in omnibus operibus tuis :
in factis manuum tuarum meditabar.
^6 Expandi manus meas ad te ;
anima mea sicut terra sine aqua tibi.
^7 Velociter exaudi me, Domine ;
defecit spiritus meus.
Non avertas faciem tuam a me,
et similis ero descendentibus in lacum.
^8 Auditam fac mihi mane misericordiam tuam,
quia in te speravi.
Notam fac mihi viam in qua ambulem,
quia ad te levavi animam meam.
^9 Eripe me de inimicis meis, Domine :
ad te confugi.
^10 Doce me facere voluntatem tuam,
quia Deus meus es tu.
Spiritus tuus bonus deducet me in terram rectam.
^11 Propter nomen tuum, Domine, vivificabis me :
in æquitate tua, educes de tribulatione animam meam,
^12 et in misericordia tua disperdes inimicos meos,
et perdes omnes qui tribulant animam meam,
quoniam ego servus tuus sum.

143

Psalmus David. Adversus Goliath. Benedictus Dominus Deus meus,
qui docet manus meas ad prælium,
et digitos meos ad bellum.
^2 Misericordia mea et refugium meum ;
susceptor meus et liberator meus ;
protector meus, et in ipso speravi,
qui subdit populum meum sub me.
^3 Domine, quid est homo, quia innotuisti ei ?
aut filius hominis, quia reputas eum ?
^4 Homo vanitati similis factus est ;
dies ejus sicut umbra prætereunt.
^5 Domine, inclina cælos tuos, et descende ;
tange montes, et fumigabunt.
^6 Fulgura coruscationem, et dissipabis eos ;
emitte sagittas tuas, et conturbabis eos.
^7 Emitte manum tuam de alto : eripe me,
et libera me de aquis multis,
de manu filiorum alienorum :
^8 quorum os locutum est vanitatem,
et dextera eorum dextera iniquitatis.
^9 Deus, canticum novum cantabo tibi ;
in psalterio decachordo psallam tibi.
^10 Qui das salutem regibus,
qui redemisti David servum tuum de gladio maligno,
^11 eripe me, et erue me de manu filiorum alienorum,
quorum os locutum est vanitatem,
et dextera eorum dextera iniquitatis.
^12 Quorum filii sicut novellæ plantationes in juventute sua ;
filiæ eorum compositæ,
circumornatæ ut similitudo templi.
^13 Promptuaria eorum plena, eructantia ex hoc in illud ;
oves eorum fœtosæ, abundantes in egressibus suis ;
^14 boves eorum crassæ.
Non est ruina maceriæ, neque transitus,
neque clamor in plateis eorum.
^15 Beatum dixerunt populum cui hæc sunt ;
beatus populus cujus Dominus Deus ejus.

144

Laudatio ipsi David. Exaltabo te, Deus meus rex,
et benedicam nomini tuo in sæculum, et in sæculum sæculi.
^2 Per singulos dies benedicam tibi,
et laudabo nomen tuum in sæculum, et in sæculum sæculi.
^3 Magnus Dominus, et laudabilis nimis,
et magnitudinis ejus non est finis.
^4 Generatio et generatio laudabit opera tua,
et potentiam tuam pronuntiabunt.
^5 Magnificentiam gloriæ sanctitatis tuæ loquentur,
et mirabilia tua narrabunt.
^6 Et virtutem terribilium tuorum dicent,
et magnitudinem tuam narrabunt.
^7 Memoriam abundantiæ suavitatis tuæ eructabunt,
et justitia tua exsultabunt.
^8 Miserator et misericors Dominus :
patiens, et multum misericors.
^9 Suavis Dominus universis,
et miserationes ejus super omnia opera ejus.
^10 Confiteantur tibi, Domine, omnia opera tua,
et sancti tui benedicant tibi.
^11 Gloriam regni tui dicent,
et potentiam tuam loquentur :
^12 ut notam faciant filiis hominum potentiam tuam,
et gloriam magnificentiæ regni tui.
^13 Regnum tuum regnum omnium sæculorum ;
et dominatio tua in omni generatione et generationem.
Fidelis Dominus in omnibus verbis suis,
et sanctus in omnibus operibus suis.
^14 Allevat Dominus omnes qui corruunt,
et erigit omnes elisos.
^15 Oculi omnium in te sperant, Domine,
et tu das escam illorum in tempore opportuno.
^16 Aperis tu manum tuam,
et imples omne animal benedictione.
^17 Justus Dominus in omnibus viis suis,
et sanctus in omnibus operibus suis.
^18 Prope est Dominus omnibus invocantibus eum,
omnibus invocantibus eum in veritate.
^19 Voluntatem timentium se faciet,
et deprecationem eorum exaudiet, et salvos faciet eos.
^20 Custodit Dominus omnes diligentes se,
et omnes peccatores disperdet.
^21 Laudationem Domini loquetur os meum ;
et benedicat omnis caro nomini sancto ejus in sæculum, et in sæculum sæculi.

145

Alleluja, Aggæi et Zachariæ.

^2 Lauda, anima mea, Dominum.
Laudabo Dominum in vita mea ;
psallam Deo meo quamdiu fuero.
Nolite confidere in principibus,
^3 in filiis hominum, in quibus non est salus.
^4 Exibit spiritus ejus, et revertetur in terram suam ;
in illa die peribunt omnes cogitationes eorum.
^5 Beatus cujus Deus Jacob adjutor ejus,
spes ejus in Domino Deo ipsius :
^6 qui fecit cælum et terram,
mare, et omnia quæ in eis sunt.
^7 Qui custodit veritatem in sæculum ;
facit judicium injuriam patientibus ;
dat escam esurientibus.
Dominus solvit compeditos ;
^8 Dominus illuminat cæcos.
Dominus erigit elisos ;
Dominus diligit justos.
^9 Dominus custodit advenas,
pupillum et viduam suscipiet,
et vias peccatorum disperdet.
^10 Regnabit Dominus in sæcula ;
Deus tuus, Sion, in generationem et generationem.

146

Alleluja. Laudate Dominum, quoniam bonus est psalmus ;
Deo nostro sit jucunda, decoraque laudatio.
^2 Ædificans Jerusalem Dominus,
dispersiones Israëlis congregabit :
^3 qui sanat contritos corde,
et alligat contritiones eorum ;
^4 qui numerat multitudinem stellarum,
et omnibus eis nomina vocat.
^5 Magnus Dominus noster, et magna virtus ejus,
et sapientiæ ejus non est numerus.
^6 Suscipiens mansuetos Dominus ;
humilians autem peccatores usque ad terram.
^7 Præcinite Domino in confessione ;
psallite Deo nostro in cithara.
^8 Qui operit cælum nubibus,
et parat terræ pluviam ;
qui producit in montibus fœnum,
et herbam servituti hominum ;
^9 qui dat jumentis escam ipsorum,
et pullis corvorum invocantibus eum.
^10 Non in fortitudine equi voluntatem habebit,
nec in tibiis viri beneplacitum erit ei.
^11 Beneplacitum est Domino super timentes eum,
et in eis qui sperant super misericordia ejus.

147

Alleluja. Lauda, Jerusalem, Dominum ;
lauda Deum tuum, Sion.
^2 Quoniam confortavit seras portarum tuarum ;
benedixit filiis tuis in te.
^3 Qui posuit fines tuos pacem,
et adipe frumenti satiat te.
^4 Qui emittit eloquium suum terræ :
velociter currit sermo ejus.
^5 Qui dat nivem sicut lanam ;
nebulam sicut cinerem spargit.
^6 Mittit crystallum suam sicut buccellas :
ante faciem frigoris ejus quis sustinebit ?
^7 Emittet verbum suum, et liquefaciet ea ;
flabit spiritus ejus, et fluent aquæ.
^8 Qui annuntiat verbum suum Jacob,
justitias et judicia sua Israël.
^9 Non fecit taliter omni nationi,
et judicia sua non manifestavit eis.
Alleluja.

148

Alleluja. Laudate Dominum de cælis ;
laudate eum in excelsis.
^2 Laudate eum, omnes angeli ejus ;
laudate eum, omnes virtutes ejus.
^3 Laudate eum, sol et luna ;
laudate eum, omnes stellæ et lumen.
^4 Laudate eum, cæli cælorum ;
et aquæ omnes quæ super cælos sunt,
^5 laudent nomen Domini.
Quia ipse dixit, et facta sunt ;
ipse mandavit, et creata sunt.
^6 Statuit ea in æternum, et in sæculum sæculi ;
præceptum posuit, et non præteribit.
^7 Laudate Dominum de terra,
dracones et omnes abyssi ;
^8 ignis, grando, nix, glacies, spiritus procellarum,
quæ faciunt verbum ejus ;
^9 montes, et omnes colles ;
ligna fructifera, et omnes cedri ;
^10 bestiæ, et universa pecora ;
serpentes, et volucres pennatæ ;
^11 reges terræ et omnes populi ;
principes et omnes judices terræ ;
^12 juvenes et virgines ; senes cum junioribus,
laudent nomen Domini :
^13 quia exaltatum est nomen ejus solius.
^14 Confessio ejus super cælum et terram ;
et exaltavit cornu populi sui.
Hymnus omnibus sanctis ejus ;
filiis Israël, populo appropinquanti sibi.
Alleluja.

149

Alleluja. Cantate Domino canticum novum ;
laus ejus in ecclesia sanctorum.
^2 Lætetur Israël in eo qui fecit eum,
et filii Sion exsultent in rege suo.
^3 Laudent nomen ejus in choro ;
in tympano et psalterio psallant ei.
^4 Quia beneplacitum est Domino in populo suo,
et exaltabit mansuetos in salutem.
^5 Exsultabunt sancti in gloria ;
lætabuntur in cubilibus suis.
^6 Exaltationes Dei in gutture eorum,
et gladii ancipites in manibus eorum :
^7 ad faciendam vindictam in nationibus,
increpationes in populis ;
^8 ad alligandos reges eorum in compedibus,
et nobiles eorum in manicis ferreis ;
^9 ut faciant in eis judicium conscriptum :
gloria hæc est omnibus sanctis ejus.
Alleluja.

150

Alleluja. Laudate Dominum in sanctis ejus ;
laudate eum in firmamento virtutis ejus.
^2 Laudate eum in virtutibus ejus ;
laudate eum secundum multitudinem magnitudinis ejus.
^3 Laudate eum in sono tubæ ;
laudate eum in psalterio et cithara.
^4 Laudate eum in tympano et choro ;
laudate eum in chordis et organo.
^5 Laudate eum in cymbalis benesonantibus ;
laudate eum in cymbalis jubilationis.
^6 Omnis spiritus laudet Dominum !
Alleluja.

Liber Proverbiorum

1

Parabolæ Salomonis, filii David, regis Israël,
^2 ad sciendam sapientiam et disciplinam ;
^3 ad intelligenda verba prudentiæ,
et suscipiendam eruditionem doctrinæ,
justitiam, et judicium, et æquitatem :
^4 ut detur parvulis astutia,
adolescenti scientia et intellectus.
^5 Audiens sapiens, sapientior erit,
et intelligens gubernacula possidebit.
^6 Animadvertet parabolam et interpretationem,
verba sapientum et ænigmata eorum.
^7 Timor Domini principium sapientiæ ;
sapientiam atque doctrinam stulti despiciunt.

^8 Audi, fili mi, disciplinam patris tui,
et ne dimittas legem matris tuæ :
^9 ut addatur gratia capiti tuo,
et torques collo tuo.
^10 Fili mi, si te lactaverint peccatores,
ne acquiescas eis.
^11 Si dixerint : Veni nobiscum, insidiemur sanguini ;
abscondamus tendiculas contra insontem frustra ;
^12 deglutiamus eum sicut infernus viventem,
et integrum quasi descendentem in lacum ;
^13 omnem pretiosam substantiam reperiemus ;
implebimus domos nostras spoliis :
^14 sortem mitte nobiscum,
marsupium unum sit omnium nostrum :
^15 fili mi, ne ambules cum eis ;
prohibe pedem tuum a semitis eorum :
^16 pedes enim illorum ad malum currunt,
et festinant ut effundant sanguinem.
^17 Frustra autem jacitur rete
ante oculos pennatorum.
^18 Ipsi quoque contra sanguinem suum insidiantur,
et moliuntur fraudes contra animas suas.
^19 Sic semitæ omnis avari :
animas possidentium rapiunt.

^20 Sapientia foris prædicat ;
in plateis dat vocem suam :
^21 in capite turbarum clamitat ;
in foribus portarum urbis profert verba sua, dicens :
^22 Usquequo, parvuli, diligitis infantiam,
et stulti ea quæ sibi sunt noxia cupient,
et imprudentes odibunt scientiam ?
^23 convertimini ad correptionem meam.
En proferam vobis spiritum meum,
et ostendam vobis verba mea.
^24 Quia vocavi, et renuistis ;
extendi manum meam, et non fuit qui aspiceret :
^25 despexistis omne consilium meum,
et increpationes meas neglexistis.
^26 Ego quoque in interitu vestro ridebo,
et subsannabo cum vobis id quod timebatis advenerit.
^27 Cum irruerit repentina calamitas,
et interitus quasi tempestas ingruerit ;
quando venerit super vos tribulatio et angustia :
^28 tunc invocabunt me, et non exaudiam ;
mane consurgent, et non invenient me :
^29 eo quod exosam habuerint disciplinam,
et timorem Domini non susceperint,
^30 nec acquieverint consilio meo,
et detraxerint universæ correptioni meæ.
^31 Comedent igitur fructus viæ suæ,
suisque consiliis saturabuntur.
^32 Aversio parvulorum interficiet eos,
et prosperitas stultorum perdet illos.
^33 Qui autem me audierit, absque terrore requiescet,
et abundantia perfruetur, timore malorum sublato.

2

Fili mi, si susceperis sermones meos,
et mandata mea absconderis penes te :
^2 ut audiat sapientiam auris tua,
inclina cor tuum ad cognoscendam prudentiam.
^3 Si enim sapientiam invocaveris,
et inclinaveris cor tuum prudentiæ ;
^4 si quæsieris eam quasi pecuniam,
et sicut thesauros effoderis illam :
^5 tunc intelliges timorem Domini,
et scientiam Dei invenies,
^6 quia Dominus dat sapientiam,
et ex ore ejus prudentia et scientia.
^7 Custodiet rectorum salutem,
et proteget gradientes simpliciter,
^8 servans semitas justitiæ,
et vias sanctorum custodiens.
^9 Tunc intelliges justitiam, et judicium,
et æquitatem, et omnem semitam bonam.

^10 Si intraverit sapientia cor tuum,
et scientia animæ tuæ placuerit,
^11 consilium custodiet te,
et prudentia servabit te :
^12 ut eruaris a via mala,
et ab homine qui perversa loquitur ;
^13 qui relinquunt iter rectum,
et ambulant per vias tenebrosas ;
^14 qui lætantur cum malefecerint,
et exsultant in rebus pessimis ;
^15 quorum viæ perversæ sunt,
et infames gressus eorum.
^16 Ut eruaris a muliere aliena,
et ab extranea quæ mollit sermones suos,
^17 et relinquit ducem pubertatis suæ,
^18 et pacti Dei sui oblita est.
Inclinata est enim ad mortem domus ejus,
et ad inferos semitæ ipsius.
^19 Omnes qui ingrediuntur ad eam non revertentur,
nec apprehendent semitas vitæ.
^20 Ut ambules in via bona,
et calles justorum custodias :
^21 qui enim recti sunt habitabunt in terra,
et simplices permanebunt in ea ;
^22 impii vero de terra perdentur,
et qui inique agunt auferentur ex ea.

3

Fili mi, ne obliviscaris legis meæ,
et præcepta mea cor tuum custodiat :
^2 longitudinem enim dierum, et annos vitæ, et pacem,
apponent tibi.
^3 Misericordia et veritas te non deserant ;
circumda eas gutturi tuo,
et describe in tabulis cordis tui :
^4 et invenies gratiam, et disciplinam bonam,
coram Deo et hominibus.
^5 Habe fiduciam in Domino ex toto corde tuo,
et ne innitaris prudentiæ tuæ.
^6 In omnibus viis tuis cogita illum,
et ipse diriget gressus tuos.
^7 Ne sis sapiens apud temetipsum ;
time Deum, et recede a malo :
^8 sanitas quippe erit umbilico tuo,
et irrigatio ossium tuorum.
^9 Honora Dominum de tua substantia,
et de primitiis omnium frugum tuarum da ei :
^10 et implebuntur horrea tua saturitate,
et vino torcularia tua redundabunt.

^11 Disciplinam Domini, fili mi, ne abjicias,
nec deficias cum ab eo corriperis :
^12 quem enim diligit Dominus, corripit,
et quasi pater in filio complacet sibi.
^13 Beatus homo qui invenit sapientiam,
et qui affluit prudentia.
^14 Melior est acquisitio ejus negotiatione argenti,
et auri primi et purissimi fructus ejus.
^15 Pretiosior est cunctis opibus,
et omnia quæ desiderantur huic non valent comparari.
^16 Longitudo dierum in dextera ejus,
et in sinistra illius divitiæ et gloria.
^17 Viæ ejus viæ pulchræ,
et omnes semitæ illius pacificæ.
^18 Lignum vitæ est his qui apprehenderint eam,
et qui tenuerit eam beatus.
^19 Dominus sapientia fundavit terram ;
stabilivit cælos prudentia.
^20 Sapientia illius eruperunt abyssi,
et nubes rore concrescunt.

^21 Fili mi, ne effluant hæc ab oculis tuis.
Custodi legem atque consilium,
^22 et erit vita animæ tuæ,
et gratia faucibus tuis.
^23 Tunc ambulabis fiducialiter in via tua,
et pes tuus non impinget.
^24 Si dormieris, non timebis ;
quiesces, et suavis erit somnus tuus.
^25 Ne paveas repentino terrore,
et irruentes tibi potentias impiorum.
^26 Dominus enim erit in latere tuo,
et custodiet pedem tuum, ne capiaris.

^27 Noli prohibere benefacere eum qui potest :
si vales, et ipse benefac.
^28 Ne dicas amico tuo : Vade, et revertere : cras dabo tibi :
cum statim possis dare.
^29 Ne moliaris amico tuo malum,
cum ille in te habeat fiduciam.
^30 Ne contendas adversus hominem frustra,
cum ipse tibi nihil mali fecerit.
^31 Ne æmuleris hominem injustum,
nec imiteris vias ejus :
^32 quia abominatio Domini est omnis illusor,
et cum simplicibus sermocinatio ejus.
^33 Egestas a Domino in domo impii ;
habitacula autem justorum benedicentur.
^34 Ipse deludet illusores,
et mansuetis dabit gratiam.
^35 Gloriam sapientes possidebunt ;
stultorum exaltatio ignominia.

4

Audite, filii, disciplinam patris,
et attendite ut sciatis prudentiam.
^2 Donum bonum tribuam vobis :
legem meam ne derelinquatis.
^3 Nam et ego filius fui patris mei,
tenellus et unigenitus coram matre mea.
^4 Et docebat me, atque dicebat :
Suscipiat verba mea cor tuum ;
custodi præcepta mea, et vives.
^5 Posside sapientiam, posside prudentiam :
ne obliviscaris, neque declines a verbis oris mei.
^6 Ne dimittas eam, et custodiet te :
dilige eam, et conservabit te.
^7 Principium sapientiæ : posside sapientiam,
et in omni possessione tua acquire prudentiam.
^8 Arripe illam, et exaltabit te ;
glorificaberis ab ea cum eam fueris amplexatus.
^9 Dabit capiti tuo augmenta gratiarum,
et corona inclyta proteget te.

^10 Audi, fili mi, et suscipe verba mea,
ut multiplicentur tibi anni vitæ.
^11 Viam sapientiæ monstrabo tibi ;
ducam te per semitas æquitatis :
^12 quas cum ingressus fueris, non arctabuntur gressus tui,
et currens non habebis offendiculum.
^13 Tene disciplinam, ne dimittas eam ;
custodi illam, quia ipsa est vita tua.
^14 Ne delecteris in semitis impiorum,
nec tibi placeat malorum via.
^15 Fuge ab ea, nec transeas per illam ;
declina, et desere eam.
^16 Non enim dormiunt nisi malefecerint,
et rapitur somnus ab eis nisi supplantaverint.
^17 Comedunt panem impietatis,
et vinum iniquitatis bibunt.
^18 Justorum autem semita quasi lux splendens procedit,
et crescit usque ad perfectam diem.
^19 Via impiorum tenebrosa ;
nesciunt ubi corruant.
^20 Fili mi, ausculta sermones meos,
et ad eloquia mea inclina aurem tuam.
^21 Ne recedant ab oculis tuis :
custodi ea in medio cordis tui :
^22 vita enim sunt invenientibus ea,
et universæ carni sanitas.
^23 Omni custodia serva cor tuum,
quia ex ipso vita procedit.
^24 Remove a te os pravum,
et detrahentia labia sint procul a te.
^25 Oculi tui recta videant,
et palpebræ tuæ præcedant gressus tuos.
^26 Dirige semitam pedibus tuis,
et omnes viæ tuæ stabilientur.
^27 Ne declines ad dexteram neque ad sinistram ;
averte pedem tuum a malo :
vias enim quæ a dextris sunt novit Dominus :
perversæ vero sunt quæ a sinistris sunt.
Ipse autem rectos faciet cursus tuos,
itinera autem tua in pace producet.

5

Fili mi, attende ad sapientiam meam,
et prudentiæ meæ inclina aurem tuam :
^2 ut custodias cogitationes, et disciplinam labia tua conservent.
Ne attendas fallaciæ mulieris ;
^3 favus enim distillans labia meretricis,
et nitidius oleo guttur ejus :
^4 novissima autem illius amara quasi absinthium,
et acuta quasi gladius biceps.
^5 Pedes ejus descendunt in mortem,
et ad inferos gressus illius penetrant.
^6 Per semitam vitæ non ambulant ;
vagi sunt gressus ejus et investigabiles.
^7 Nunc ergo fili mi, audi me,
et ne recedas a verbis oris mei.
^8 Longe fac ab ea viam tuam,
et ne appropinques foribus domus ejus.
^9 Ne des alienis honorem tuum,
et annos tuos crudeli :
^10 ne forte impleantur extranei viribus tuis,
et labores tui sint in domo aliena,
^11 et gemas in novissimis,
quando consumpseris carnes tuas et corpus tuum,
et dicas : ^12 Cur detestatus sum disciplinam,
et increpationibus non acquievit cor meum,
^13 nec audivi vocem docentium me,
et magistris non inclinavi aurem meam ?
^14 pene fui in omni malo,
in medio ecclesiæ et synagogæ.
^15 Bibe aquam de cisterna tua,
et fluenta putei tui ;
^16 deriventur fontes tui foras,
et in plateis aquas tuas divide.
^17 Habeto eas solus,
nec sint alieni participes tui.
^18 Sit vena tua benedicta,
et lætare cum muliere adolescentiæ tuæ.
^19 Cerva carissima, et gratissimus hinnulus :
ubera ejus inebrient te in omni tempore ;
in amore ejus delectare jugiter.
^20 Quare seduceris, fili mi, ab aliena,
et foveris in sinu alterius ?
^21 Respicit Dominus vias hominis,
et omnes gressus ejus considerat.
^22 Iniquitates suas capiunt impium,
et funibus peccatorum suorum constringitur.
^23 Ipse morietur, quia non habuit disciplinam,
et in multitudine stultitiæ suæ decipietur.

6

Fili mi, si spoponderis pro amico tuo,
defixisti apud extraneum manum tuam :
^2 illaqueatus es verbis oris tui,
et captus propriis sermonibus.
^3 Fac ergo quod dico, fili mi, et temetipsum libera,
quia incidisti in manum proximi tui.
Discurre, festina, suscita amicum tuum.
^4 Ne dederis somnum oculis tuis,
nec dormitent palpebræ tuæ.
^5 Eruere quasi damula de manu,
et quasi avis de manu aucupis.

^6 Vade ad formicam, o piger,
et considera vias ejus, et disce sapientiam.
^7 Quæ cum non habeat ducem,
nec præceptorem, nec principem,
^8 parat in æstate cibum sibi,
et congregat in messe quod comedat.
^9 Usquequo, piger, dormies ?
quando consurges e somno tuo ?
^10 Paululum dormies, paululum dormitabis,
paululum conseres manus ut dormias ;
^11 et veniet tibi quasi viator egestas,
et pauperies quasi vir armatus.
Si vero impiger fueris, veniet ut fons messis tua,
et egestas longe fugiet a te.

^12 Homo apostata, vir inutilis, graditur ore perverso ;
^13 annuit oculis, terit pede, digito loquitur,
^14 pravo corde machinatur malum,
et omni tempore jurgia seminat.
^15 Huic extemplo veniet perditio sua,
et subito conteretur, nec habebit ultra medicinam.

^16 Sex sunt quæ odit Dominus,
et septimum detestatur anima ejus :
^17 oculos sublimes, linguam mendacem,
manus effundentes innoxium sanguinem,
^18 cor machinans cogitationes pessimas,
pedes veloces ad currendum in malum,
^19 proferentem mendacia testem fallacem,
et eum qui seminat inter fratres discordias.

^20 Conserva, fili mi, præcepta patris tui,
et ne dimittas legem matris tuæ.
^21 Liga ea in corde tuo jugiter,
et circumda gutturi tuo.
^22 Cum ambulaveris, gradiantur tecum ;
cum dormieris, custodiant te :
et evigilans loquere cum eis.
^23 Quia mandatum lucerna est, et lex lux,
et via vitæ increpatio disciplinæ :
^24 ut custodiant te a muliere mala,
et a blanda lingua extraneæ.
^25 Non concupiscat pulchritudinem ejus cor tuum,
nec capiaris nutibus illius :
^26 pretium enim scorti vix est unius panis,
mulier autem viri pretiosam animam capit.
^27 Numquid potest homo abscondere ignem in sinu suo,
ut vestimenta illius non ardeant ?
^28 aut ambulare super prunas,
ut non comburantur plantæ ejus ?
^29 sic qui ingreditur ad mulierem proximi sui,
non erit mundus cum tetigerit eam.
^30 Non grandis est culpa cum quis furatus fuerit :
furatur enim ut esurientem impleat animam ;
^31 deprehensus quoque reddet septuplum,
et omnem substantiam domus suæ tradet.
^32 Qui autem adulter est,
propter cordis inopiam perdet animam suam ;
^33 turpitudinem et ignominiam congregat sibi,
et opprobrium illius non delebitur :
^34 quia zelus et furor viri
non parcet in die vindictæ,
^35 nec acquiescet cujusquam precibus,
nec suscipiet pro redemptione dona plurima.

7

Fili mi, custodi sermones meos,
et præcepta mea reconde tibi.
Fili, ^2 serva mandata mea, et vives ;
et legem meam quasi pupillam oculi tui :
^3 liga eam in digitis tuis,
scribe illam in tabulis cordis tui.
^4 Dic sapientiæ : Soror mea es,
et prudentiam voca amicam tuam :
^5 ut custodiant te a muliere extranea,
et ab aliena quæ verba sua dulcia facit.
^6 De fenestra enim domus meæ
per cancellos prospexi,
^7 et video parvulos ;
considero vecordem juvenem,
^8 qui transit per plateam juxta angulum
et prope viam domus illius graditur :
^9 in obscuro, advesperascente die,
in noctis tenebris et caligine.
^10 Et ecce occurrit illi mulier ornatu meretricio,
præparata ad capiendas animas :
garrula et vaga,
^11 quietis impatiens,
nec valens in domo consistere pedibus suis ;
^12 nunc foris, nunc in plateis,
nunc juxta angulos insidians.
^13 Apprehensumque deosculatur juvenem,
et procaci vultu blanditur, dicens :
^14 Victimas pro salute vovi ;
hodie reddidi vota mea :
^15 idcirco egressa sum in occursum tuum,
desiderans te videre, et reperi.
^16 Intexui funibus lectulum meum ;
stravi tapetibus pictis ex Ægypto :
^17 aspersi cubile meum myrrha,
et aloë, et cinnamomo.
^18 Veni, inebriemur uberibus,
et fruamur cupitis amplexibus donec illucescat dies.
^19 Non est enim vir in domo sua :
abiit via longissima :
^20 sacculum pecuniæ secum tulit ;
in die plenæ lunæ reversurus est in domum suam.
^21 Irretivit eum multis sermonibus,
et blanditiis labiorum protraxit illum.
^22 Statim eam sequitur quasi bos ductus ad victimam,
et quasi agnus lasciviens,
et ignorans quod ad vincula stultus trahatur :
^23 donec transfigat sagitta jecur ejus,
velut si avis festinet ad laqueum,
et nescit quod de periculo animæ illius agitur.
^24 Nunc ergo, fili mi, audi me,
et attende verbis oris mei.
^25 Ne abstrahatur in viis illius mens tua,
neque decipiaris semitis ejus ;
^26 multos enim vulneratos dejecit,
et fortissimi quique interfecti sunt ab ea.
^27 Viæ inferi domus ejus,
penetrantes in interiora mortis.

8

Numquid non sapientia clamitat,
et prudentia dat vocem suam ?
^2 In summis excelsisque verticibus supra viam,
in mediis semitis stans,
^3 juxta portas civitatis,
in ipsis foribus loquitur, dicens :
^4 O viri, ad vos clamito,
et vox mea ad filios hominum.
^5 Intelligite, parvuli, astutiam,
et insipientes, animadvertite.
^6 Audite, quoniam de rebus magnis locutura sum,
et aperientur labia mea ut recta prædicent.
^7 Veritatem meditabitur guttur meum,
et labia mea detestabuntur impium.
^8 Justi sunt omnes sermones mei :
non est in eis pravum quid, neque perversum ;
^9 recti sunt intelligentibus,
et æqui invenientibus scientiam.
^10 Accipite disciplinam meam, et non pecuniam ;
doctrinam magis quam aurum eligite :
^11 melior est enim sapientia cunctis pretiosissimis,
et omne desiderabile ei non potest comparari.

^12 Ego sapientia, habito in consilio,
et eruditis intersum cogitationibus.
^13 Timor Domini odit malum :
arrogantiam, et superbiam,
et viam pravam, et os bilingue, detestor.
^14 Meum est consilium et æquitas ;
mea est prudentia, mea est fortitudo.
^15 Per me reges regnant,
et legum conditores justa decernunt ;
^16 per me principes imperant,
et potentes decernunt justitiam.
^17 Ego diligentes me diligo,
et qui mane vigilant ad me, invenient me.
^18 Mecum sunt divitiæ et gloria,
opes superbæ et justitia.
^19 Melior est enim fructus meus auro et lapide pretioso,
et genimina mea argento electo.
^20 In viis justitiæ ambulo,
in medio semitarum judicii :
^21 ut ditem diligentes me,
et thesauros eorum repleam.

^22 Dominus possedit me in initio viarum suarum
antequam quidquam faceret a principio.
^23 Ab æterno ordinata sum,
et ex antiquis antequam terra fieret.
^24 Nondum erant abyssi, et ego jam concepta eram :
necdum fontes aquarum eruperant,
^25 necdum montes gravi mole constiterant :
ante colles ego parturiebar.
^26 Adhuc terram non fecerat, et flumina,
et cardines orbis terræ.
^27 Quando præparabat cælos, aderam ;
quando certa lege et gyro vallabat abyssos ;
^28 quando æthera firmabat sursum,
et librabat fontes aquarum ;
^29 quando circumdabat mari terminum suum,
et legem ponebat aquis, ne transirent fines suos ;
quando appendebat fundamenta terræ :
^30 cum eo eram, cuncta componens.
Et delectabar per singulos dies,
ludens coram eo omni tempore,
^31 ludens in orbe terrarum ;
et deliciæ meæ esse cum filiis hominum.
^32 Nunc ergo, filii, audite me :
beati qui custodiunt vias meas.
^33 Audite disciplinam, et estote sapientes,
et nolite abjicere eam.
^34 Beatus homo qui audit me,
et qui vigilat ad fores meas quotidie,
et observat ad postes ostii mei.
^35 Qui me invenerit, inveniet vitam,
et hauriet salutem a Domino.
^36 Qui autem in me peccaverit, lædet animam suam ;
omnes qui me oderunt diligunt mortem.

9

Sapientia ædificavit sibi domum :
excidit columnas septem.
^2 Immolavit victimas suas, miscuit vinum,
et proposuit mensam suam.
^3 Misit ancillas suas ut vocarent
ad arcem et ad mœnia civitatis.
^4 Si quis est parvulus, veniat ad me.
Et insipientibus locuta est :
^5 Venite, comedite panem meum,
et bibite vinum quod miscui vobis.
^6 Relinquite infantiam, et vivite,
et ambulate per vias prudentiæ.

^7 Qui erudit derisorem, ipse injuriam sibi facit,
et qui arguit impium, sibi maculam generat.
^8 Noli arguere derisorem, ne oderit te :
argue sapientem, et diliget te.
^9 Da sapienti occasionem, et addetur ei sapientia ;
doce justum, et festinabit accipere.
^10 Principium sapientiæ timor Domini,
et scientia sanctorum prudentia.
^11 Per me enim multiplicabuntur dies tui,
et addentur tibi anni vitæ.
^12 Si sapiens fueris, tibimetipsi eris ;
si autem illusor, solus portabis malum.

^13 Mulier stulta et clamosa,
plenaque illecebris, et nihil omnino sciens,
^14 sedit in foribus domus suæ,
super sellam in excelso urbis loco,
^15 ut vocaret transeuntes per viam,
et pergentes itinere suo :
^16 Qui est parvulus declinet ad me.
Et vecordi locuta est :
^17 Aquæ furtivæ dulciores sunt,
et panis absconditus suavior.
^18 Et ignoravit quod ibi sint gigantes,
et in profundis inferni convivæ ejus.

10

Filius sapiens lætificat patrem,
filius vero stultus mœstitia est matris suæ.
^2 Nil proderunt thesauri impietatis,
justitia vero liberabit a morte.
^3 Non affliget Dominus fame animam justi,
et insidias impiorum subvertet.
^4 Egestatem operata est manus remissa ;
manus autem fortium divitias parat.
Qui nititur mendaciis, hic pascit ventos ;
idem autem ipse sequitur aves volantes.
^5 Qui congregat in messe, filius sapiens est ;
qui autem stertit æstate, filius confusionis.
^6 Benedictio Domini super caput justi ;
os autem impiorum operit iniquitas.
^7 Memoria justi cum laudibus,
et nomen impiorum putrescet.
^8 Sapiens corde præcepta suscipit ;
stultus cæditur labiis.
^9 Qui ambulat simpliciter ambulat confidenter ;
qui autem depravat vias suas manifestus erit.
^10 Qui annuit oculo dabit dolorem ;
et stultus labiis verberabitur.

^11 Vena vitæ os justi,
et os impiorum operit iniquitatem.
^12 Odium suscitat rixas,
et universa delicta operit caritas.
^13 In labiis sapientis invenitur sapientia,
et virga in dorso ejus qui indiget corde.
^14 Sapientes abscondunt scientiam ;
os autem stulti confusioni proximum est.
^15 Substantia divitis, urbs fortitudinis ejus ;
pavor pauperum egestas eorum.
^16 Opus justi ad vitam,
fructus autem impii ad peccatum.
^17 Via vitæ custodienti disciplinam ;
qui autem increpationes relinquit, errat.
^18 Abscondunt odium labia mendacia ;
qui profert contumeliam, insipiens est.
^19 In multiloquio non deerit peccatum,
qui autem moderatur labia sua prudentissimus est.
^20 Argentum electum lingua justi ;
cor autem impiorum pro nihilo.
^21 Labia justi erudiunt plurimos ;
qui autem indocti sunt in cordis egestate morientur.

^22 Benedictio Domini divites facit,
nec sociabitur eis afflictio.
^23 Quasi per risum stultus operatur scelus,
sapientia autem est viro prudentia.
^24 Quod timet impius veniet super eum ;
desiderium suum justis dabitur.
^25 Quasi tempestas transiens non erit impius ;
justus autem quasi fundamentum sempiternum.
^26 Sicut acetum dentibus, et fumus oculis,
sic piger his qui miserunt eum.
^27 Timor Domini apponet dies,
et anni impiorum breviabuntur.
^28 Exspectatio justorum lætitia,
spes autem impiorum peribit.
^29 Fortitudo simplicis via Domini,
et pavor his qui operantur malum.
^30 Justus in æternum non commovebitur,
impii autem non habitabunt super terram.
^31 Os justi parturiet sapientiam ;
lingua pravorum peribit.
^32 Labia justi considerant placita,
et os impiorum perversa.

11

Statera dolosa abominatio est apud Dominum,
et pondus æquum voluntas ejus.
^2 Ubi fuerit superbia, ibi erit et contumelia ;
ubi autem est humilitas, ibi et sapientia.
^3 Simplicitas justorum diriget eos,
et supplantatio perversorum vastabit illos.
^4 Non proderunt divitiæ in die ultionis ;
justitia autem liberabit a morte.
^5 Justitia simplicis diriget viam ejus,
et in impietate sua corruet impius.
^6 Justitia rectorum liberabit eos,
et in insidiis suis capientur iniqui.
^7 Mortuo homine impio, nulla erit ultra spes,
et exspectatio sollicitorum peribit.
^8 Justus de angustia liberatus est,
et tradetur impius pro eo.

^9 Simulator ore decipit amicum suum ;
justi autem liberabuntur scientia.
^10 In bonis justorum exsultabit civitas,
et in perditione impiorum erit laudatio.
^11 Benedictione justorum exaltabitur civitas,
et ore impiorum subvertetur.
^12 Qui despicit amicum suum indigens corde est ;
vir autem prudens tacebit.
^13 Qui ambulat fraudulenter, revelat arcana ;
qui autem fidelis est animi, celat amici commissum.
^14 Ubi non est gubernator, populus corruet ;
salus autem, ubi multa consilia.
^15 Affligetur malo qui fidem facit pro extraneo ;
qui autem cavet laqueos securus erit.
^16 Mulier gratiosa inveniet gloriam,
et robusti habebunt divitias.

^17 Benefacit animæ suæ vir misericors ;
qui autem crudelis est, etiam propinquos abjicit.
^18 Impius facit opus instabile,
seminanti autem justitiam merces fidelis.
^19 Clementia præparat vitam,
et sectatio malorum mortem.
^20 Abominabile Domino cor pravum,
et voluntas ejus in iis qui simpliciter ambulant.
^21 Manus in manu non erit innocens malus ;
semen autem justorum salvabitur.
^22 Circulus aureus in naribus suis,
mulier pulchra et fatua.
^23 Desiderium justorum omne bonum est ;
præstolatio impiorum furor.
^24 Alii dividunt propria, et ditiores fiunt ;
alii rapiunt non sua, et semper in egestate sunt.
^25 Anima quæ benedicit impinguabitur,
et qui inebriat, ipse quoque inebriabitur.
^26 Qui abscondit frumenta maledicetur in populis ;
benedictio autem super caput vendentium.
^27 Bene consurgit diluculo qui quærit bona ;
qui autem investigator malorum est, opprimetur ab eis.
^28 Qui confidit in divitiis suis corruet :
justi autem quasi virens folium germinabunt.
^29 Qui conturbat domum suam possidebit ventos,
et qui stultus est serviet sapienti.
^30 Fructus justi lignum vitæ,
et qui suscipit animas sapiens est.
^31 Si justus in terra recipit,
quanto magis impius et peccator !

12

Qui diligit disciplinam diligit scientiam ;
qui autem odit increpationes insipiens est.
^2 Qui bonus est hauriet gratiam a Domino ;
qui autem confidit in cogitationibus suis impie agit.
^3 Non roborabitur homo ex impietate,
et radix justorum non commovebitur.
^4 Mulier diligens corona est viro suo ;
et putredo in ossibus ejus, quæ confusione res dignas gerit.
^5 Cogitationes justorum judicia,
et consilia impiorum fraudulenta.
^6 Verba impiorum insidiantur sanguini ;
os justorum liberabit eos.
^7 Verte impios, et non erunt ;
domus autem justorum permanebit.
^8 Doctrina sua noscetur vir ;
qui autem vanus et excors est patebit contemptui.
^9 Melior est pauper et sufficiens sibi
quam gloriosus et indigens pane.
^10 Novit justus jumentorum suorum animas ;
viscera autem impiorum crudelia.
^11 Qui operatur terram suam satiabitur panibus ;
qui autem sectatur otium stultissimus est.
Qui suavis est in vini demorationibus,
in suis munitionibus relinquit contumeliam.
^12 Desiderium impii munimentum est pessimorum ;
radix autem justorum proficiet.

^13 Propter peccata labiorum ruina proximat malo ;
effugiet autem justus de angustia.
^14 De fructu oris sui unusquisque replebitur bonis,
et juxta opera manuum suarum retribuetur ei.
^15 Via stulti recta in oculis ejus ;
qui autem sapiens est audit consilia.
^16 Fatuus statim indicat iram suam ;
qui autem dissimulat injuriam callidus est.
^17 Qui quod novit loquitur, index justitiæ est ;
qui autem mentitur, testis est fraudulentus.
^18 Est qui promittit, et quasi gladio pungitur conscientiæ :
lingua autem sapientium sanitas est.
^19 Labium veritatis firmum erit in perpetuum ;
qui autem testis est repentinus, concinnat linguam mendacii.
^20 Dolus in corde cogitantium mala ;
qui autem pacis ineunt consilia, sequitur eos gaudium.
^21 Non contristabit justum quidquid ei acciderit :
impii autem replebuntur malo.
^22 Abominatio est Domino labia mendacia ;
qui autem fideliter agunt placent ei.
^23 Homo versatus celat scientiam,
et cor insipientium provocat stultitiam.

^24 Manus fortium dominabitur ;
quæ autem remissa est, tributis serviet.
^25 Mœror in corde viri humiliabit illum,
et sermone bono lætificabitur.
^26 Qui negligit damnum propter amicum, justus est ;
iter autem impiorum decipiet eos.
^27 Non inveniet fraudulentus lucrum,
et substantia hominis erit auri pretium.
^28 In semita justitiæ vita ;
iter autem devium ducit ad mortem.

13

Filius sapiens doctrina patris ;
qui autem illusor est non audit cum arguitur.
^2 De fructu oris sui homo satiabitur bonis :
anima autem prævaricatorum iniqua.
^3 Qui custodit os suum custodit animam suam ;
qui autem inconsideratus est ad loquendum, sentiet mala.
^4 Vult et non vult piger ;
anima autem operantium impinguabitur.
^5 Verbum mendax justus detestabitur ;
impius autem confundit, et confundetur.
^6 Justitia custodit innocentis viam,
impietas autem peccatorem supplantat.

^7 Est quasi dives, cum nihil habeat,
et est quasi pauper, cum in multis divitiis sit.
^8 Redemptio animæ viri divitiæ suæ ;
qui autem pauper est, increpationem non sustinet.
^9 Lux justorum lætificat :
lucerna autem impiorum extinguetur.
^10 Inter superbos semper jurgia sunt ;
qui autem agunt omnia cum consilio, reguntur sapientia.
^11 Substantia festinata minuetur ;
quæ autem paulatim colligitur manu, multiplicabitur.
^12 Spes quæ differtur affligit animam ;
lignum vitæ desiderium veniens.

^13 Qui detrahit alicui rei, ipse se in futurum obligat ;
qui autem timet præceptum, in pace versabitur.
Animæ dolosæ errant in peccatis :
justi autem misericordes sunt, et miserantur.
^14 Lex sapientis fons vitæ,
ut declinet a ruina mortis.
^15 Doctrina bona dabit gratiam ;
in itinere contemptorum vorago.
^16 Astutus omnia agit cum consilio ;
qui autem fatuus est aperit stultitiam.
^17 Nuntius impii cadet in malum ;
legatus autem fidelis, sanitas.
^18 Egestas et ignominia ei qui deserit disciplinam ;
qui autem acquiescit arguenti glorificabitur.
^19 Desiderium si compleatur delectat animam ;
detestantur stulti eos qui fugiunt mala.
^20 Qui cum sapientibus graditur sapiens erit ;
amicus stultorum similis efficietur.

^21 Peccatores persequitur malum,
et justis retribuentur bona.
^22 Bonus reliquit hæredes filios et nepotes,
et custoditur justo substantia peccatoris.
^23 Multi cibi in novalibus patrum,
et aliis congregantur absque judicio.
^24 Qui parcit virgæ odit filium suum ;
qui autem diligit illum instanter erudit.
^25 Justus comedit et replet animam suam ;
venter autem impiorum insaturabilis.

14

Sapiens mulier ædificat domum suam ;
insipiens exstructam quoque manibus destruet.
^2 Ambulans recto itinere, et timens Deum,
despicitur ab eo qui infami graditur via.
^3 In ore stulti virga superbiæ ;
labia autem sapientium custodiunt eos.
^4 Ubi non sunt boves, præsepe vacuum est ;
ubi autem plurimæ segetes, ibi manifesta est fortitudo bovis.
^5 Testis fidelis non mentitur ;
profert autem mendacium dolosus testis.
^6 Quærit derisor sapientiam, et non invenit ;
doctrina prudentium facilis.
^7 Vade contra virum stultum,
et nescit labia prudentiæ.
^8 Sapientia callidi est intelligere viam suam,
et imprudentia stultorum errans.
^9 Stultus illudet peccatum,
et inter justos morabitur gratia.
^10 Cor quod novit amaritudinem animæ suæ,
in gaudio ejus non miscebitur extraneus.
^11 Domus impiorum delebitur :
tabernacula vero justorum germinabunt.
^12 Est via quæ videtur homini justa,
novissima autem ejus deducunt ad mortem.
^13 Risus dolore miscebitur,
et extrema gaudii luctus occupat.
^14 Viis suis replebitur stultus,
et super eum erit vir bonus.

^15 Innocens credit omni verbo ;
astutus considerat gressus suos.
Filio doloso nihil erit boni ;
servo autem sapienti prosperi erunt actus,
et dirigetur via ejus.
^16 Sapiens timet, et declinat a malo ;
stultus transilit, et confidit.
^17 Impatiens operabitur stultitiam,
et vir versutus odiosus est.
^18 Possidebunt parvuli stultitiam,
et exspectabunt astuti scientiam.
^19 Jacebunt mali ante bonos,
et impii ante portas justorum.
^20 Etiam proximo suo pauper odiosus erit :
amici vero divitum multi.
^21 Qui despicit proximum suum peccat ;
qui autem miseretur pauperis beatus erit.
Qui credit in Domino misericordiam diligit.
^22 Errant qui operantur malum ;
misericordia et veritas præparant bona.
^23 In omni opere erit abundantia ;
ubi autem verba sunt plurima, ibi frequenter egestas.
^24 Corona sapientium divitiæ eorum ;
fatuitas stultorum imprudentia.
^25 Liberat animas testis fidelis,
et profert mendacia versipellis.

^26 In timore Domini fiducia fortitudinis,
et filiis ejus erit spes.
^27 Timor Domini fons vitæ,
ut declinent a ruina mortis.
^28 In multitudine populi dignitas regis,
et in paucitate plebis ignominia principis.
^29 Qui patiens est multa gubernatur prudentia ;
qui autem impatiens est exaltat stultitiam suam.
^30 Vita carnium sanitas cordis ;
putredo ossium invidia.
^31 Qui calumniatur egentem exprobrat factori ejus ;
honorat autem eum qui miseretur pauperis.
^32 In malitia sua expelletur impius :
sperat autem justus in morte sua.
^33 In corde prudentis requiescit sapientia,
et indoctos quosque erudiet.
^34 Justitia elevat gentem ;
miseros autem facit populos peccatum.
^35 Acceptus est regi minister intelligens ;
iracundiam ejus inutilis sustinebit.

15

Responsio mollis frangit iram ;
sermo durus suscitat furorem.
^2 Lingua sapientium ornat scientiam ;
os fatuorum ebullit stultitiam.
^3 In omni loco, oculi Domini
contemplantur bonos et malos.
^4 Lingua placabilis lignum vitæ ;
quæ autem immoderata est conteret spiritum.
^5 Stultus irridet disciplinam patris sui ;
qui autem custodit increpationes astutior fiet.
In abundanti justitia virtus maxima est :
cogitationes autem impiorum eradicabuntur.
^6 Domus justi plurima fortitudo,
et in fructibus impii conturbatio.
^7 Labia sapientium disseminabunt scientiam ;
cor stultorum dissimile erit.
^8 Victimæ impiorum abominabiles Domino ;
vota justorum placabilia.
^9 Abominatio est Domino via impii ;
qui sequitur justitiam diligitur ab eo.
^10 Doctrina mala deserenti viam vitæ ;
qui increpationes odit, morietur.
^11 Infernus et perditio coram Domino ;
quanto magis corda filiorum hominum !
^12 Non amat pestilens eum qui se corripit,
nec ad sapientes graditur.

^13 Cor gaudens exhilarat faciem ;
in mœrore animi dejicitur spiritus.
^14 Cor sapientis quærit doctrinam,
et os stultorum pascitur imperitia.
^15 Omnes dies pauperis, mali ;
secura mens quasi juge convivium.
^16 Melius est parum cum timore Domini,
quam thesauri magni et insatiabiles.
^17 Melius est vocari ad olera cum caritate,
quam ad vitulum saginatum cum odio.
^18 Vir iracundus provocat rixas ;
qui patiens est mitigat suscitatas.
^19 Iter pigrorum quasi sepes spinarum ;
via justorum absque offendiculo.
^20 Filius sapiens lætificat patrem,
et stultus homo despicit matrem suam.
^21 Stultitia gaudium stulto,
et vir prudens dirigit gressus suos.
^22 Dissipantur cogitationes ubi non est consilium ;
ubi vero sunt plures consiliarii, confirmantur.
^23 Lætatur homo in sententia oris sui,
et sermo opportunus est optimus.
^24 Semita vitæ super eruditum,
ut declinet de inferno novissimo.

^25 Domum superborum demolietur Dominus,
et firmos faciet terminos viduæ.
^26 Abominatio Domini cogitationes malæ,
et purus sermo pulcherrimus firmabitur ab eo.
^27 Conturbat domum suam qui sectatur avaritiam ;
qui autem odit munera, vivet.
Per misericordiam et fidem purgantur peccata :
per timorem autem Domini declinat omnis a malo.
^28 Mens justi meditatur obedientiam ;
os impiorum redundat malis.
^29 Longe est Dominus ab impiis,
et orationes justorum exaudiet.
^30 Lux oculorum lætificat animam ;
fama bona impinguat ossa.
^31 Auris quæ audit increpationes vitæ
in medio sapientium commorabitur.
^32 Qui abjicit disciplinam despicit animam suam ;
qui autem acquiescit increpationibus possessor est cordis.
^33 Timor Domini disciplina sapientiæ,
et gloriam præcedit humilitas.

16

Hominis est animam præparare,
et Domini gubernare linguam.
^2 Omnes viæ hominis patent oculis ejus ;
spirituum ponderator est Dominus.
^3 Revela Domino opera tua,
et dirigentur cogitationes tuæ.
^4 Universa propter semetipsum operatus est Dominus ;
impium quoque ad diem malum.
^5 Abominatio Domini est omnis arrogans ;
etiamsi manus ad manum fuerit, non est innocens.
Initium viæ bonæ facere justitiam ;
accepta est autem apud Deum magis quam immolare hostias.
^6 Misericordia et veritate redimitur iniquitas,
et in timore Domini declinatur a malo.
^7 Cum placuerint Domino viæ hominis,
inimicos quoque ejus convertet ad pacem.
^8 Melius est parum cum justitia
quam multi fructus cum iniquitate.
^9 Cor hominis disponit viam suam,
sed Domini est dirigere gressus ejus.

^10 Divinatio in labiis regis ;
in judicio non errabit os ejus.
^11 Pondus et statera judicia Domini sunt,
et opera ejus omnes lapides sacculi.
^12 Abominabiles regi qui agunt impie,
quoniam justitia firmatur solium.
^13 Voluntas regum labia justa ;
qui recta loquitur diligetur.
^14 Indignatio regis nuntii mortis,
et vir sapiens placabit eam.
^15 In hilaritate vultus regis vita,
et clementia ejus quasi imber serotinus.

^16 Posside sapientiam, quia auro melior est,
et acquire prudentiam, quia pretiosior est argento.
^17 Semita justorum declinat mala ;
custos animæ suæ servat viam suam.
^18 Contritionem præcedit superbia,
et ante ruinam exaltatur spiritus.
^19 Melius est humiliari cum mitibus
quam dividere spolia cum superbis.
^20 Eruditus in verbo reperiet bona,
et qui sperat in Domino beatus est.
^21 Qui sapiens est corde appellabitur prudens,
et qui dulcis eloquio majora percipiet.
^22 Fons vitæ eruditio possidentis ;
doctrina stultorum fatuitas.

^23 Cor sapientis erudiet os ejus,
et labiis ejus addet gratiam.
^24 Favus mellis composita verba ;
dulcedo animæ sanitas ossium.
^25 Est via quæ videtur homini recta,
et novissima ejus ducunt ad mortem.
^26 Anima laborantis laborat sibi,
quia compulit eum os suum.
^27 Vir impius fodit malum,
et in labiis ejus ignis ardescit.
^28 Homo perversus suscitat lites,
et verbosus separat principes.
^29 Vir iniquus lactat amicum suum,
et ducit eum per viam non bonam.
^30 Qui attonitis oculis cogitat prava,
mordens labia sua perficit malum.
^31 Corona dignitatis senectus,
quæ in viis justitiæ reperietur.
^32 Melior est patiens viro forti,
et qui dominatur animo suo expugnatore urbium.
^33 Sortes mittuntur in sinum,
sed a Domino temperantur.

17

Melior est buccella sicca cum gaudio
quam domus plena victimis cum jurgio.
^2 Servus sapiens dominabitur filiis stultis,
et inter fratres hæreditatem dividet.
^3 Sicut igne probatur argentum et aurum camino,
ita corda probat Dominus.
^4 Malus obedit linguæ iniquæ,
et fallax obtemperat labiis mendacibus.
^5 Qui despicit pauperem exprobrat factori ejus,
et qui ruina lætatur alterius non erit impunitus.
^6 Corona senum filii filiorum,
et gloria filiorum patres eorum.
^7 Non decent stultum verba composita,
nec principem labium mentiens.
^8 Gemma gratissima exspectatio præstolantis ;
quocumque se vertit, prudenter intelligit.
^9 Qui celat delictum quærit amicitias ;
qui altero sermone repetit, separat fœderatos.
^10 Plus proficit correptio apud prudentem,
quam centum plagæ apud stultum.
^11 Semper jurgia quærit malus :
angelus autem crudelis mittetur contra eum.
^12 Expedit magis ursæ occurrere raptis fœtibus,
quam fatuo confidenti in stultitia sua.
^13 Qui reddit mala pro bonis,
non recedet malum de domo ejus.
^14 Qui dimittit aquam caput est jurgiorum,
et antequam patiatur contumeliam judicium deserit.

^15 Qui justificat impium, et qui condemnat justum,
abominabilis est uterque apud Deum.
^16 Quid prodest stulto habere divitias,
cum sapientiam emere non possit ?
Qui altum facit domum suam quærit ruinam,
et qui evitat discere incidet in mala.
^17 Omni tempore diligit qui amicus est,
et frater in angustiis comprobatur.
^18 Stultus homo plaudet manibus,
cum spoponderit pro amico suo.
^19 Qui meditatur discordias diligit rixas,
et qui exaltat ostium quærit ruinam.
^20 Qui perversi cordis est non inveniet bonum,
et qui vertit linguam incidet in malum.
^21 Natus est stultus in ignominiam suam ;
sed nec pater in fatuo lætabitur.
^22 Animus gaudens ætatem floridam facit ;
spiritus tristis exsiccat ossa.
^23 Munera de sinu impius accipit,
ut pervertat semitas judicii.
^24 In facie prudentis lucet sapientia ;
oculi stultorum in finibus terræ.
^25 Ira patris filius stultus,
et dolor matris quæ genuit eum.
^26 Non est bonum damnum inferre justo,
nec percutere principem qui recta judicat.
^27 Qui moderatur sermones suos doctus et prudens est,
et pretiosi spiritus vir eruditus.
^28 Stultus quoque, si tacuerit, sapiens reputabitur,
et si compresserit labia sua, intelligens.

18

Occasiones quærit qui vult recedere ab amico :
omni tempore erit exprobrabilis.
^2 Non recipit stultus verba prudentiæ,
nisi ea dixeris quæ versantur in corde ejus.
^3 Impius, cum in profundum venerit peccatorum, contemnit ;
sed sequitur eum ignominia et opprobrium.
^4 Aqua profunda verba ex ore viri,
et torrens redundans fons sapientiæ.
^5 Accipere personam impii non est bonum,
ut declines a veritate judicii.

^6 Labia stulti miscent se rixis,
et os ejus jurgia provocat.
^7 Os stulti contritio ejus,
et labia ipsius ruina animæ ejus.
^8 Verba bilinguis quasi simplicia,
et ipsa perveniunt usque ad interiora ventris.
Pigrum dejicit timor ;
animæ autem effeminatorum esurient.
^9 Qui mollis et dissolutus est in opere suo
frater est sua opera dissipantis.
^10 Turris fortissima nomen Domini ;
ad ipsum currit justus, et exaltabitur.
^11 Substantia divitis urbs roboris ejus,
et quasi murus validus circumdans eum.
^12 Antequam conteratur, exaltatur cor hominis,
et antequam glorificetur, humiliatur.
^13 Qui prius respondet quam audiat,
stultum se esse demonstrat, et confusione dignum.
^14 Spiritus viri sustentat imbecillitatem suam ;
spiritum vero ad irascendum facilem quis poterit sustinere ?
^15 Cor prudens possidebit scientiam,
et auris sapientium quærit doctrinam.

^16 Donum hominis dilatat viam ejus,
et ante principes spatium ei facit.
^17 Justus prior est accusator sui :
venit amicus ejus, et investigabit eum.
^18 Contradictiones comprimit sors,
et inter potentes quoque dijudicat.
^19 Frater qui adjuvatur a fratre quasi civitas firma,
et judicia quasi vectes urbium.
^20 De fructu oris viri replebitur venter ejus,
et genimina labiorum ipsius saturabunt eum.
^21 Mors et vita in manu linguæ ;
qui diligunt eam comedent fructus ejus.
^22 Qui invenit mulierem bonam invenit bonum,
et hauriet jucunditatem a Domino.
Qui expellit mulierem bonam expellit bonum ;
qui autem tenet adulteram stultus est et impius.
^23 Cum obsecrationibus loquetur pauper,
et dives effabitur rigide.
^24 Vir amabilis ad societatem
magis amicus erit quam frater.

19

Melior est pauper qui ambulat in simplicitate sua
quam dives torquens labia sua, et insipiens.
^2 Ubi non est scientia animæ, non est bonum,
et qui festinus est pedibus offendet.
^3 Stultitia hominis supplantat gressus ejus,
et contra Deum fervet animo suo.
^4 Divitiæ addunt amicos plurimos ;
a paupere autem et hi quos habuit separantur.
^5 Testis falsus non erit impunitus,
et qui mendacia loquitur non effugiet.
^6 Multi colunt personam potentis,
et amici sunt dona tribuentis.
^7 Fratres hominis pauperis oderunt eum ;
insuper et amici procul recesserunt ab eo.

Qui tantum verba sectatur nihil habebit ;
^8 qui autem possessor est mentis diligit animam suam,
et custos prudentiæ inveniet bona.
^9 Falsus testis non erit impunitus,
et qui loquitur mendacia peribit.
^10 Non decent stultum deliciæ,
nec servum dominari principibus.
^11 Doctrina viri per patientiam noscitur,
et gloria ejus est iniqua prætergredi.
^12 Sicut fremitus leonis, ita et regis ira,
et sicut ros super herbam, ita et hilaritas ejus.
^13 Dolor patris filius stultus,
et tecta jugiter perstillantia litigiosa mulier.
^14 Domus et divitiæ dantur a parentibus ;
a Domino autem proprie uxor prudens.
^15 Pigredo immittit soporem,
et anima dissoluta esuriet.
^16 Qui custodit mandatum custodit animam suam ;
qui autem negligit viam suam mortificabitur.
^17 Fœneratur Domino qui miseretur pauperis,
et vicissitudinem suam reddet ei.
^18 Erudi filium tuum ; ne desperes :
ad interfectionem autem ejus ne ponas animam tuam.
^19 Qui impatiens est sustinebit damnum,
et cum rapuerit, aliud apponet.
^20 Audi consilium, et suscipe disciplinam,
ut sis sapiens in novissimis tuis.
^21 Multæ cogitationes in corde viri ;
voluntas autem Domini permanebit.
^22 Homo indigens misericors est,
et melior est pauper quam vir mendax.
^23 Timor Domini ad vitam,
et in plenitudine commorabitur absque visitatione pessima.

^24 Abscondit piger manum suam sub ascella,
nec ad os suum applicat eam.
^25 Pestilente flagellato stultus sapientior erit ;
si autem corripueris sapientem, intelliget disciplinam.
^26 Qui affligit patrem, et fugat matrem,
ignominiosus est et infelix.
^27 Non cesses, fili, audire doctrinam,
nec ignores sermones scientiæ.
^28 Testis iniquus deridet judicium,
et os impiorum devorat iniquitatem.
^29 Parata sunt derisoribus judicia,
et mallei percutientes stultorum corporibus.

20

Luxuriosa res vinum, et tumultuosa ebrietas :
quicumque his delectatur non erit sapiens.
^2 Sicut rugitus leonis, ita et terror regis :
qui provocat eum peccat in animam suam.
^3 Honor est homini qui separat se a contentionibus ;
omnes autem stulti miscentur contumeliis.
^4 Propter frigus piger arare noluit ;
mendicabit ergo æstate, et non dabitur illi.
^5 Sicut aqua profunda, sic consilium in corde viri ;
sed homo sapiens exhauriet illud.
^6 Multi homines misericordes vocantur ;
virum autem fidelem quis inveniet ?

^7 Justus qui ambulat in simplicitate sua
beatos post se filios derelinquet.
^8 Rex qui sedet in solio judicii
dissipat omne malum intuitu suo.
^9 Quis potest dicere : Mundum est cor meum ;
purus sum a peccato ?
^10 Pondus et pondus, mensura et mensura :
utrumque abominabile est apud Deum.
^11 Ex studiis suis intelligitur puer,
si munda et recta sint opera ejus.
^12 Aurem audientem, et oculum videntem :
Dominus fecit utrumque.
^13 Noli diligere somnum, ne te egestas opprimat :
aperi oculos tuos, et saturare panibus.
^14 Malum est, malum est, dicit omnis emptor ;
et cum recesserit, tunc gloriabitur.
^15 Est aurum et multitudo gemmarum,
et vas pretiosum labia scientiæ.

^16 Tolle vestimentum ejus qui fidejussor extitit alieni,
et pro extraneis aufer pignus ab eo.
^17 Suavis est homini panis mendacii,
et postea implebitur os ejus calculo.
^18 Cogitationes consiliis roborantur,
et gubernaculis tractanda sunt bella.
^19 Ei qui revelat mysteria, et ambulat fraudulenter,
et dilatat labia sua, ne commiscearis.
^20 Qui maledicit patri suo et matri,
extinguetur lucerna ejus in mediis tenebris :
^21 hæreditas ad quam festinatur in principio,
in novissimo benedictione carebit.
^22 Ne dicas : Reddam malum :
exspecta Dominum, et liberabit te.
^23 Abominatio est apud Dominum pondus et pondus ;
statera dolosa non est bona.
^24 A Domino diriguntur gressus viri :
quis autem hominum intelligere potest viam suam ?
^25 Ruina est homini devorare sanctos,
et post vota retractare.

^26 Dissipat impios rex sapiens,
et incurvat super eos fornicem.
^27 Lucerna Domini spiraculum hominis,
quæ investigat omnia secreta ventris.
^28 Misericordia et veritas custodiunt regem,
et roboratur clementia thronus ejus.
^29 Exsultatio juvenum fortitudo eorum,
et dignitas senum canities.
^30 Livor vulneris absterget mala,
et plagæ in secretioribus ventris.

21

Sicut divisiones aquarum, ita cor regis in manu Domini :
quocumque voluerit, inclinabit illud.
^2 Omnis via viri recta sibi videtur :
appendit autem corda Dominus.
^3 Facere misericordiam et judicium
magis placet Domino quam victimæ.
^4 Exaltatio oculorum est dilatatio cordis ;
lucerna impiorum peccatum.
^5 Cogitationes robusti semper in abundantia ;
omnis autem piger semper in egestate est.

^6 Qui congregat thesauros lingua mendacii vanus et excors est,
et impingetur ad laqueos mortis.
^7 Rapinæ impiorum detrahent eos,
quia noluerunt facere judicium.
^8 Perversa via viri aliena est ;
qui autem mundus est, rectum opus ejus.
^9 Melius est sedere in angulo domatis,
quam cum muliere litigiosa, et in domo communi.
^10 Anima impii desiderat malum :
non miserebitur proximo suo.
^11 Mulctato pestilente, sapientior erit parvulus,
et si sectetur sapientem, sumet scientiam.
^12 Excogitat justus de domo impii,
ut detrahat impios a malo.

^13 Qui obturat aurem suam ad clamorem pauperis,
et ipse clamabit, et non exaudietur.
^14 Munus absconditum extinguit iras,
et donum in sinu indignationem maximam.
^15 Gaudium justo est facere judicium,
et pavor operantibus iniquitatem.
^16 Vir qui erraverit a via doctrinæ
in cœtu gigantum commorabitur.
^17 Qui diligit epulas in egestate erit ;
qui amat vinum et pinguia non ditabitur.
^18 Pro justo datur impius,
et pro rectis iniquus.
^19 Melius est habitare in terra deserta
quam cum muliere rixosa et iracunda.
^20 Thesaurus desiderabilis, et oleum in habitaculo justi :
et imprudens homo dissipabit illud.
^21 Qui sequitur justitiam et misericordiam
inveniet vitam, justitiam, et gloriam.
^22 Civitatem fortium ascendit sapiens,
et destruxit robur fiduciæ ejus.
^23 Qui custodit os suum et linguam suam
custodit ab angustiis animam suam.
^24 Superbus et arrogans vocatur indoctus,
qui in ira operatur superbiam.
^25 Desideria occidunt pigrum :
noluerunt enim quidquam manus ejus operari.
^26 Tota die concupiscit et desiderat ;
qui autem justus est, tribuet, et non cessabit.
^27 Hostiæ impiorum abominabiles,
quia offeruntur ex scelere.
^28 Testis mendax peribit ;
vir obediens loquetur victoriam.
^29 Vir impius procaciter obfirmat vultum suum ;
qui autem rectus est corrigit viam suam.
^30 Non est sapientia, non est prudentia,
non est consilium contra Dominum.
^31 Equus paratur ad diem belli ;
Dominus autem salutem tribuit.

22

Melius est nomen bonum quam divitiæ multæ ;
super argentum et aurum gratia bona.
^2 Dives et pauper obviaverunt sibi :
utriusque operator est Dominus.
^3 Callidus vidit malum, et abscondit se ;
innocens pertransiit, et afflictus est damno.
^4 Finis modestiæ timor Domini,
divitiæ, et gloria, et vita.
^5 Arma et gladii in via perversi ;
custos autem animæ suæ longe recedit ab eis.
^6 Proverbium est : adolescens juxta viam suam ;
etiam cum senuerit, non recedet ab ea.
^7 Dives pauperibus imperat,
et qui accipit mutuum servus est fœnerantis.
^8 Qui seminat iniquitatem metet mala,
et virga iræ suæ consummabitur.
^9 Qui pronus est ad misericordiam benedicetur :
de panibus enim suis dedit pauperi.
Victoriam et honorem acquiret qui dat munera ;
animam autem aufert accipientium.
^10 Ejice derisorem, et exibit cum eo jurgium,
cessabuntque causæ et contumeliæ.
^11 Qui diligit cordis munditiam,
propter gratiam labiorum suorum habebit amicum regem.
^12 Oculi Domini custodiunt scientiam,
et supplantantur verba iniqui.
^13 Dicit piger : Leo est foris ;
in medio platearum occidendus sum.
^14 Fovea profunda os alienæ :
cui iratus est Dominus, incidet in eam.
^15 Stultitia colligata est in corde pueri,
et virga disciplinæ fugabit eam.
^16 Qui calumniatur pauperem ut augeat divitias suas,
dabit ipse ditiori, et egebit.

^17 Inclina aurem tuam, et audi verba sapientium :
appone autem cor ad doctrinam meam,
^18 quæ pulchra erit tibi cum servaveris eam in ventre tuo,
et redundabit in labiis tuis :
^19 ut sit in Domino fiducia tua,
unde et ostendi eam tibi hodie.
^20 Ecce descripsi eam tibi tripliciter,
in cogitationibus et scientia :
^21 ut ostenderem tibi firmitatem et eloquia veritatis,
respondere ex his illis qui miserunt te.
^22 Non facias violentiam pauperi quia pauper est,
neque conteras egenum in porta :
^23 quia judicabit Dominus causam ejus,
et configet eos qui confixerunt animam ejus.
^24 Noli esse amicus homini iracundo,
neque ambules cum viro furioso :
^25 ne forte discas semitas ejus,
et sumas scandalum animæ tuæ.
^26 Noli esse cum his qui defigunt manus suas,
et qui vades se offerunt pro debitis :
^27 si enim non habes unde restituas,
quid causæ est ut tollat operimentum de cubili tuo ?
^28 Ne transgrediaris terminos antiquos,
quos posuerunt patres tui.
^29 Vidisti virum velocem in opere suo ?
coram regibus stabit, nec erit ante ignobiles.

23

Quando sederis ut comedas cum principe,
diligenter attende quæ apposita sunt ante faciem tuam.
^2 Et statue cultrum in gutture tuo :
si tamen habes in potestate animam tuam.
^3 Ne desideres de cibis ejus,
in quo est panis mendacii.
^4 Noli laborare ut diteris,
sed prudentiæ tuæ pone modum.
^5 Ne erigas oculos tuos ad opes quas non potes habere,
quia facient sibi pennas quasi aquilæ, et volabunt in cælum.
^6 Ne comedas cum homine invido,
et ne desideres cibos ejus :
^7 quoniam in similitudinem arioli et conjectoris
æstimat quod ignorat.
Comede et bibe, dicet tibi ;
et mens ejus non est tecum.
^8 Cibos quos comederas evomes,
et perdes pulchros sermones tuos.
^9 In auribus insipientium ne loquaris,
qui despicient doctrinam eloquii tui.
^10 Ne attingas parvulorum terminos,
et agrum pupillorum ne introëas :
^11 propinquus enim illorum fortis est,
et ipse judicabit contra te causam illorum.

^12 Ingrediatur ad doctrinam cor tuum,
et aures tuæ ad verba scientiæ.
^13 Noli subtrahere a puero disciplinam :
si enim percusseris eum virga, non morietur.
^14 Tu virga percuties eum,
et animam ejus de inferno liberabis.
^15 Fili mi, si sapiens fuerit animus tuus,
gaudebit tecum cor meum :
^16 et exsultabunt renes mei,
cum locuta fuerint rectum labia tua.
^17 Non æmuletur cor tuum peccatores,
sed in timore Domini esto tota die :
^18 quia habebis spem in novissimo,
et præstolatio tua non auferetur.
^19 Audi, fili mi, et esto sapiens,
et dirige in via animum tuum.
^20 Noli esse in conviviis potatorum,
nec in comessationibus eorum qui carnes ad vescendum conferunt :
^21 quia vacantes potibus et dantes symbola consumentur,
et vestietur pannis dormitatio.
^22 Audi patrem tuum, qui genuit te,
et ne contemnas cum senuerit mater tua.
^23 Veritatem eme, et noli vendere sapientiam,
et doctrinam, et intelligentiam.
^24 Exsultat gaudio pater justi ;
qui sapientem genuit, lætabitur in eo.
^25 Gaudeat pater tuus et mater tua,
et exsultet quæ genuit te.
^26 Præbe, fili mi, cor tuum mihi,
et oculi tui vias meas custodiant.
^27 Fovea enim profunda est meretrix,
et puteus angustus aliena.
^28 Insidiatur in via quasi latro,
et quos incautos viderit, interficiet.

^29 Cui væ ? cujus patri væ ?
cui rixæ ? cui foveæ ?
cui sine causa vulnera ? cui suffusio oculorum ?
^30 nonne his qui commorantur in vino,
et student calicibus epotandis ?
^31 Ne intuearis vinum quando flavescit,
cum splenduerit in vitro color ejus :
ingreditur blande,
^32 sed in novissimo mordebit ut coluber,
et sicut regulus venena diffundet.
^33 Oculi tui videbunt extraneas,
et cor tuum loquetur perversa.
^34 Et eris sicut dormiens in medio mari,
et quasi sopitus gubernator, amisso clavo.
^35 Et dices : Verberaverunt me, sed non dolui ;
traxerunt me, et ego non sensi.
Quando evigilabo, et rursus vina reperiam ?

24

Ne æmuleris viros malos,
nec desideres esse cum eis :
^2 quia rapinas meditatur mens eorum,
et fraudes labia eorum loquuntur.
^3 Sapientia ædificabitur domus,
et prudentia roborabitur.
^4 In doctrina replebuntur cellaria,
universa substantia pretiosa et pulcherrima.
^5 Vir sapiens fortis est,
et vir doctus robustus et validus :
^6 quia cum dispositione initur bellum,
et erit salus ubi multa consilia sunt.
^7 Excelsa stulto sapientia ;
in porta non aperiet os suum.
^8 Qui cogitat mala facere stultus vocabitur :
^9 cogitatio stulti peccatum est,
et abominatio hominum detractor.
^10 Si desperaveris lassus in die angustiæ,
imminuetur fortitudo tua.

^11 Erue eos qui ducuntur ad mortem,
et qui trahuntur ad interitum, liberare ne cesses.
^12 Si dixeris : Vires non suppetunt ;
qui inspector est cordis ipse intelligit :
et servatorem animæ tuæ nihil fallit,
reddetque homini juxta opera sua.
^13 Comede, fili mi, mel, quia bonum est,
et favum dulcissimum gutturi tuo.
^14 Sic et doctrina sapientiæ animæ tuæ :
quam cum inveneris, habebis in novissimis spem,
et spes tua non peribit.
^15 Ne insidieris, et quæras impietatem in domo justi,
neque vastes requiem ejus.
^16 Septies enim cadet justus, et resurget :
impii autem corruent in malum.
^17 Cum ceciderit inimicus tuus ne gaudeas,
et in ruina ejus ne exsultet cor tuum :
^18 ne forte videat Dominus, et displiceat ei,
et auferat ab eo iram suam.
^19 Ne contendas cum pessimis,
nec æmuleris impios :
^20 quoniam non habent futurorum spem mali,
et lucerna impiorum extinguetur.
^21 Time Dominum, fili mi, et regem,
et cum detractoribus non commiscearis :
^22 quoniam repente consurget perditio eorum,
et ruinam utriusque quis novit ?

^23 Hæc quoque sapientibus. Cognoscere personam in judicio non est bonum.
^24 Qui dicunt impio : Justus es : maledicent eis populi,
et detestabuntur eos tribus.
^25 Qui arguunt eum laudabuntur,
et super ipsos veniet benedictio.
^26 Labia deosculabitur
qui recta verba respondet.
^27 Præpara foris opus tuum,
et diligenter exerce agrum tuum,
ut postea ædifices domum tuam.
^28 Ne sis testis frustra contra proximum tuum,
nec lactes quemquam labiis tuis.
^29 Ne dicas : Quomodo fecit mihi, sic faciam ei ;
reddam unicuique secundum opus suum.

^30 Per agrum hominis pigri transivi,
et per vineam viri stulti :
^31 et ecce totum repleverant urticæ,
et operuerant superficiem ejus spinæ,
et maceria lapidum destructa erat.
^32 Quod cum vidissem, posui in corde meo,
et exemplo didici disciplinam.
^33 Parum, inquam, dormies, modicum dormitabis ;
pauxillum manus conseres ut quiescas :
^34 et veniet tibi quasi cursor egestas,
et mendicitas quasi vir armatus.

25

Hæ quoque parabolæ Salomonis, quas transtulerunt viri Ezechiæ regis Juda.

^2 Gloria Dei est celare verbum,
et gloria regum investigare sermonem.
^3 Cælum sursum, et terra deorsum,
et cor regum inscrutabile.
^4 Aufer rubiginem de argento,
et egredietur vas purissimum.
^5 Aufer impietatem de vultu regis,
et firmabitur justitia thronus ejus.
^6 Ne gloriosus appareas coram rege,
et in loco magnorum ne steteris.
^7 Melius est enim ut dicatur tibi : Ascende huc,
quam ut humilieris coram principe.

^8 Quæ viderunt oculi tui ne proferas in jurgio cito,
ne postea emendare non possis,
cum dehonestaveris amicum tuum.
^9 Causam tuam tracta cum amico tuo,
et secretum extraneo ne reveles :
^10 ne forte insultet tibi cum audierit,
et exprobrare non cesset.
Gratia et amicitia liberant :
quas tibi serva, ne exprobrabilis fias.
^11 Mala aurea in lectis argenteis,
qui loquitur verbum in tempore suo.
^12 Inauris aurea, et margaritum fulgens,
qui arguit sapientem et aurem obedientem.
^13 Sicut frigus nivis in die messis,
ita legatus fidelis ei qui misit eum :
animam ipsius requiescere facit.
^14 Nubes, et ventus, et pluviæ non sequentes,
vir gloriosus et promissa non complens.
^15 Patientia lenietur princeps,
et lingua mollis confringet duritiam.

^16 Mel invenisti : comede quod sufficit tibi,
ne forte satiatus evomas illud.
^17 Subtrahe pedem tuum de domo proximi tui,
nequando satiatus oderit te.
^18 Jaculum, et gladius, et sagitta acuta,
homo qui loquitur contra proximum suum falsum testimonium.
^19 Dens putridus, et pes lassus,
qui sperat super infideli in die angustiæ,
^20 et amittit pallium in die frigoris.
Acetum in nitro,
qui cantat carmina cordi pessimo.
Sicut tinea vestimento, et vermis ligno,
ita tristitia viri nocet cordi.
^21 Si esurierit inimicus tuus, ciba illum ;
si sitierit, da ei aquam bibere :
^22 prunas enim congregabis super caput ejus,
et Dominus reddet tibi.
^23 Ventus aquilo dissipat pluvias,
et facies tristis linguam detrahentem.
^24 Melius est sedere in angulo domatis
quam cum muliere litigiosa et in domo communi.
^25 Aqua frigida animæ sitienti,
et nuntius bonus de terra longinqua.
^26 Fons turbatus pede et vena corrupta,
justus cadens coram impio.
^27 Sicut qui mel multum comedit non est ei bonum,
sic qui scrutator est majestatis opprimetur a gloria.
^28 Sicut urbs patens et absque murorum ambitu,
ita vir qui non potest in loquendo cohibere spiritum suum.

26

Quomodo nix in æstate, et pluviæ in messe,
sic indecens est stulto gloria.
^2 Sicut avis ad alia transvolans, et passer quolibet vadens,
sic maledictum frustra prolatum in quempiam superveniet.
^3 Flagellum equo, et camus asino,
et virga in dorso imprudentium.
^4 Ne respondeas stulto juxta stultitiam suam,
ne efficiaris ei similis.
^5 Responde stulto juxta stultitiam suam,
ne sibi sapiens esse videatur.
^6 Claudus pedibus, et iniquitatem bibens,
qui mittit verba per nuntium stultum.
^7 Quomodo pulchras frustra habet claudus tibias,
sic indecens est in ore stultorum parabola.
^8 Sicut qui mittit lapidem in acervum Mercurii,
ita qui tribuit insipienti honorem.
^9 Quomodo si spina nascatur in manu temulenti,
sic parabola in ore stultorum.
^10 Judicium determinat causas,
et qui imponit stulto silentium iras mitigat.
^11 Sicut canis qui revertitur ad vomitum suum,
sic imprudens qui iterat stultitiam suam.
^12 Vidisti hominem sapientem sibi videri ?
magis illo spem habebit insipiens.

^13 Dicit piger : Leo est in via,
et leæna in itineribus.
^14 Sicut ostium vertitur in cardine suo,
ita piger in lectulo suo.
^15 Abscondit piger manum sub ascella sua,
et laborat si ad os suum eam converterit.
^16 Sapientior sibi piger videtur
septem viris loquentibus sententias.

^17 Sicut qui apprehendit auribus canem,
sic qui transit impatiens et commiscetur rixæ alterius.
^18 Sicut noxius est qui mittit sagittas et lanceas in mortem,
^19 ita vir fraudulenter nocet amico suo,
et cum fuerit deprehensus dicit : Ludens feci.
^20 Cum defecerint ligna extinguetur ignis,
et susurrone subtracto, jurgia conquiescent.
^21 Sicut carbones ad prunas, et ligna ad ignem,
sic homo iracundus suscitat rixas.
^22 Verba susurronis quasi simplicia,
et ipsa perveniunt ad intima ventris.
^23 Quomodo si argento sordido ornare velis vas fictile,
sic labia tumentia cum pessimo corde sociata.
^24 Labiis suis intelligitur inimicus,
cum in corde tractaverit dolos.
^25 Quando submiserit vocem suam, ne credideris ei,
quoniam septem nequitiæ sunt in corde illius.
^26 Qui operit odium fraudulenter,
revelabitur malitia ejus in consilio.
^27 Qui fodit foveam incidet in eam,
et qui volvit lapidem revertetur ad eum.
^28 Lingua fallax non amat veritatem,
et os lubricum operatur ruinas.

27

Ne glorieris in crastinum,
ignorans quid superventura pariat dies.
^2 Laudet te alienus, et non os tuum ;
extraneus, et non labia tua.
^3 Grave est saxum, et onerosa arena,
sed ira stulti utroque gravior.
^4 Ira non habet misericordiam nec erumpens furor,
et impetum concitati ferre quis poterit ?
^5 Melior est manifesta correptio
quam amor absconditus.
^6 Meliora sunt vulnera diligentis
quam fraudulenta oscula odientis.
^7 Anima saturata calcabit favum,
et anima esuriens etiam amarum pro dulci sumet.
^8 Sicut avis transmigrans de nido suo,
sic vir qui derelinquit locum suum.
^9 Unguento et variis odoribus delectatur cor,
et bonis amici consiliis anima dulcoratur.

^10 Amicum tuum et amicum patris tui ne dimiseris,
et domum fratris tui ne ingrediaris in die afflictionis tuæ.
Melior est vicinus juxta
quam frater procul.
^11 Stude sapientiæ, fili mi, et lætifica cor meum,
ut possis exprobranti respondere sermonem.
^12 Astutus videns malum, absconditus est :
parvuli transeuntes sustinuerunt dispendia.
^13 Tolle vestimentum ejus qui spopondit pro extraneo,
et pro alienis aufer ei pignus.
^14 Qui benedicit proximo suo voce grandi,
de nocte consurgens maledicenti similis erit.
^15 Tecta perstillantia in die frigoris
et litigiosa mulier comparantur.
^16 Qui retinet eam quasi qui ventum teneat,
et oleum dexteræ suæ vocabit.
^17 Ferrum ferro exacuitur,
et homo exacuit faciem amici sui.
^18 Qui servat ficum comedet fructus ejus,
et qui custos est domini sui glorificabitur.
^19 Quomodo in aquis resplendent vultus prospicientium,
sic corda hominum manifesta sunt prudentibus.
^20 Infernus et perditio numquam implentur :
similiter et oculi hominum insatiabiles.
^21 Quomodo probatur in conflatorio argentum et in fornace aurum,
sic probatur homo ore laudantis.
Cor iniqui inquirit mala,
cor autem rectum inquirit scientiam.
^22 Si contuderis stultum in pila
quasi ptisanas feriente desuper pilo,
non auferetur ab eo stultitia ejus.

^23 Diligenter agnosce vultum pecoris tui,
tuosque greges considera :
^24 non enim habebis jugiter potestatem,
sed corona tribuetur in generationem et generationem.
^25 Aperta sunt prata, et apparuerunt herbæ virentes,
et collecta sunt fœna de montibus.
^26 Agni ad vestimentum tuum,
et hædi ad agri pretium.
^27 Sufficiat tibi lac caprarum in cibos tuos,
et in necessaria domus tuæ, et ad victum ancillis tuis.

28

Fugit impius nemine persequente ;
justus autem, quasi leo confidens, absque terrore erit.
^2 Propter peccata terræ multi principes ejus ;
et propter hominis sapientiam, et horum scientiam quæ dicuntur,
vita ducis longior erit.
^3 Vir pauper calumnians pauperes
similis est imbri vehementi in quo paratur fames.

^4 Qui derelinquunt legem laudant impium ;
qui custodiunt, succenduntur contra eum.
^5 Viri mali non cogitant judicium ;
qui autem inquirunt Dominum animadvertunt omnia.
^6 Melior est pauper ambulans in simplicitate sua
quam dives in pravis itineribus.
^7 Qui custodit legem filius sapiens est ;
qui autem comessatores pascit confundit patrem suum.
^8 Qui coacervat divitias usuris et fœnore,
liberali in pauperes congregat eas.
^9 Qui declinat aures suas ne audiat legem,
oratio ejus erit execrabilis.
^10 Qui decipit justos in via mala, in interitu suo corruet,
et simplices possidebunt bona ejus.
^11 Sapiens sibi videtur vir dives ;
pauper autem prudens scrutabitur eum.
^12 In exsultatione justorum multa gloria est ;
regnantibus impiis, ruinæ hominum.
^13 Qui abscondit scelera sua non dirigetur ;
qui autem confessus fuerit et reliquerit ea, misericordiam consequetur.
^14 Beatus homo qui semper est pavidus ;
qui vero mentis est duræ corruet in malum.
^15 Leo rugiens et ursus esuriens,
princeps impius super populum pauperem.
^16 Dux indigens prudentia multos opprimet per calumniam ;
qui autem odit avaritiam, longi fient dies ejus.
^17 Hominem qui calumniatur animæ sanguinem,
si usque ad lacum fugerit, nemo sustinet.
^18 Qui ambulat simpliciter salvus erit ;
qui perversis graditur viis concidet semel.
^19 Qui operatur terram suam satiabitur panibus ;
qui autem sectatur otium replebitur egestate.

^20 Vir fidelis multum laudabitur ;
qui autem festinat ditari non erit innocens.
^21 Qui cognoscit in judicio faciem non bene facit ;
iste et pro buccella panis deserit veritatem.
^22 Vir qui festinat ditari, et aliis invidet,
ignorat quod egestas superveniet ei.
^23 Qui corripit hominem gratiam postea inveniet apud eum,
magis quam ille qui per linguæ blandimenta decipit.
^24 Qui subtrahit aliquid a patre suo et a matre,
et dicit hoc non esse peccatum,
particeps homicidæ est.
^25 Qui se jactat et dilatat, jurgia concitat ;
qui vero sperat in Domino sanabitur.
^26 Qui confidit in corde suo stultus est ;
qui autem graditur sapienter, ipse salvabitur.
^27 Qui dat pauperi non indigebit ;
qui despicit deprecantem sustinebit penuriam.
^28 Cum surrexerint impii, abscondentur homines ;
cum illi perierint, multiplicabuntur justi.

29

Viro qui corripientem dura cervice contemnit,
repentinus ei superveniet interitus,
et eum sanitas non sequetur.
^2 In multiplicatione justorum lætabitur vulgus ;
cum impii sumpserint principatum, gemet populus.
^3 Vir qui amat sapientiam lætificat patrem suum ;
qui autem nutrit scorta perdet substantiam.
^4 Rex justus erigit terram ;
vir avarus destruet eam.
^5 Homo qui blandis fictisque sermonibus loquitur amico suo
rete expandit gressibus ejus.
^6 Peccantem virum iniquum involvet laqueus,
et justus laudabit atque gaudebit.
^7 Novit justus causam pauperum ;
impius ignorat scientiam.
^8 Homines pestilentes dissipant civitatem ;
sapientes vero avertunt furorem.
^9 Vir sapiens si cum stulto contenderit,
sive irascatur, sive rideat, non inveniet requiem.
^10 Viri sanguinum oderunt simplicem ;
justi autem quærunt animam ejus.
^11 Totum spiritum suum profert stultus ;
sapiens differt, et reservat in posterum.
^12 Princeps qui libenter audit verba mendacii,
omnes ministros habet impios.
^13 Pauper et creditor obviaverunt sibi :
utriusque illuminator est Dominus.
^14 Rex qui judicat in veritate pauperes,
thronus ejus in æternum firmabitur.

^15 Virga atque correptio tribuit sapientiam ;
puer autem qui dimittitur voluntati suæ confundit matrem suam.
^16 In multiplicatione impiorum multiplicabuntur scelera,
et justi ruinas eorum videbunt.
^17 Erudi filium tuum, et refrigerabit te,
et dabit delicias animæ tuæ.
^18 Cum prophetia defecerit, dissipabitur populus ;
qui vero custodit legem beatus est.
^19 Servus verbis non potest erudiri,
quia quod dicis intelligit, et respondere contemnit.
^20 Vidisti hominem velocem ad loquendum ?
stultitia magis speranda est quam illius correptio.
^21 Qui delicate a pueritia nutrit servum suum
postea sentiet eum contumacem.

^22 Vir iracundus provocat rixas,
et qui ad indignandum facilis est erit ad peccandum proclivior.
^23 Superbum sequitur humilitas,
et humilem spiritu suscipiet gloria.
^24 Qui cum fure participat odit animam suam ;
adjurantem audit, et non indicat.
^25 Qui timet hominem cito corruet ;
qui sperat in Domino sublevabitur.
^26 Multi requirunt faciem principis,
et judicium a Domino egreditur singulorum.
^27 Abominantur justi virum impium,
et abominantur impii eos qui in recta sunt via.
Verbum custodiens filius
extra perditionem erit.

30

Verba Congregantis, filii Vomentis. Visio quam locutus est vir cum quo est Deus, et qui Deo secum morante confortatus, ait :

^2 Stultissimus sum virorum,
et sapientia hominum non est mecum.
^3 Non didici sapientiam,
et non novi scientiam sanctorum.
^4 Quis ascendit in cælum, atque descendit ?
quis continuit spiritum in manibus suis ?
quis colligavit aquas quasi in vestimento ?
quis suscitavit omnes terminos terræ ?
quod nomen est ejus, et quod nomen filii ejus, si nosti ?
^5 Omnis sermo Dei ignitus :
clypeus est sperantibus in se.
^6 Ne addas quidquam verbis illius,
et arguaris, inveniarisque mendax.
^7 Duo rogavi te :
ne deneges mihi antequam moriar :
^8 vanitatem et verba mendacia longe fac a me ;
mendicitatem et divitias ne dederis mihi :
tribue tantum victui meo necessaria,
^9 ne forte satiatus illiciar ad negandum,
et dicam : Quis est Dominus ?
aut egestate compulsus, furer,
et perjurem nomen Dei mei.
^10 Ne accuses servum ad dominum suum,
ne forte maledicat tibi, et corruas.

^11 Generatio quæ patri suo maledicit,
et quæ matri suæ non benedicit ;
^12 generatio quæ sibi munda videtur,
et tamen non est lota a sordibus suis ;
^13 generatio cujus excelsi sunt oculi,
et palpebræ ejus in alta surrectæ ;
^14 generatio quæ pro dentibus gladios habet,
et commandit molaribus suis,
ut comedat inopes de terra,
et pauperes ex hominibus.
^15 Sanguisugæ duæ sunt filiæ,
dicentes : Affer, affer.
Tria sunt insaturabilia,
et quartum quod numquam dicit : Sufficit.
^16 Infernus, et os vulvæ,
et terra quæ non satiatur aqua :
ignis vero numquam dicit : Sufficit.
^17 Oculum qui subsannat patrem,
et qui despicit partum matris suæ,
effodiant eum corvi de torrentibus,
et comedant eum filii aquilæ !

^18 Tria sunt difficilia mihi,
et quartum penitus ignoro :
^19 viam aquilæ in cælo,
viam colubri super petram,
viam navis in medio mari,
et viam viri in adolescentia.
^20 Talis est et via mulieris adulteræ,
quæ comedit, et tergens os suum
dicit : Non sum operata malum.
^21 Per tria movetur terra,
et quartum non potest sustinere :
^22 per servum, cum regnaverit ;
per stultum, cum saturatus fuerit cibo ;
^23 per odiosam mulierem, cum in matrimonio fuerit assumpta ;
et per ancillam, cum fuerit hæres dominæ suæ.

^24 Quatuor sunt minima terræ,
et ipsa sunt sapientiora sapientibus :
^25 formicæ, populus infirmus,
qui præparat in messe cibum sibi ;
^26 lepusculus, plebs invalida,
qui collocat in petra cubile suum ;
^27 regem locusta non habet,
et egreditur universa per turmas suas ;
^28 stellio manibus nititur,
et moratur in ædibus regis.
^29 Tria sunt quæ bene gradiuntur,
et quartum quod incedit feliciter :
^30 leo, fortissimus bestiarum,
ad nullius pavebit occursum ;
^31 gallus succinctus lumbos ;
et aries ; nec est rex, qui resistat ei.
^32 Est qui stultus apparuit postquam elevatus est in sublime ;
si enim intellexisset, ori suo imposuisset manum.
^33 Qui autem fortiter premit ubera ad eliciendum lac exprimit butyrum ;
et qui vehementer emungit elicit sanguinem ;
et qui provocat iras producit discordias.

31

Verba Lamuelis regis. Visio qua erudivit eum mater sua.

^2 Quid, dilecte mi ? quid, dilecte uteri mei ?
quid, dilecte votorum meorum ?
^3 Ne dederis mulieribus substantiam tuam,
et divitias tuas ad delendos reges.
^4 Noli regibus, o Lamuel, noli regibus dare vinum,
quia nullum secretum est ubi regnat ebrietas ;
^5 et ne forte bibant, et obliviscantur judiciorum,
et mutent causam filiorum pauperis.
^6 Date siceram mœrentibus,
et vinum his qui amaro sunt animo.
^7 Bibant, et obliviscantur egestatis suæ,
et doloris sui non recordentur amplius.
^8 Aperi os tuum muto,
et causis omnium filiorum qui pertranseunt.
^9 Aperi os tuum, decerne quod justum est,
et judica inopem et pauperem.

^10 Mulierem fortem quis inveniet ?
procul et de ultimis finibus pretium ejus.
^11 Confidit in ea cor viri sui,
et spoliis non indigebit.
^12 Reddet ei bonum, et non malum,
omnibus diebus vitæ suæ.
^13 Quæsivit lanam et linum,
et operata est consilio manuum suarum.
^14 Facta est quasi navis institoris,
de longe portans panem suum.
^15 Et de nocte surrexit,
deditque prædam domesticis suis,
et cibaria ancillis suis.
^16 Consideravit agrum, et emit eum ;
de fructu manuum suarum plantavit vineam.
^17 Accinxit fortitudine lumbos suos,
et roboravit brachium suum.
^18 Gustavit, et vidit quia bona est negotiatio ejus ;
non extinguetur in nocte lucerna ejus.
^19 Manum suam misit ad fortia,
et digiti ejus apprehenderunt fusum.
^20 Manum suam aperuit inopi,
et palmas suas extendit ad pauperem.
^21 Non timebit domui suæ a frigoribus nivis ;
omnes enim domestici ejus vestiti sunt duplicibus.
^22 Stragulatam vestem fecit sibi ;
byssus et purpura indumentum ejus.
^23 Nobilis in portis vir ejus,
quando sederit cum senatoribus terræ.
^24 Sindonem fecit, et vendidit,
et cingulum tradidit Chananæo.
^25 Fortitudo et decor indumentum ejus,
et ridebit in die novissimo.
^26 Os suum aperuit sapientiæ,
et lex clementiæ in lingua ejus.
^27 Consideravit semitas domus suæ,
et panem otiosa non comedit.
^28 Surrexerunt filii ejus, et beatissimam prædicaverunt ;
vir ejus, et laudavit eam.
^29 Multæ filiæ congregaverunt divitias ;
tu supergressa es universas.
^30 Fallax gratia, et vana est pulchritudo :
mulier timens Dominum, ipsa laudabitur.
^31 Date ei de fructu manuum suarum,
et laudent eam in portis opera ejus.